<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>13610</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_norsk/wfdocument.ashx?journalpostid=2007020654&amp;dokid=125431&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc2007-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="nno">Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p xml:lang="sme">Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Møtebok 03/07</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 2 av 73</p>
<p>Tid: 25. - 28. september 2007 Sted: Karasjok</p>
<p xml:lang="est">Saksliste</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fkv">Sakstittel028/07</p>
<p xml:lang="eng">Konstituering029/07</p>
<p>Sametingsrådets beretning om virksomheten030/07</p>
<p>Spørsmål til Sametingsrådet031/07</p>
<p>Kunngjøring av nye saker032/07</p>
<p>Sametingsrådets miljø- og arealpolitiske redegjørelse033/07</p>
<p>Søknad om fritak fra verv som vararepresentant i Sametinget - Camilla Brattland034/07</p>
<p>Reindrift i Trollheimen035/07</p>
<p>Sametingets formelle stilling036/07</p>
<p>Oppfølging av nordområdeutviklingen037/07</p>
<p>Fremtidig samisk kulturminneforvaltning038/07</p>
<p>Sametingets jordbruksmelding039/07</p>
<p>Samefolkets fond - forvaltning040/07</p>
<p>Ny valgordning til Sametinget - Forslag til lov om endring i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven)041/07</p>
<p>Innspill til reindriftsavtalen 2008/09042/07</p>
<p>Strategisk plan for samiske barnehager 2008 - 2011043/07</p>
<p>Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning044/07</p>
<p>Finnmarkseiendommens kontrollkomité - oppnevning av personlig varamedlem045/07</p>
<p>Permisjon fra vervet som sametingspresident046/07</p>
<p>Valg av sametingsråd047/07</p>
<p>Valg av valgkomité048/07</p>
<p>Valg av møtelederskap049/07</p>
<p>Valg av kontrollkomite050/07</p>
<p>Valg av fagkomiteer051/07</p>
<p>Valg av Sametingets tilskuddsstyre052/07</p>
<p>Valg av medlemmer til Samisk parlamentarisk råd053/07</p>
<p>Valg av nytt medlem til styret for Finnmarkseiendommen</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 3 av 73</p>
<p>Møtesekvenser</p>
<p xml:lang="est">Tid</p>
<p>Sak</p>
<p>Side25.09.07 kl. 09.00 - 09.10028/074 kl. 13.30 - 13.35</p>
<p xml:lang="nno">Forts 028/07426.09.07 kl. 09.00 - 11.05046/0754 kl. 13.30 - 13.45</p>
<p xml:lang="nno">Forts. 046/0754 kl. 14.30 - 14.50</p>
<p>Forts. 028/074 kl. 16.30 - 16.45047/0757 kl. 16.45 - 16.50028/07427.09.07 kl. 13.30 - 14.15035/0715 kl. 14.15 - 14.25037/0721 kl. 14.25 - 17.20040/0728 kl. 18.05 - 18.20042/0739 kl. 18.20 - 19.05043/0741 kl. 19.05 - 19.10044/075128.09.07 kl. 09.10 - 09.35028/07, avsluttet4033/0712048/0759049/0761050/0763051/0767052/0769053/0771</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 4 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 28/07 Konstituering</p>
<p>Saken påbegynt tirsdag 25. september 2007, kl. 09.00. Behandling av saken fortsatte 25.09.07 kl. 13.30, 26.09.07 kl. 14.30, 26.09.07 kl. 16.45 og 28.09.07 kl. 09.10</p>
<p>Representanter</p>
<p>Følgende representanter var til stede ved konstitueringen:1. Magnhild Mathisen23. Tor Mikalsen2. Gunn-Britt Retter24. Hilde Anita Nyvoll 3. Knut Store25. Randi A. Skum4. Marianne Balto26. Bjarne Store-Jakobsen5. Jánoš Trosten27. Lene Hansen6. Tom Christer Sottinen (vara for</p>
<p>Per-Ivar Henriksen)28. Ann-Mari Thomassen7. Egil Olli29. Henrik Eriksen8. Terje Tretnes30. Susanne Amalie Andersen9. Egil Utsi (vara for Synnøve</p>
<p>Solbakken-Härkönen)31. Kjersti Myrnes Balto10. Marie Therese N. Aslaksen32. Vibeke Larsen11. Aili Keskitalo33. Roger Pedersen12. Per Andersen Bæhr34. Tone Finnesen13. Isak Mathis O. Hætta35. Anders Urheim14. Klemet Erland Hætta36. Miriam Paulsen15 Josef Vedhugnes37. Jarle Jonassen16. Olaf Eliassen38. Sten Erling Jønsson17. Wiebke Synnøve Slåtsveen39. Kirsten Appfjell-Eira18. Per Edvind Varsi40. Rita-Alise Porsanger19. Jon Harald Skum41. Jørn Are Gaski20. Toril Bakken42. Johan Mikkel Sara21. Terje Balandin (vara for Inger</p>
<p xml:lang="sme">Jørstad)43. Kirsti Guvsám22. Willy Ørnebakk</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 5 av 73</p>
<p>Innvilgende permisjoner</p>
<p>Permisjoner for hele plenumsmøtet</p>
<p>Representant nr. 06 Per-Ivar Henriksen Representant nr. 09 Synnøve Solbakken-Härkönen Representant nr. 21 Inger Jørstad</p>
<p>Permisjoner for deler av plenumsmøtet</p>
<p>Representant nr. 02 Gunn-Britt Retter 27.09.07 fra kl. 15.00 Representant nr. 14 Klemet Erland Hætta 27. - 28.09.07 Representant nr. 17 Wiebke Slåtsveen 27. - 28.09.07 Representant nr. 20 Toril Bakken 28.09.07</p>
<p xml:lang="fra">Vararepresentanter</p>
<p xml:lang="nno">Tom Christer Sottinen var på møtet for representant nr. 06 Per Ivar Henriksen Egil Utsi var på møtet for representant nr. 09 for Synnøve Solbakken-Härkönen Terje Balandin var på møtet for representant nr. 21 Inger Jørstad Tone Merete Olsen var på møtet for representant nr. 17 Wiebke Slåtsveen</p>
<p>I Dokumenter</p>
<p>Møteinnkalling av 31.08.07 med forslag til saksliste.</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Møtelederskapets innstilling overfor Sametinget.</p>
<p>Innkalling av 31.08.07 med saksliste godkjennes</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 43 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Møtelederskapets innkalling av 31.08.07 med saksliste ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Sametingspresidenten fremmet søknad om fratredelse av Sametingsrådet.·</p>
<p>Sametingspresidentens søknad om fratredelse av Sametingsrådet ble enstemmig godkjent.</p>
<p>Etter valg av nytt Sametingsråd onsdag26.09.2007 fremmet gruppelederne forslag om endring av saksliste.</p>
<p>Følgende saker behandles torsdag 27.09.07:</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 6 av 73- 35/07 Sametingets formelle stilling - 37/07 Fremtidig samisk kulturminneforvaltning - 40/07 Ny valgordning til Sametinget - Forslag til lov om endring i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om</p>
<p>Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven)- 42/07 Strategisk plan for samiske barnehager 2008 - 2011 - 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning - 44/07 Finnmarkseiendommens kontrollkomité - oppnevning av personlig varamedlem</p>
<p>Følgende saker behandles fredag 28.09.07:- Valg av møtelederskapet - Valg av kontrollkomité - Valg av fagkomiteer - Valg av medlemmer til FEFO-styret - Valg av tilskuddstyre - Valg av medlemmer til Samisk parlamentarisk råd.</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Forslag fra gruppelederlederne om endret saksliste ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Representant Aili Keskitalo fremmet fredag 28.09.2007 forslag om at sak 33/07 også ble behandlet i plenum.·</p>
<p>Aili Keskitalos forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Klemet Erland Hætta, saksordfører Lene Hansen, forretningsorden2</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo</p>
<p>Fortsettelse etter valg av nytt Sametingsråd Isak Mathis O. Hætta, forretningsorden Toril Bakken, forretningsorden Jánoš Trosten, forretningsorden Josef Vedhugnes, forretningsorden Lene Hansen, forretningsorden Anders Urheim, forretningsorden Olaf Eliassen, forretningsorden</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 7 av 73</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden Marianne Balto, forretningsorden Egil Olli, forretningsorden Johan Mikkel Sara, forretningsorden Marianne Balto, forretningsorden Anders Urheim, forretningsorden Marianne Balto, forretningsorden Aili Keskitalo, forretningsorden</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Møtelederskapets innkalling av 31.08.07 med saksliste ble enstemmig vedtatt. Sametingspresidentens søknad om fratredelse av Sametingsrådet ble enstemmig godkjent.</p>
<p>Endring av sakslista.</p>
<p>Følgende saker behandles torsdag 27.09.07:- 35/07 Sametingets formelle stilling - 37/07 Fremtidig samisk kulturminneforvaltning - 40/07 Ny valgordning til Sametinget - Forslag til lov om endring i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om</p>
<p>Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven)- 42/07 Strategisk plan for samiske barnehager 2008 - 2011 - 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning - 44/07 Finnmarkseiendommens kontrollkomité - oppnevning av personlig varamedlem</p>
<p>Følgende saker behandles fredag 28.09.07:- 33/07 Søknad om fritak fra verv som vararepresentant i Sametinget - Camilla Brattland - Valg av møtelederskap - Valg av kontrollkomite - Valg av fagkomiteer - Valg av ny styremedlem til FEFO - Valg av tilskuddstyre - Valg av medlemmer til Samisk parlamentarisk råd</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.10.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 8 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 29/07 Sametingsrådets beretning om virksomheten</p>
<p>Arkiv</p>
<p xml:lang="sme">SF-</p>
<p>Arkivsaksnr.07/3725</p>
<p>I Dokumentliste</p>
<p xml:lang="deu">Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 9 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 30/07 Spørsmål til Sametingsrådet i henhold til Sametingets forretningsorden § 11</p>
<p>Arkiv</p>
<p xml:lang="sme">SF-</p>
<p>Arkivsaksnr.07/3726</p>
<p>I Dokumentliste</p>
<p xml:lang="deu">Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel116.09.07</p>
<p xml:lang="sme">Representant Jánoš Trosten, Čielga Sámi Jietna</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 10 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 31/07 Kunngjøring av nye saker</p>
<p>Arkiv</p>
<p xml:lang="sme">SF-</p>
<p>Arkivsaksnr.07/3727</p>
<p>I Dokumentliste</p>
<p xml:lang="deu">Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel124.09.07</p>
<p>Representant Kjersti Myrnes Balto, NSRs samarbeidsgruppe</p>
<p xml:lang="dan">Den nye finansieringsordningen for samiskfaget i videregående skoler er katastrofal for samiskundervisningen224.09.07</p>
<p>Representant Ann-Mari Thomassen, NSRs samarbeidsgruppe</p>
<p>Tiltak for samiskopplæringen utafor forvaltningsområdet</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 11 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 032/07 Sametingsrådets miljø- og arealpolitiske redegjørelse</p>
<p>Unntatt offentlighet Off.loven § 5a, Fvl. § 13</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/2483</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet26.10.05</p>
<p xml:lang="est">R 109/05</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen21.–24.11.05</p>
<p>Sametingets plenum05-08.12.05057/05</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 12 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 33/07 Søknad om fritak fra verv som vararepresentant i Sametinget -Camilla Brattland</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/344</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Møtelederskapet28.08.0706/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0733/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.10</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel128.08.07</p>
<p>Møtelederskapet</p>
<p>Sak 06/07219.08.2007</p>
<p xml:lang="nno">Camilla Brattland</p>
<p>Søknad om fritak fra verv</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Møtelederskapets innstilling:</p>
<p>Camilla Brattland fritas fra sitt verv som 2. vararepresentant for Norske Samers Riksforbund i valgkrets 7 Nord-Troms ut valgperioden 2005-2009 fordi hun er ansatt i Sametingets administrasjon.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 41 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Møtelederskapets forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Josef Vedhugnes, saksordfører</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 13 av 73</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Camilla Brattland fritas fra sitt verv som 2. vararepresentant for Norske Samers Riksforbund i valgkrets 7 Nord-Troms ut valgperioden 2005-2009 fordi hun er ansatt i Sametingets administrasjon.</p>
<p>Behandling av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.15</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 14 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 34/07 Reindrift i Trollheimen</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.06/4615</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 105/07</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen12. - 14.09.07009/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0734/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p xml:lang="nno">Sametingsråfet</p>
<p>Sak R. 105/072</p>
<p>Rapport Reindrift i Trollheimen</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 15 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 35/07 Sametingets formelle stilling</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.06/778</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 097/07</p>
<p>Plan- og finanskomiteen12. - 14.09.07008/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0735/07</p>
<p>Saken påbegynt onsdag 27. september 2007 kl. 13.30</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 097/072</p>
<p>Arbeidsgruppe for utarbeidelse av rapport om Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer</p>
<p>Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer. Rapport avlevert 27. april 2007</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Sametinget er et selvstendig organ valgt av og for det samiske folk i Norge.</p>
<p>Den samepolitiske og samerettslige utviklingen siden vedtakelsen av sameloven i 1987 gjør det nødvendig å formelt og i lovs form klargjøre Sametingets selvstendighet og uavhengighet til regjeringen. En fastsetting av Sametinget som eget rettsubjekt i lov er det eneste reelle alternativet for å oppnå dette. Sametinget vil framheve at en slik formalisering vil:1.</p>
<p>Klargjøre rettstilstanden uten at det innebærer ny myndighet eller rolle for Sametinget.2.</p>
<p>Samsvare med den folkerettslige utviklingen som har skjedd siden vedtakelsen av sameloven i 19873.</p>
<p>Tydeliggjøre Sametinget som representativt organ for et folk, og ikke er et underliggende organ til statlige myndigheter.4.</p>
<p>Erkjenne og styrke velgerne som Sametingets demokratiske legitimitetsgrunnlag, og slik bidra til utviklingen av den samiske offentligheten.5.</p>
<p>Ansvarliggjøre Sametinget i sin myndighetsutøvelse. 6.</p>
<p>Bringe klarhet i statsrådens instruksjonsmyndighet ved å i utgangspunktet avskjære fagstatsrådenes politiske ansvar for beslutninger fattet av Sametinget.7.</p>
<p>Formalisere partnerskapsperspektivet i relasjonen mellom regjeringen og Sametinget der regjeringen ikke instruerer, men konsulterer Sametinget.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 16 av 73</p>
<p>Sametinget ber om at regjeringen, ved konsultasjoner med Sametinget, snarlig igangsetter et arbeid med å foreta endringer i sameloven med sikte på å formalisere Sametingets selvstendighet og uavhengighet til regjeringen. Sametinget forutsetter at dette arbeidet bygger på rapport av 27. april 2007 om Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer.</p>
<p>Plan- og finanskomiteens innstilling:</p>
<p>Innledning</p>
<p>Sametingets lovmessige grunnlag hviler på lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold – sameloven. Sametinget er i tillegg en naturlig konsekvens av Grunnlovens § 110a og internasjonale konvensjoner rundt folkerett og urfolksrettigheter. Disse forplikter nasjonalstatene å legge til rette for at i dette tilfellet skal den samiske folkegruppen ha bestemmelsesrett over seg selv. I Norge har denne utviklingen tatt særlig fart de siste 20-30 år.</p>
<p>Sametinget behandlet i 2005 to saker som berørte forholdet mellom Stortinget/regjeringen og Sametinget. Sak 26/05 gjaldt kontrollordninger i Sametinget og sak 32/05 konsultasjonsordninger mellom regjeringen og Sametinget. Et spørsmål som ble behandlet i denne sammenhengen var Sametingets formelle stilling.</p>
<p>Et tilbakevendende debattema mellom Sametinget og regjeringen gjennom mange år, har vært prosedyrene rundt Stortingets/regjeringens budsjettarbeid i forhold til Sametingets økonomiske rammer.</p>
<p>Disse to spørsmålene resulterte i slutten av 2005 i at sametingspresidenten og arbeids- og inkluderingsministeren ble enige om å nedsette en arbeidsgruppe som skulle utrede og fremme forslag om Sametingets formelle stilling i forhold til staten. Arbeidsgruppen skulle også vurdere å fremme forslag til nye budsjettprosedyrer mellom regjeringen og Sametinget.</p>
<p>Arbeidsgruppen har bestått av medlemmer fra Sametinget, Justisdepartementet og Arbeids- og inkluderingsdepartementet. Gruppen startet sitt arbeid i september 2006, har avholdt 5 møter og avga sin rapport 27. april 2007.</p>
<p>Sametingsrådet inviterer nå Sametinget til å be regjeringen igangsette en prosess angående spørsmålet om Sametingets formelle stilling og de formelle prosedyrene mellom regjeringen og Sametinget når det gjelder Sametingets budsjettrammer.</p>
<p>Merknader:</p>
<p><em type="italic">Komiteen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR </em>) Roger Pedersen, Aili Keskitalo, Kirsti Guvsám, Ingolf Kvandahl, Ann-Mari Thomassen og Gunn Britt Retter( <em type="italic">NSR/SfP </em>), <em type="italic">medlemmene fra </em></p>
<p><em type="italic">Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) </em>Egil Olli, Sten Erling Jönsson, Willy Ørnebakk, Vibeke Larsen, Wiebke Slåtsveen og Magnhild Mathisen, <em type="italic">medlemmet fra Samefolkets parti (SfP) </em>Terje Tretnes, og <em type="italic">medlemmet fra Finnmarkslista (FIN </em>) Toril Bakken, konstaterer at i løpet av de 20 årene som har gått siden sameloven trådte i kraft i 1987, har vært en utvikling innen folkeretten som har vært med på å styrke Sametingets selvstendige rolle i saker som berører det samiske folket. Videre viser den samerettslige og samepolitiske utviklinga siden Sametinget ble opprettet i 1989, at Sametingets myndighet og rolle utvikles mot i større grad å være en reell beslutningstaker for det samiske folket. </p>
<p>Utviklinga vi ser i Norge er i tråd med internasjonal praksis. Blant annet FNs arbeid i forhold til urfolk og forfatningsrettslig praksis i flere stater, viser at retten til selvbestemmelse anses som en dynamisk rettighet - under stadig utvikling - framfor en statisk forhåndsdefinert rettighet.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 17 av 73</p>
<p>Det er anerkjent at urfolk i kraft av selvbestemmelsesretten fritt skal kunne bestemme sin politiske stilling og fremme sin egen økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. Komiteen mener at formalisering av Sametingets stilling er et naturlig steg i retning av økt selvbestemmelse og vil være i tråd med dagens virkelighetsoppfatning.</p>
<p>Den senere tids utvikling med gradvis overføring av mer myndighet til Sametinget, sist med inngåelse av konsultasjonsavtalen mellom regjeringa og Sametinget, gjør Sametinget mer uavhengig av regjeringa og bidrar til utvikling av den samiske offentligheten. Utviklinga mot et Sameting med økt myndighet i beslutninger som berører den samiske befolkning, bidrar til å styrke Sametingets legitimitet og bringer Sametinget nærmere folket.</p>
<p xml:lang="nno">Budsjettprosedyrer.</p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>mener at dagens budsjettprosedyrer for Sametinget ikke oppfyller retten til å bestemme over det samiske folkets økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. Det er behov for å arbeide videre med staten for å etablere en prosedyre hvor Sametinget kommer i en reell forhandlingsposisjon om de økonomiske rammebetingelsene for Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>ser at en modell der det legges fram en stortingsproposisjon som avklarer de budsjettmessige rammene vil legge til rette for en bedre saksbehandling i Sametinget, er et første skritt i riktig retning for økt selvbestemmelse. Sametinget kan da føre gode prosesser om prioriteringer innenfor de gitte økonomiske rammene, i forhold til institusjonene vi har ansvaret for og for det øvrige samiske samfunn. </p>
<p>Dette vil bringe mer fokus på utvikling og framtidige behov i det samiske samfunnet og vil gi Stortinget anledning til årlig å ta stilling til utviklingen av det samiske samfunnet. Det er behov for en ordning mellom Sametinget og sentrale myndigheter som i mye større grad vil gjøre Sametinget i stand til å være premissleverandør for samepolitikken i Norge.</p>
<p>Forslag:</p>
<p>Forslag fra <em type="italic">hele komiteen </em>: </p>
<p>Forslag 1</p>
<p>Endring av tekst under kulepunkt 6 til: Slå fast at regjeringen ikke kan instruere Sametinget, noe som også vil klargjøre og begrense fagstatsrådenes politiske ansvar for beslutninger fattet av Sametinget.</p>
<p>Komiteens tilrådning:</p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og tilrår Sametinget å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 18 av 73</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 1 ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Av 43 representanter var 39 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Komiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk</p>
<p>Jánoš Trosten, forretningsorden Aili Keskitalo, forretningsorden Marianne Balto, forretningsorden1</p>
<p>Sten Erling Jønsson, saksordfører 2</p>
<p xml:lang="nno">Gunn-Britt Retter3</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim4</p>
<p>Egil Olli5</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo6</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten</p>
<p xml:lang="sme">Aili Keskitalo Anders Urheim Kirsti Guvsám</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten7</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo8</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim9</p>
<p xml:lang="fkv">Egil Olli10 Terje Tretnes</p>
<p>Sten Erling Jønsson</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Sametinget er et selvstendig organ valgt av og for det samiske folk i Norge.</p>
<p>Den samepolitiske og samerettslige utviklingen siden vedtakelsen av sameloven i 1987 gjør det nødvendig å formelt og i lovs form klargjøre Sametingets selvstendighet og uavhengighet til regjeringen. En fastsetting av Sametinget som eget rettsubjekt i lov er det eneste reelle alternativet for å oppnå dette. Sametinget vil framheve at en slik formalisering vil:1.</p>
<p>Klargjøre rettstilstanden uten at det innebærer ny myndighet eller rolle for Sametinget.2.</p>
<p>Samsvare med den folkerettslige utviklingen som har skjedd siden vedtakelsen av sameloven i 1987</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 19 av 733.</p>
<p>Tydeliggjøre Sametinget som representativt organ for et folk, og ikke er et underliggende organ til statlige myndigheter.4.</p>
<p>Erkjenne og styrke velgerne som Sametingets demokratiske legitimitetsgrunnlag, og slik bidra til utviklingen av den samiske offentligheten.5.</p>
<p>Ansvarliggjøre Sametinget i sin myndighetsutøvelse. 6.</p>
<p>Slå fast at regjeringen ikke kan instruere Sametinget, noe som også vil klargjøre og begrense fagstatsrådenes politiske ansvar for beslutninger fattet av Sametinget.7.</p>
<p>Formalisere partnerskapsperspektivet i relasjonen mellom regjeringen og Sametinget der regjeringen ikke instruerer, men konsulterer Sametinget.</p>
<p>Sametinget ber om at regjeringen, ved konsultasjoner med Sametinget, snarlig igangsetter et arbeid med å foreta endringer i sameloven med sikte på å formalisere Sametingets selvstendighet og uavhengighet til regjeringen. Sametinget forutsetter at dette arbeidet bygger på rapport av 27. april 2007 om Sametingets formelle stilling og budsjettprosedyrer.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl. 14.15.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 20 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 36/07 Oppfølging av nordområdeutviklingen</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/3584</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 111/07</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteen12. - 14.05.07011/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0736/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel1</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 230.11.2006</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Sak 49/06: Sametingsrådets melding om internasjonale satsningsområder (tidligere sendt ut)301.12.2006</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p>Regjeringens nordområdestrategi (tidligere sendt ut)401.12.2006</p>
<p>Sametinget</p>
<p>PRM. Fornøyd med Regjeringens nordområdestrategi504.06.2007</p>
<p xml:lang="est">Eni</p>
<p xml:lang="eng">Policy on Indigenous People627.06.2007</p>
<p>Sametinget</p>
<p xml:lang="dan">Uttalelse vedrørende forslag til program for konsekvensutredning for Goliat</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 21 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 37/07 Fremtidig samisk kulturminneforvaltning</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1239</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 101/07</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteen12. - 14.09.07012/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0537/07</p>
<p>Saken påbegynt onsdag 28. september 2007 kl. 11.35</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 101/072</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Sak 008/04 En framtidig samisk kulturminneforvaltning? - Evalueringen av forvaltningsordningen med delegering av myndighet etter kulturminneloven til Sametinget3</p>
<p>Arbeidsgruppe</p>
<p>Rapport fra arbeidsgruppe om framtidig organisering av den samiske kulturminneforvaltningen 4</p>
<p>Arbeidsgruppe</p>
<p>Grunnlagsmateriale for avklaring av framtidig organiseringen av den samiske kulturminneforvaltningen522.02.07</p>
<p xml:lang="nno">Miljøverndepartementet</p>
<p>Organisering av samisk kulturminneforvaltning</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Sametinget viser til at det har vært en egen samisk kulturminneforvaltning siden omorganiseringen av kulturminnevernet i 1990, og til at myndigheten for forvaltning av samiske kulturminner ble delegert Samisk kulturminneråd, oppnevnt av Sametinget, fra 1994. Videre vises det til at denne myndigheten ved en prøveordning ble lagt til Sametinget i 2001.</p>
<p>Sametinget konstaterer at den samiske kulturminneforvaltningen fungerer på en meget profesjonell og faglig god måte, men under svært stramme økonomiske rammer.</p>
<p>Sametinget fastslår at samene selv må forvalte sin kulturarv. De samiske kulturminnene er en avgjørende viktig del av denne kulturarven.</p>
<p>Sametinget konstaterer at den utviklingen som har skjedd de senere år, både innenfor folkeretten og i forholdet mellom Sametinget og statlige myndigheter, gjør at Sametingets uavhengighet til regjeringen er blitt klarere. Denne utviklingen krever at Sametinget også mer formelt gjøres uavhengig av regjeringen ved forvaltningen av saksområder som er av særlig betydning for det samiske samfunnet.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 22 av 73</p>
<p>Det forutsettes at Sametinget, som det representative organ for samene, i lov må gis myndighet for forvaltningen av samiske kulturminner. En lovfastsatt myndighet til å forvalte samiske kulturminner vil virkeliggjøre den statlige overordnete samepolitikken der Sametinget skal gis økt innflytelse og avgjørelsesmyndighet i saker som er av spesiell interesse for den samiske befolkningen.</p>
<p>Det framheves som et viktig prinsipp at den lovforvaltende myndighet Sametinget utøver er gitt av Stortinget. Videre understrekes det at Stortinget gjennom lov- og budsjettvedtak, samt behandling av stortingsmeldinger, vil legge de overordnede føringene for en helhetlig kulturminnepolitikk i Norge.</p>
<p>Sametinget legger videre til grunn at Miljøverndepartementet fortsatt vil være ansvarlig fagdepartement for kulturminneloven, og slik vil ha stor innflytelse i tolkninger av loven og utvikling av forvaltningspraksis. Sametinget er positiv til at det gjennom fastsettelse av forskrift eller retningslinjer kan gis nærmere regler om samarbeid og saksbehandling mellom de ulike forvaltningsinstanser i kulturminnevernet.</p>
<p>Sametinget viser til at forvaltningsmyndighet for samiske kulturminner gitt ved lov medfører at Sametinget får ansvar for å kunne behandle saker i to instanser. Dette vil kunne gjelde i forhold til dispensasjoner, fredninger og klagesaker. Dette er i første rekke et organiserings- og kapasitetsspørsmål. Sametinget har lang erfaring i totrinnsbehandling ved utøvelsen av andre forvaltningssaker, jf samelovens § 2-12. En totrinnsbehandling for kulturminneforvaltningen vil derfor ikke være ukjent eller problematisk for Sametinget å gjennomføre.</p>
<p>Sametinget konstaterer at det har vært en manglende ressursmessig utviklingen innenfor den samiske kulturminneforvaltningen. Det samiske kulturminnevernet er påfallende sterkt underprioritert i forhold til det øvrige kulturminnevernet, både i forhold til dokumentasjonsgrunnlag, forskning, formidling, tilskudd til restaurering, vedlikehold og tilrettelegging, og til forvaltningsressurser i arealplansammenheng. Sametinget ser det som helt påkrevd at underfinansieringen av det samiske kulturminnevernet korrigeres. Sametinget framhever at en fremtidig kulturminneforvaltning betinger en anstendig og nødvendig økning av ressursene.</p>
<p>Sametinget forventer på denne bakgrunn at Sametinget så snart som mulig gis myndighet i kulturminneloven for forvaltning av samiske kulturminner, som en helt sentral del av den samiske kulturarven. Videre forventes det at det at Sametinget gis en nødvendig budsjettmessig styrking for en framtidsrettet og forsvarlig forvaltning av samiske kulturminner. Sametinget fastslår at det ikke vil foreligge et grunnlag for en samisk kulturminneforvaltning lagt til Sametinget om disse forventningene ikke følges opp på en forsvarlig måte.</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteens innstilling:</p>
<p>Innledning</p>
<p>I kulturminneloven av 1978, jf. lovens § 4 slås det fast at samiske kulturminner eldre enn 100 år er automatisk fredet. Da Samisk kulturminneråd ble avviklet som eget underliggende råd 1. januar 2001, ble myndigheten som en prøveordning etter kulturminneloven lagt direkte til Sametinget med virkning fra 2001. Sametingsrådet er meget fornøyd og utrykker at tross stramme økonomiske rammer har ordningen fungert på en profesjonell og faglig god måte.</p>
<p>Sametingsrådet innstiller ovenfor Sametinget i sak R 101/07 en uttalelse til en rapport avgitt av en arbeidsgruppe som har utredet den fremtidige forvaltningsordningen for samisk kulturminnevern.</p>
<p>Arbeidsgruppen (2005-2007) har bestått av representanter fra Sametinget, Riksantikvaren, Arbeids- og inkluderingsdepartementet (AID) (tidligere KRD) og Miljøverndepartementet (MD).</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 23 av 73</p>
<p>Arbeidsgruppens drøftinger har ført frem til 3 hovedmodeller for organisering og delegering av myndighet etter kulturminneloven.</p>
<p>Miljøverndepartementet skriver i brev av 22.02.07 til AID, Sametinget og Riksantikvaren bl.a. <span type="quote">”at fremtidig organisering av samisk kulturminneforvaltning ikke kan løses uavhengig av arbeidet med prinsippmeldingen”</span>.</p>
<p>Sametingsrådet innstiller bl.a. at Sametinget forventer å få tillagt myndighet i kulturminneloven for forvaltning av samiske kulturminner, som en sentral del av den samiske kulturarven. Det forventes også at Sametinget tilføres en budsjettmessig styrking for ivareta en framtidsrettet og forsvarlig forvaltning av samiske kulturminner.</p>
<p>Merknader:</p>
<p><em type="italic">Komiteen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Egil Utsi, John Harald Skum, Rita-Alise Porsanger, Tone Finnesen, Åge Nordkild, Randi A. Skum, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Jørn Are Gaski, Josef Vedhugnes, Hilde Anita Nyvoll og Per-Ivar Henriksen, medlemmet fra Klar samisk røst (KSR) Jánoš Trosten og medlemmet fra Samer bosatt i sør-Norge (SBS) Johan Mikkel Sara </em>viser til Sametingets tidligere vedtak i sak 08/04 pkt 4 (sitat):" <em type="italic">Forvaltningsordningen for samiske kulturminner må ha grunnlag i Menneskerettighetskonvensjonen om sivile og politiske rettigheter av 1966 art. 1, 2 og 27, samt ILO-konvensjonen art. 6, 7, og 15. Sametinget mener at det prinsipielt riktige vil være at forvaltningen av samiske kulturminner overføres Sametinget gjennom lovdelegering i kulturminneloven. Dette medfører at myndigheten fullt overføres Sametinget og at Sametinget ikke kan overprøves av sentralmyndigheten. Med en slik ordning må imidlertid følge klare geografiske ansvarsområder for hvor Sametinget forvalter kulturminneloven, slik at en unngår en situasjon der en gang for alle må definere hva som er samiske kulturminner. Avklaring av hvilke områder dette kan være snakk om krever nærmere faglige utredninger og avklaringer. </em>" </p>
<p>Komiteen vil derfor forvente at en ny modell for fremtidig samisk kulturminneforvaltning må bygge på de prinsipper Sametinget tidligere har vedtatt i sak 08/04.</p>
<p>Komiteen vil særlig understreke det prinsipielle riktige slik arbeidsgruppens Modell 3 drøfter hvor myndighetstildeling til Sametinget skjer direkte i kulturminneloven. Modellen vil gi Sametinget myndighet til selv å fatte avgjørelser med endelig virkning i samiske kulturminnesaker. Modellen gir også Sametinget mulighet til å utvikle en egen samisk kulturminneforvaltning, der beslutninger avspeiler samiske verdier og forståelse i prioriteringene og forvaltningen. For samiske kulturminner vil Riksantikvarens myndighet bortfalle. Direktoratet vil likevel kunne opprettholde en rolle som faglig koordinerings-, ressurs- og samarbeidspart for Sametinget.</p>
<p>Komiteen vil bemerke at Sametinget og Fylkeskommunene bør videreutvikle en felles forvaltningspraksis av samiske kulturminner for å begrense antallet parallelle befaringer hos tiltakshaverne.</p>
<p>Komiteen vil særlig vise til særmerknadene fra AIDs og Sametingets medlemmer i arbeidsgruppen, og vi slutter oss til hvor det siteres (pkt 6.1.1): <em type="italic">"Disse medlemmene i arbeidsgruppen mener at det er prinsipielt riktig at samene selv, og dermed Sametinget, skal ha retten til egen historie og kulturarv. Dette er et tungtveiende argument for at Sametinget bør gis økt myndighet i kulturminneforvaltningen. Økt myndighet og innflytelse til Sametinget i spørsmål som gjelder samene selv er i samsvar med utviklingen ellers i samepolitikken. </em></p>
<p><em type="italic">Disse medlemmene i arbeidsgruppen legger vekt på at Sametinget er en virksomhet som både er et selvstendig, folkevalgt organ og et statlig forvaltningsorgan. Det er også av vesentlig betydning at det er Sametinget, som samenes </em></p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 24 av 73 <em type="italic">representative organ, som bør prioritere for samisk kultur, ikke regjeringen. Videre er konsultasjonsretten et sentralt element i forholdet til regjeringen. Disse elementene gjør Sametinget til en spesiell konstruksjon og gjør det vanskelig å velge standardløsninger for Sametingets forhold til regjeringen. </em></p>
<p><em type="italic">Disse medlemmene i arbeidsgruppen er av den oppfatning at Sametingets myndighet på kulturminnefeltet bør hjemles i kulturminneloven. Spørsmål vedrørende samarbeidsplikt for ivaretakelse av en helhetlig kulturminneforvaltning og saksbehandlingsregler bør vurderes nærmere." </em></p>
<p>Komiteens tilrådning:</p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og tilrår Sametinget å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 37 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p xml:lang="sme">Replikk 1 Josef Vedhugnes, saksordfører 2 John Harald Skum</p>
<p xml:lang="smj">Josef Vedhugnes</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Sametinget viser til at det har vært en egen samisk kulturminneforvaltning siden omorganiseringen av kulturminnevernet i 1990, og til at myndigheten for forvaltning av samiske kulturminner ble delegert Samisk kulturminneråd, oppnevnt av Sametinget, fra 1994. Videre vises det til at denne myndigheten ved en prøveordning ble lagt til Sametinget i 2001.</p>
<p>Sametinget konstaterer at den samiske kulturminneforvaltningen fungerer på en meget profesjonell og faglig god måte, men under svært stramme økonomiske rammer.</p>
<p>Sametinget fastslår at samene selv må forvalte sin kulturarv. De samiske kulturminnene er en avgjørende viktig del av denne kulturarven.</p>
<p>Sametinget konstaterer at den utviklingen som har skjedd de senere år, både innenfor folkeretten og i forholdet mellom Sametinget og statlige myndigheter, gjør at Sametingets uavhengighet til regjeringen er blitt klarere. Denne utviklingen krever at Sametinget også mer formelt gjøres uavhengig av regjeringen ved forvaltningen av saksområder som er av særlig betydning for det samiske samfunnet.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 25 av 73</p>
<p>Det forutsettes at Sametinget, som det representative organ for samene, i lov må gis myndighet for forvaltningen av samiske kulturminner. En lovfastsatt myndighet til å forvalte samiske kulturminner vil virkeliggjøre den statlige overordnete samepolitikken der Sametinget skal gis økt innflytelse og avgjørelsesmyndighet i saker som er av spesiell interesse for den samiske befolkningen.</p>
<p>Det framheves som et viktig prinsipp at den lovforvaltende myndighet Sametinget utøver er gitt av Stortinget. Videre understrekes det at Stortinget gjennom lov- og budsjettvedtak, samt behandling av stortingsmeldinger, vil legge de overordnede føringene for en helhetlig kulturminnepolitikk i Norge.</p>
<p>Sametinget legger videre til grunn at Miljøverndepartementet fortsatt vil være ansvarlig fagdepartement for kulturminneloven, og slik vil ha stor innflytelse i tolkninger av loven og utvikling av forvaltningspraksis. Sametinget er positiv til at det gjennom fastsettelse av forskrift eller retningslinjer kan gis nærmere regler om samarbeid og saksbehandling mellom de ulike forvaltningsinstanser i kulturminnevernet.</p>
<p>Sametinget viser til at forvaltningsmyndighet for samiske kulturminner gitt ved lov medfører at Sametinget får ansvar for å kunne behandle saker i to instanser. Dette vil kunne gjelde i forhold til dispensasjoner, fredninger og klagesaker. Dette er i første rekke et organiserings- og kapasitetsspørsmål. Sametinget har lang erfaring i totrinnsbehandling ved utøvelsen av andre forvaltningssaker, jf samelovens § 2-12. En totrinnsbehandling for kulturminneforvaltningen vil derfor ikke være ukjent eller problematisk for Sametinget å gjennomføre.</p>
<p>Sametinget konstaterer at det har vært en manglende ressursmessig utviklingen innenfor den samiske kulturminneforvaltningen. Det samiske kulturminnevernet er påfallende sterkt underprioritert i forhold til det øvrige kulturminnevernet, både i forhold til dokumentasjonsgrunnlag, forskning, formidling, tilskudd til restaurering, vedlikehold og tilrettelegging, og til forvaltningsressurser i arealplansammenheng. Sametinget ser det som helt påkrevd at underfinansieringen av det samiske kulturminnevernet korrigeres. Sametinget framhever at en fremtidig kulturminneforvaltning betinger en anstendig og nødvendig økning av ressursene.</p>
<p>Sametinget forventer på denne bakgrunn at Sametinget så snart som mulig gis myndighet i kulturminneloven for forvaltning av samiske kulturminner, som en helt sentral del av den samiske kulturarven. Videre forventes det at det at Sametinget gis en nødvendig budsjettmessig styrking for en framtidsrettet og forsvarlig forvaltning av samiske kulturminner. Sametinget fastslår at det ikke vil foreligge et grunnlag for en samisk kulturminneforvaltning lagt til Sametinget om disse forventningene ikke følges opp på en forsvarlig måte.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl. 14.25.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 26 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 38/07 Sametingets jordbruksmelding</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.05/1648</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 110/07</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen12. - 14.09.07010/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0738/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 110/07</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 27 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 39/07 Samefolkets fond - forvaltning</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1326</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 109/07</p>
<p>Plan- og finanskomiteen12. - 14.09.07009/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0739/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 109/072</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Vedtak i sak 30/04322.09.2006</p>
<p>Regjeringen</p>
<p>Vedtekter for Samefolkets fond</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 28 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 40/07 Ny valgordning til Sametinget - Forslag til lov om endring i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven)</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/2424</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 098/07</p>
<p>Plan- og finanskomite12. - 14.09.07010/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0740/07</p>
<p>Saken påbegynt onsdag 27. september 2007 kl. 14.25</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel1</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 098/07204.04.07</p>
<p>Fagutvalget for utredning av Sametingets valgordning</p>
<p>Ny valgordning til Sametinget.301.05.07</p>
<p xml:lang="deu">Skibotn Arbeiderlag</p>
<p>Høringsuttalelse403.05.07</p>
<p xml:lang="nno">Klepp kommune</p>
<p>Høringsuttalelse503.05.07</p>
<p xml:lang="nno">Fitjar kommune</p>
<p>Høringsuttalelse604.05.07</p>
<p>Sarpsborg kommune</p>
<p>Høringsuttalelse707.05.07</p>
<p>Ski kommune</p>
<p>Høringsuttalelse814.05.07</p>
<p>Kristiansand kommune</p>
<p>Høringsuttalelse930.05.07</p>
<p xml:lang="nno">Fauske kommune</p>
<p>Høringsuttalelse1031.05.07</p>
<p>Gran kommune</p>
<p>Høringsuttalelse1112.06.07</p>
<p>Høyres hovedorganisasjon</p>
<p>Høringsuttalelse1206.06.07</p>
<p>Karasjok arbeiderparti</p>
<p>Høringsuttalelse1316.06..07</p>
<p xml:lang="smj">Stuornjárga Sámenuorak</p>
<p>Høringsuttalelse1419.06.07</p>
<p>Molde kommune</p>
<p>Høringsuttalelse1519.06.07</p>
<p>Porsanger arbeiderparti</p>
<p>Høringsuttalelse1620.06.07</p>
<p xml:lang="sme">Nissolbmojjoavku</p>
<p>Høringsuttalelse1720.06.07</p>
<p>Arbeiderpartiets forum for Varanger valgkrets v/forumsleder Sigrun Rasmussen</p>
<p>Høringsuttalelse1820.06.07</p>
<p>Kautokeino arbeiderparti</p>
<p>Høringsuttalelse1920.06.07</p>
<p>Oslo kommune</p>
<p>Høringsuttalelse2020.06.07</p>
<p>Sør-Varanger kommune v/formannskapsoppnevnt uttallesesutvalg</p>
<p>Høringsuttalelse2122.06.07</p>
<p>Samenes folkeforbund</p>
<p>Høringsuttalelse2226.06.07</p>
<p xml:lang="nno">Saltdal kommune</p>
<p>Høringsuttalelse2327.06.07</p>
<p>Bergen kommune</p>
<p>Høringsuttalelse2427.06.07</p>
<p>Norske samers riksforbund</p>
<p>Høringsuttalelse2529.06.07</p>
<p>Kautokeino kommune</p>
<p>Høringsuttalelse26-</p>
<p>Vesterålen og omegn sameforening</p>
<p>Høringsuttalelse27-</p>
<p>Arbeiderpartiets samepolitiske forum Nordre Nordland, vk 10 v/leder Åse Vullenieida Solli</p>
<p>Høringsuttalelse2819.06.07</p>
<p>Samisk sosialdemokratis parti v/leder Anmodning om utsatt høringsfrist</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 29 av 73</p>
<p xml:lang="deu">Anders urheim29</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sametingsrådets forslag til lov om endringer i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) – Forslag til bestemmelser om valg til Sametinget.</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Det vises til Forslag til endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) – Forslag til bestemmelser om valg til Sametinget. Sametinget foreslår følgende endringer i sameloven:</p>
<p>Ny § 2-3 tredje ledd annet punktum skal lyde:</p>
<p><em type="italic">For samer bosatt i kommuner med mindre enn 30 manntallsførte er det kun mulig å forhåndsstemme. </em></p>
<p>Ny § 2-4 skal lyde: <em type="italic">Sametinget har 39 medlemmer. Ved valg til Sametinget velges medlemmer med varamedlemmer fra hver av de følgende valgkretser: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 1. (Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 2. (Karasjok, Porsanger og Kautokeino kommuner), Valgkrets 3. (Nordkapp, Måsøy, Kvalsund, Hammerfest, Hasvik, Alta, Loppa, Skjervøy, Kvænangen og </em></p>
<p><em type="italic">Nordreisa kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 4. (Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Lenvik, Berg, Torsken, </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Tranøy og Sørreisa kommune), </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Valgkrets 5. (Dyrøy, Salangen, Lavangen, Gratangen, Skånland, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord, Andøy, </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Øksnes, Bø, Sortland, Hadsel, Vågan, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, Lødingen, Tjeldsund, Evenes, Narvik, Ballangen, Tysfjord, Hamarøy, Steigen, Sørfold, Bodø, Fauske, Saltdal, Gildeskål, Beiarn, og Meløy kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 6. (kommunene i Nordland fylke fra og med Rana og Rødøy og sørover, Nord-Trøndelag og Sør- </em></p>
<p><em type="italic">Trøndelag fylker og Surnadal og Rindal kommuner i Møre- og Romsdal fylke og Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i Hedmark fylke), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 7. (fylkene Møre og Romsdal (unntatt Surnadal og Rindal kommuner), Sogn og Fjordane, </em></p>
<p><em type="italic">Hordaland, Rogaland, Vest-Agder, Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold, Oppland, Hedmark (unntatt Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner) og Oslo). </em></p>
<p><em type="italic">Valgkretsene tildeles først to mandater hver. Deretter fordeles de øvrige 25 mandatene forholdsmessig mellom kretsene på grunnlag av antall manntallsførte i kretsen. Krets 7 tildeles ikke flere mandater enn den forholdsmessige andel av det samlede antall mandater, uansett kretsens manntallsstørrelse. </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget gir nærmere bestemmelser om fordeling av mandater på valgkretsene. </em></p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-5 skal lyde:</p>
<p>Stemmerett ved valg til Sametinget har alle som har stemmerett ved kommunestyrevalg i kretsen, og som på valgdagen står innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>i kretsen (jf. § 2-6). </p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 30 av 73</p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-6 skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Alle som avgir erklæring om at de oppfatter seg selv som same, og som enten </em>a) har hatt samisk som hjemmespråk <em type="italic">under oppveksten </em>, ellerb) har eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk <em type="italic">under oppveksten </em>, ellerc) er barn av person som står eller har stått i manntallet.kan kreve seg innført i Sametingets valgmanntall. </p>
<p>Begjæring om innføring i valgmanntallet rettes til Sametinget.</p>
<p>Barn av person som står eller har stått i manntallet føres automatisk inn i Sametingets valgmanntall ved fylte 18 år.</p>
<p><em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>utarbeides av Sametinget på grunnlag av folkeregisteret, valgmanntallet ved siste valg og de krav om innføring eller strykning som er kommet i løpet av valgperioden. Sametingets valgmanntall skal føres kommunevis. </p>
<p>Når en person er innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>, kan dette registreres i folkeregisteret. Denne registrering skal være tilgjengelig kun for den myndighet som har ansvaret for gjennomføring av valg til Sameting, eller etter samtykke fra Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>kan føres ved hjelp av EDB. </p>
<p>Ny § 2-7 første ledd, første setning skal lyde:</p>
<p>Valgbar til Sametinget er alle som er innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>i kretsen. </p>
<p>Ny § 2-7 annet ledd, annen setning, skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Et forslag til valgliste må være underskrevet av minst 30 samer med forslagsrett. </em></p>
<p>Ny § 2-7 tredje ledd siste punktum skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Sametinget kan gi nærmere bestemmelser om vilkårene og framgangsmåte ved registrering. </em></p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-11 skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Sametinget </em>gir utfyllende bestemmelser om valg til Sametinget. </p>
<p xml:lang="eng">II</p>
<p>Sametinget ber regjeringen om å fremme proposisjon til Stortinget om endring av samelovens valgbestemmelser slik Sametinget foreslår, og som i innhold tilsvarer Sametingets helhetlige lovforslag og merknadene til disse. Sametinget ber regjeringen legge til rette for at lovendringen kan gjelde fra og med sametingsvalget 2009.</p>
<p xml:lang="eng">III</p>
<p>Sametinget ber om at det raskt gjennomføres konsultasjoner dersom departementet vurderer å endre eller eventuelt vil søke klarhet i noen av Sametingets forslag. Dersom det framkommer substansielle endringer etter konsultasjoner med departementet, må endelig utkast til proposisjon forelegges Sametinget for behandling.</p>
<p>Plan- og finanskomiteens innstilling:</p>
<p>Innledning</p>
<p>Det er svært viktig med en helhetlig vurdering av Sametingets valgordning og viser til Sametingets fagutvalgs rapport av 4. april 2007.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 31 av 73</p>
<p>Fagutvalget ble nedsatt av det forrige sametingsrådet i sak R 098/05. Utvalget har tatt utgangspunkt i at Sametinget er et folkevalgt organ for samene som urfolk og at det velges av og blant samer i Norge.</p>
<p>Merknader:</p>
<p><em type="italic">Komiteen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) </em>Roger Pedersen, Aili Keskitalo, Kirsti Guvsám, Ingolf Kvandahl, Ann-Mari Thomassen og Gunn-Britt Retter ( <em type="italic">NSR/SfP </em>), <em type="italic">medlemmene fra </em></p>
<p><em type="italic">Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) </em>Egil Olli, Sten Erling Jönsson, Willy Ørnebakk, Vibeke Larsen, Wiebke Slåtsveen og Magnhild Mathisen, <em type="italic">medlemmet fra Samefolkets parti (SfP) </em>Terje Tretnes og <em type="italic">medlemmet fra Finnmarkslista (FIN) </em>Toril Bakken, tar til etterretning Sametingsrådets opplysninger om at forslaget om automatisk innskriving i valgmanntallet ikke vil kunne la seg gjennomføre i forbindelse med denne revisjonen av Sametingets valgordning. Komiteen ønsker derfor ikke å ta stilling til forslaget på det nåværende tidspunkt. </p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>ønsker likevel å påpeke at førstegangsvelgere er en viktig målgruppe for rekruttering til Sametingets valgmanntall. Erfaringer viser at det er utfordrende å nå ut med informasjon om Sametingsvalget og tidsfrister for registrering i valgmanntallet til denne målgruppen. Dessverre er det mange som på grunn av dette ikke får benyttet seg av muligheten til å avgi stemme til sametingsvalget. </p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>ber om at dette og andre forhold knyttet til førstegangsregistrering i valgmanntallet, slik at det blir vurdert og forelagt Sametingets plenum på et senere tidspunkt/evt. ved en senere revisjon av valgordningen. Andre forhold er blant annet: - hensyn til personvern og begrensninger i lovverk og forskrifter - målsetting om ikke å svekke det subjektive kriteriet for manntallsregistrering - målsetting om å opprettholde valgdeltakelsen - alternative muligheter for målrettet informasjon mot førstegangsvelgere </p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>ønsker at det før hver valgperiode igangsettes kampanje for å rekruttere flere til valgmanntallet. Komiteen anser det som viktig da potensialet før økning er stort i flere områder. </p>
<p><em type="italic">Komiteen </em>ønsker at ved innføring av en ny valgordning skal valgkretsene få navn som i så stor grad som mulig tufter på tradisjonell samisk virkelighetsforståelse og kulturhistorie. <em type="italic">Komiteen </em>ser det som hensiktsmessig at det innhentes forslag til navn fra valgkretsene. </p>
<p>Forslaget om å redusere antall mandater fra 43 til 39 fører til at Sametinget årlig sparer større økonomiske midler. <em type="italic">Komiteen </em>ser det som naturlig at midler som er brukt til politisk arbeid fortsatt skal brukes til dette. </p>
<p>Forslag:</p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra NSR, SfP, Ap og Finnmarkslista </em>fremmer følgende forslag: </p>
<p>Forslag 1</p>
<p>Forslaget fra sametingsrådet om at barn av person som står eller har stått i manntallet føres automatisk inn i Sametingets valgmanntall ved fylte 18 år, trekkes ut av innstillingen og sendes tilbake til sametingsrådet.</p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra NSR, SfP, Ap og Finnmarkslista </em>fremmer følgende forslag: </p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 32 av 73</p>
<p>Forslag 2</p>
<p>Nytt punkt IV: Telledatoen for mandatfordelingen i Sametingets valgmanntallet må følge de samme datoene som for skjæringspunktet for fylkestings- og kommunestyrevalget.</p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Ap og Finnmarkslista </em>fremmer følgende forslag: </p>
<p xml:lang="dan">Forslag 3§ 2 – 6 skal lyde:</p>
<p>Alle som avgir erklæring om at de føler tilhørighet til det samiske, og som enten…..</p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Ap og Finnmarkslista </em>fremmer følgende forslag: </p>
<p>Forslag 4</p>
<p>Nytt punkt V: De midlene som Sametinget årlig sparer ved å gå fra 43 til 39 mandater skal brukes til politisk virksomhet i kretsene. Dette skal være med å sikre kretsene politisk aktivitet og engasjement, og av den grunn må midlene skjønnsmessig fordeles med henblikk på kretsenes omfang og mangfold.</p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Ap </em>fremmer følgende forslag: </p>
<p xml:lang="dan">Forslag 5 <em type="italic">§ 2 – 4 skal lyde: </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget har 39 medlemmer. Ved valg til Sametinget velges medlemmer med varamedlemmer fra hver av de følgende valgkretser: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 1.(Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik kommuner). </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 2.(Karasjok, Nordkapp, Måsøy, og Porsanger kommuner). </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 3.(Kautokeino, Kvalsund, Hammerfest, Alta, Hasvik, Loppa og Kvænangen kommuner). </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Valgkrets 4.(Skjervøy, Nordreisa, Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Lenvik, Berg, Torsken, Sørreisa, Tranøy, Dyrøy, Salangen, Lavangen, </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Gratangen, Skånland, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord i Troms fylke og Andøy, Øksnes, Bø, Sortland, Hadsel, Vågan, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, </em></p>
<p><em type="italic">Lødingen, Tjeldsund, Evenes, Narvik og Ballangen kommuner). </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Valgkrets 5.(Tysfjord, Hamarøy, Steigen, Sørfold, Bodø, Fauske, Saltdal, Gildeskål, Beiarn, og Meløy kommuner). </em></p>
<p>For øvrig støttes rådets forslag til ny § 2 – 4.</p>
<p>Komiteens tilrådning:</p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og rår Sametinget til å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 33 av 73</p>
<p>Merknad fra representant Anders Urheim, Samisk sosialdemokratisk Parti</p>
<p>Ny valgordning til Sametinget</p>
<p>Det første Samerettsutvalget gjennomførte et meget godt og omfattende arbeid, manifestert gjennom NOU 1984: <span type="quote">”Om samenes rettsstilling”</span>.</p>
<p>I Samerettsutvalget var det flertall for en lulesamisk valgkrets, der hovedbegrunnelsene var sikring og ivaretakelse av det egenartede språket, kulturen og identiteten som representerer samene lulesamisk område. Et meget sentralt siktemål var og er å ivareta og sikre nettopp lulesamisk språk, kultur og identitet.; for slik gi legitimitet til lulesamisk som et offisielt samisk språk og stadfeste et lulesamisk kjerneområde på norsk side av grensen mot Sverige.</p>
<p>I forslaget, og senere nedfelt i Sameloven, har man tatt hensyn til disse grunnprinsipper om forsvarlig og folkerettslig representativitet i et urfolksparlament, som Sametinget er. Brytes man med disse grunnprinsipper, innebærer dette konsekvenser for Sametingets legitimitet og representativitet, både på kort og lang sikt.</p>
<p>På norsk side av grensen har man tre offisielle samiske språk; nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</p>
<p>Foreliggende forslag fra fagutvalget vektlegger i overveiende grad kvantitative grunnlagsdata, og ekskluderer dermed sikring av de marginale språkgruppene sørsamiske og lulesamisk. Forslaget innebærer kun ivaretakelse av prinsippet om sterk samisk minoritetsrepresentasjon når det gjelder den sørsamiske språkgruppen, men dessverre brudd på prinsippet om tilsvarende representasjon for den lulesamiske folkegruppe.</p>
<p>Sametinget kan ikke konfirmere en slik prinsipiell forskjellsbehandling mellom sørsamer og lulesamer, og dermed bryte selv med egne grunnleggende prinsipper om sterk minoritetsvern overfor marginale språkgrupper som sørsamene og lulesamene.</p>
<p>Kvantitative grunnlagsdata, som eksempelvis antall stemmegivere bak hvert mandat, er i en slik kontekst meget lite relevant. Derfor er det mest formålstjenlige å beholde den opprinnelige valgordningen med kretsinndeling og mandatfordeling; 39 representanter fra 13 valgkretser.</p>
<p>Forslag 6, representant Anders Urheim, Samisk sosialdemokratisk Parti</p>
<p>Dagens kretsinndeling og mandatfordeling beholdes, med 39 representanter fra 13 valgkretser.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 5 ble ikke fremmet.·</p>
<p>Forslag 6 fra Anders Urheim, Samisk sosialdemokratisk parti, ble forkastet med 38 stemmer. 1 stemte for.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 1 ble vedtatt med 38 stemmer mot 1 stemme.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 2 ble enstemmig vedtatt. ·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 3 ble forkastet med 23 stemmer. 16 stemt for.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 4 ble forkastet med 23 stemmer. 16 stemt for. ·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens tilrådning ble vedtatt med 38 stemmer mot 1 stemme.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 34 av 73</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Protokolltilførsel fra Samisk sosialdemokratisk parti v/ Anders Urheim:</p>
<p>Ny valgordning til Sametinget – Forslag til lov om endring i lov av 12. juni 1987 nr. 56 om Sametingets og andre samiske rettsforhold (sameloven).</p>
<p>Samisk Sosialdemokratisk Parti kan ikke under noen omstendigheter støtte flertallets vedtak av to hovedgrunner;</p>
<p>Punkt 1: Gjennom komiteinnstillingen i Plan- og Finanskomiteen av september 2007, forelagt som forslag 5 fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe for votering i Sametingets plenum, ville undertegnede subsidiært støtte dette forslaget, fordi dette i utgangspunktet forelagte forslaget ivaretar grunnprinsippene om sikring av sørsamisk og lulesamisk representasjon i Sametinget.</p>
<p>Forslaget fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe ble likevel ikke fremmet. Samme gruppe anmodet da om at forslaget kunne forelegges som merknad. Undertegnede kunngjorde da at en slik merknad ville jeg da atter subsidiært støtte, av samme grunn som over. Fremleggelse av det opprinnelige forslaget, nå som merknad, ble avslått av Møtelederskapet. Dermed fikk jeg ikke votert slik jeg ønsket, hvis eget forslag falt. Det gjenstod derfor da kun to forslag; Sametingsrådets innstilling til vedtak med endringer, jf. behandling i Plan- og Finanskomiteen - henvist til over - og forslaget fra Samisk Sosialdemokratisk Parti ved undertegnede.</p>
<p>Punkt 2: Jeg kan ikke under noen omstendigheter støtte forslaget om ny valgordning fordi det etter mitt syn bryter med grunnleggende prinsipper, knefelt i NOU 1984: <span type="quote">”Om samenes rettsstilling”</span>, utdypet nærmere i omtalen av egen lulesamisk valgkrets (valgkrets 11 – Midtre Nordland) og senere manifestert i Sameloven. Når Sametinget etter min mening går bort fra disse grunnprinsipper, mener jeg man svekker det viktige minoritetsvernet for marginale samiske grupper; her sikring av den lulesamisk folkegruppes representasjon i Samenes parlament.</p>
<p>Jeg viser her for øvrig til Samisk Sosialdemokratisk Partis eget forslag i saken, samt egne kunngjorte merknader i saken som utdyper begrunnelsene for forslaget.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Magnhild Mathisen, saksordfører</p>
<p xml:lang="sme">Jørn Are Gaski</p>
<p xml:lang="nno">Anders Urheim Terje Tretnes</p>
<p xml:lang="nno">Magnhild Mathisen2</p>
<p xml:lang="sme">Kirsti Guvsám</p>
<p>Susanne Amalie Andersen Sten Erling Jønsson Aili Keskitalo</p>
<p xml:lang="sme">Kirsti Guvsám3</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim</p>
<p xml:lang="sma">Susanne Amalie Andersen Aili Keskitalo Ann-Mari Thomassen</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim4</p>
<p>Olaf Eliassen5</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 35 av 73</p>
<p xml:lang="sme">Kirsti Guvsám Per Edvin Varsi</p>
<p>Willy Ørnebakk6</p>
<p xml:lang="nno">Terje Tretnes</p>
<p>Toril Bakken Willy Ørnebakk Egil Olli</p>
<p xml:lang="nno">Terje Tretnes7</p>
<p>Aili Keskitalo Jørn Are Gaski, forretningsorden Terje Tretnes, forretningsorden Egil Olli</p>
<p>Willy Ørnebakk8</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo9</p>
<p xml:lang="sme">Johan Mikkel Sara</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten Toril Bakken</p>
<p>Johan Mikkel Sara10 Toril Bakken 11 Sten Erling Jønsson 12 Jánoš Trosten 13 Per Andersen Bæhr 14 Kirsten Appfjell-Eira 15 Jarle Jonassen 16 Egil Olli 17 Susanne Amalie Andersen 18 Henrik Eriksen</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden19 Aili Keskitalo</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden20 Isak Mathis O. Hætta 21 Kjersti Myrnes Balto 22 Willy Ørnebakk</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden Anders Urheim, forretningsorden Aili Keskitalo, forretningsorden Terje Tretnes, forretningsorden Magnhild Mathisen Aili Keskitalo, forretningsorden Anders Urheim, forretningsorden</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Det vises til Forslag til endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) – Forslag til bestemmelser om valg til Sametinget. Sametinget foreslår følgende endringer i sameloven:</p>
<p>Ny § 2-3 tredje ledd annet punktum skal lyde:</p>
<p><em type="italic">For samer bosatt i kommuner med mindre enn 30 manntallsførte er det kun mulig å forhåndsstemme. </em></p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 36 av 73</p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-4 skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Sametinget har 39 medlemmer. Ved valg til Sametinget velges medlemmer med varamedlemmer fra hver av de følgende valgkretser: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 1.(Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 2.(Karasjok, Porsanger og Kautokeino kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 3.(Nordkapp, Måsøy, Kvalsund, Hammerfest, Hasvik, Alta,, Loppa, Skjervøy, Kvænangen og Nordreisa kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 4.(Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Lenvik, Berg, Torsken, Tranøy og Sørreisa kommuner), </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Valgkrets 5.(Dyrøy, Salangen, Lavangen, Gratangen, Skånland, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord, Andøy, Øksnes, Bø, Sortland, Hadsel, Vågan, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, Lødingen, Tjeldsund, Evenes, Narvik, Ballangen, Tysfjord, Hamarøy, Steigen, Sørfold, Bodø, Fauske, Saltdal, Gildeskål, Beiarn og Meløy kommuner), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 6.(kommunene i Nordland fylke fra og med Rana og Rødøy og sørover, Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag fylker, Surnadal og Rindal kommuner i Møre- og Romsdal fylke og Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner i Hedmark fylke), </em></p>
<p><em type="italic">Valgkrets 7.(fylkene Møre og Romsdal (unntatt Surnadal og Rindal kommuner), Sogn og Fjordane, Hordaland, Rogaland, Vest-Agder, Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold, Oppland, Hedmark (unntatt Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal kommuner) og Oslo). </em></p>
<p><em type="italic">Valgkretsene tildeles først to mandater hver. Deretter fordeles de øvrige 25 mandatene forholdsmessig mellom kretsene på grunnlag av antall manntallsførte i kretsen. Krets 7 tildeles ikke flere mandater enn den forholdsmessige andel av det samlede antall mandater, uansett kretsens manntallsstørrelse. </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget gir nærmere bestemmelser om fordeling av mandater på valgkretsene. </em></p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-5 skal lyde:</p>
<p>Stemmerett ved valg til Sametinget har alle som har stemmerett ved kommunestyrevalg i kretsen, og som på valgdagen står innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>i kretsen jf. § 2-6. </p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-6 skal lyde:</p>
<p>Alle som avgir erklæring om at de oppfatter seg selv som same, og som enten a) har hatt samisk som hjemmespråk <em type="italic">under oppveksten </em>, eller b) har eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk <em type="italic">under oppveksten </em>, eller c) er barn av person som står eller har stått i manntallet.kan kreve seg innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>. </p>
<p>Begjæring om innføring i valgmanntallet rettes til Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Barn av person som står eller har stått i manntallet føres automatisk inn i Sametingets valgmanntall ved fylte 18 år. </em></p>
<p><em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>utarbeides av Sametinget på grunnlag av folkeregisteret, valgmanntallet ved siste valg og de krav om innføring eller strykning som er kommet i løpet av valgperioden. <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>skal føres kommunevis. </p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 37 av 73</p>
<p>Når en person er innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>, kan dette registreres i folkeregisteret. Denne registrering skal være tilgjengelig kun for den myndighet som har ansvaret for gjennomføring av valg til Sameting, eller etter samtykke fra Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>kan føres ved hjelp av EDB. </p>
<p>Ny § 2-7 første ledd, første setning skal lyde:</p>
<p>Valgbar til Sametinget er alle som er innført i <em type="italic">Sametingets valgmanntall </em>i kretsen. </p>
<p>Ny § 2-7 annet ledd, annen setning, skal lyde:</p>
<p>Et forslag til valgliste må være underskrevet av minst <em type="italic">30 </em>samer med forslagsrett. </p>
<p>Ny § 2-7 tredje ledd siste punktum skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Sametinget </em>kan gi nærmere bestemmelser om vilkårene og framgangsmåte ved registrering. </p>
<p xml:lang="dan">Ny § 2-11 skal lyde:</p>
<p><em type="italic">Sametinget </em>gir utfyllende bestemmelser om valg til Sametinget. </p>
<p xml:lang="eng">II</p>
<p>Sametinget ber regjeringen om å fremme proposisjon til Stortinget om endring av samelovens valgbestemmelser slik Sametinget foreslår, og som i innhold tilsvarer Sametingets helhetlige lovforslag og merknadene til disse. Sametinget ber regjeringen legge til rette for at lovendringen kan gjelde fra og med sametingsvalget 2009.</p>
<p xml:lang="eng">III</p>
<p>Sametinget ber om at det snarlig gjennomføres konsultasjoner dersom departementet vurderer å endre eller eventuelt vil søke klarhet i noen av Sametingets forslag. Dersom det framkommer substansielle endringer etter konsultasjoner med departementet, må endelig utkast til proposisjon forelegges Sametinget for behandling.</p>
<p>IV Telledatoen for mandatfordelingen i Sametingets valgmanntall må følge de samme datoene som for skjæringspunktet for kommune- og fylkestingsvalg.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl.17.20.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 38 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 41/07 Innspill til reindriftsavtalen 2008/09</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/3497</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 107/07</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen12. - 14.09.07011/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0741/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 107/07</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken utsettes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 39 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 42/07 Strategisk plan for samiske barnehager 2008 - 2011</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/2690</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet19.06.07</p>
<p xml:lang="est">R 079/07</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteen12. - 14.09.07013/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0742/07</p>
<p>Saken påbegynt torsdag 27. september 2007 kl. 18.05</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel119.06.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R. 079/072</p>
<p>Plan for samiske barnehager 2006-2009.</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Sametinget vedtar foreslåtte strategiske plan for samiske barnehager 2008-2011.</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteens innstilling:</p>
<p>Innledning</p>
<p>Sametingets arbeid innen barnehageområde synliggjøres igjennom Sametingets strategiske plan for samiske barnehager. Denne planen gir oversikt over utfordringer og behov i sektoren, og forventingene til Sametinget fra involverte aktører. Her foreslås ny strategisk plan for 2008-2011.</p>
<p>Komiteens tilrådning:</p>
<p><em type="italic">Komiteen, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Egil Utsi, John Harald Skum, Rita-Alise Porsanger, Tone Finnesen, Åge Nordkild og Randi A. Skum, medlemmene fra fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Jørn Are Gaski, Josef Vedhugnes, Hilde Anita Nyvoll og Per-Ivar Henriksen, medlemmet fra Klar samisk røst (KSR) Jánoš Trosten og medlemmet fra Samer bosatt i sør-Norge (SBS) Johan Mikkel Sara, </em>har ingen merknader eller forslag og rår Sametinget til å vedta følgende: </p>
<p>Sametinget støtter Sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 40 av 73</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 36 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p xml:lang="sme">Replikk 1 Rita-Alise Porsanger, saksordfører 2 Jørn Are Gaski 3 John Harald Skum 4 Terje Tretnes</p>
<p>Rita-Alise Porsanger, saksordfører</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Sametinget vedtar foreslåtte strategiske plan for samiske barnehager 2008-2011.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl. 18.20</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 41 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/3533</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 108/07</p>
<p>Plan- og finanskomiteen12. - 14.09.07011/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0743/07</p>
<p>Saken påbegynt torsdag 27. september 2007 kl. 18.20</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel114.08.07</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 108/07</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger samles til én felles ordning. Denne ordningen skal ha felles overbyggende regelverk i henhold til krav til økonomistyring og tilskuddsforvaltning i Staten gjennom Regelverk for økonomistyring i Staten og Bestemmelser om økonomistyring i Staten.</p>
<p>Sametingets ulike søknadsbaserte tilskuddsordninger ivaretas gjennom Sametingets årsbudsjett. Budsjettvedtaket skal inneholde mål og målgruppedefinisjoner, strategier og beskrivelse av tiltak som samlet gir nødvendige prioriteringsregler for tilskudd, hvem som tildeles tilskudd og øvrige beregningsregler for støttesatser og beløpsstørrelser.</p>
<p>Sametingsrådet gis fullmakt til å omdisponere inntil 30 % av avsatte midler til de enkelte søkerbaserte formål. Midlene skal disponeres innenfor rammen tildelt til Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger. Sametingsrådet skal i budsjettåret informere plenum om eventuelle omdisponeringer. Omdisponeringer skal begrunnes og foretas i budsjettåret.</p>
<p>Regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordning 1.</p>
<p xml:lang="dan">Formålet med tilskuddsordningene</p>
<p>Tilskuddsordningene skal bidra til å legge forholdene til rette for at den samiske folkegruppe i Norge kan sikre, styrke og utvikle det samiske samfunn bygd på prinsipper om mangfold, likestilling og helhetlig perspektiv.</p>
<p>Sametinget skal gjennom målrettet bruk av tilskuddsordningene sørge for å oppnå tilfredsstillende bruker- og samfunnseffekter fastsatt gjennom årlige budsjettvedtak på de ulike sektorer.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 42 av 73</p>
<p>I Sametingets årlige budsjettvedtak er et angitt beløp avsatt til hvert formål. Budsjettvedtaket skal inneholde mål for tilskuddsordningen, målgruppedefinisjoner, kriterier for måloppnåelse, prioriteringer for tilskudd, tildelingskriterier som følger av målgruppedefinisjon og andre formaliakrav og øvrige beregningsregler for støttesatser og beløpsstørrelser 2.</p>
<p xml:lang="dan">Bestemmelser om kunngjøring</p>
<p>Kunngjøring av ordningene skal foretas slik at den aktuelle målgruppen nås gjennom media og på Sametingets hjemmeside. Kunngjøringen skal beskrive formålet med tilskuddsordningen og tildelingskriterier. Videre skal det opplyses om krav til søknaden og søknadsfrist og hvor søknaden skal sendes. 3.</p>
<p>Mål og kriterier for måloppnåelse</p>
<p>Mål og kriterier for måloppnåelse for ordningene fastsettes i Sametingets årlige budsjettvedtak. 4.</p>
<p>Krav til søknadens innhold og form</p>
<p>Tilskudd gis på grunnlag av signert søknad som skal inneholde søkernes navn og postadresse, telefonog faksnummer, organisasjonsnummer for foretak, næringsdrivende og foreninger, personnummer for privatpersoner, bankkontonummer, hva det søkes støtte til, begrunnelse for søknaden, søkers erfaring og bakgrunn, prosjektbeskrivelse, søknadssum og budsjett, aktuelle samarbeidspartnere, framdriftsplan alternativt plan over bruken av midlene, kostnadsoverslag og finansieringsplan. Ytterligere krav til søknaden kan fastsettes for den enkelte tilskuddsordning.</p>
<p>Søknad må sendes innenfor kunngjorte søknadsfrister.</p>
<p>Søknader til igangsatte og gjennomførte tiltak behandles ikke.</p>
<p>Søkere registrert i foretaksregisteret skal alltid legge ved attest for skyldig skatt, skattetrekk og merverdiavgift som ikke er eldre enn 2 måneder. Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte- og avgiftsog regnskapslovgivningen.</p>
<p>Privatpersoner skal levere attest for skyldig skatt. 5.</p>
<p>Behandling av søknader</p>
<p>For all saksbehandling gjelder Forvaltningslovens bestemmelser, særskilt kapitlene om ugildhet, veiledningsplikt, saksbehandlingstid og taushetsplikt, samt begrunnelsesplikt for enkeltvedtak.</p>
<p>Avgjørelser om tildeling av tilskudd skal være skriftlig dokumentert.</p>
<p>Søknader om tilskudd må være Sametinget i hende før planlagte tiltak igangsettes. Søknader om tilskudd til gjennomførte tiltak behandles ikke.</p>
<p>Søknader om tilskudd til igangsatte tiltak kan behandles dersom Sametinget har mottatt søknaden før tiltaket igangsettes. Dette gjelder likevel bare dersom ordningen har som formål å styrke lønnsomheten gjennom å bidra til en gunstigere finansiering.6.</p>
<p xml:lang="est">Tilskuddsbrev</p>
<p>Innvilget søknad skal bekreftes med tilskuddsbrev som sendes hver enkelt mottaker. -</p>
<p>Tilskuddsbrevet skal beskrive:</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 43 av 73mottakers navn, postadresse, organisasjonsnummer og kontonummer som benyttes til utbetaling av tilskuddet.-formål og hva slags tiltak tilskuddet forutsettes benyttet til-tilskuddsbeløp-utbetalingsordning-vilkår for bruken av midlene fastsatt i Sametingets budsjettvedtak og frist for mottakeren til å akseptere vilkårene-krav til rapportering-kontrolltiltak som kan bli iverksatt, med henvisning til bevilgningsreglementet § 10 annet ledd-reaksjonsformer dersom mottaker ikke opptrer i samsvar med forutsetningene for tilskuddet, herunder tilbakebetalingsregler.7.</p>
<p>Utbetalingsrutiner</p>
<p>Utbetalingsrutiner fremkommer av Sametinget økonomireglement og særskilte vilkår for de enkelte ordninger.8.</p>
<p xml:lang="est">Klageadgang</p>
<p>For klagebehandling gjelder Forvaltningsloven av 10. februar 1967.</p>
<p>Enkeltvedtak kan etter reglene i Forvaltningsloven påklages til Sametingets klageorgan; klageorgan for de enkelte ordninger framkommer i Sametingets årlige budsjettvedtak. 9.</p>
<p>Rapporteringskrav</p>
<p>Tilskuddsmottaker skal rapportere til Sametinget om tiltakets måloppnåelse. Det skal skje i tråd med krav stilt i tilskuddsbrev og innen oppgitt frist.10.</p>
<p>Oppfølging og kontroll</p>
<p>For å sikre korrekt saksbehandling ved tildeling og utbetaling av tilskudd, skal Sametinget etablere systemer, rutiner og tiltak som blant annet har til oppgave å forebygge, avdekke og korrigere feil og mangler, jf. pkt. 2.4 i Bestemmelser om økonomistyring i staten, om intern kontroll.</p>
<p>Tiltakene skal bidra til å sikre korrekt: - registrering av faste data - søknadsbehandling, herunder dokumentasjon av beregningsresultater - registrering av gitte tilsagn om tilskudd - utbetaling av tilskudd til rett mottaker og til rett tid - registrering i regnskapet - behandling av dokumentasjon fra tilskuddsmottaker</p>
<p>Kontroll av informasjon fra tilskuddsmottaker Sametinget skal kontrollere informasjonen mottakeren sender inn som har betydning for Sametingets beregning av tilskuddsbeløp og tildeling. Gjennomførte kontrolltiltak skal dokumenteres på en tilfredsstillende måte. Sametinget skal videre kontrollere rapporter som tilskuddsmottakeren senere sender inn om måloppnåelsen, jf. pkt. 6.3.6 i Bestemmelser om økonomistyring i staten.</p>
<p xml:lang="dan">Kontrollen skal tilpasses den enkelte tilskuddsordning og skal vurderes i forhold til målet med ordningen. Kontrollen skal ha et rimelig omfang i forhold til nytten og kostnadene ved kontrollen.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 44 av 73</p>
<p>Sametinget skal kartlegge henholdsvis risiko for at det oppstår feil på grunn av problemer med fortolkning av tilskuddsvilkårene og risiko for uregelmessigheter. Ut fra en vurdering av det samlede risikonivå og hva som er de vesentligste risikomomentene, skal det fastsettes hvilke kontrollpunkter som er mest aktuelle, og hvem som skal foreta kontrollen.</p>
<p>Sametinget kan bestemme i hvilken utstrekning informasjon i rapporter fra tilskuddsmottaker skal være attestert av statsautorisert eller registrert revisor, eventuelt om andre kontrollmeldinger skal innhentes.11.</p>
<p>Tilbakebetalingsregler</p>
<p>Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller vilkår som forutsatt i tilskuddsbrevet, oppgir uriktige opplysninger eller tilskuddet ikke er benyttet i henhold til formålet med tildelingen eller ved for mye utbetalt tilskudd. Ubenyttede midler skal tilbakebetales.</p>
<p>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslig skritt for å få utbetalt tilgodehavende. 12.</p>
<p>Evaluering</p>
<p>Sametinget skal sørge for at det jevnlig gjennomføres evalueringer for å få informasjon om tilskuddsordninger er effektive i forhold til ressursbruk, organisering og fastsatte mål.13.</p>
<p>Øvrige bestemmelser</p>
<p>Øvrige bestemmelser fremgår av Sametinget årlige budsjettvedtak og Reglement for økonomistyring i staten. I samsvar med Stortingets bevilgningsreglement § 10 kan Sametinget iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene. 14.</p>
<p xml:lang="dan">Ikrafttreden og oppheving</p>
<p>Dette regelverk trer i kraft 1.1.2008 og kan kun endres eller oppheves av Sametingets plenum.</p>
<p>Plan- og finanskomiteens innstilling:</p>
<p>Innledning</p>
<p>I samarbeid med Kommunaldepartementet foretok Sametinget i 2004 en samlet revisjon av retningslinjer for ulike tilskuddsordninger, på bakgrunn av merknader fra Riksrevisjonen. Grunnlagsmaterialet for behandling i komité og plenum var en ekstern evalueringsrapport av tilskuddsordningene. Plenum foretok likevel ikke de store forandringene.</p>
<p>I etterkant har Riksrevisjonen ved flere anledninger påpekt svakheter ved Sametingets tilskuddsordninger og har i 2005 og 2006 også påpekt dette for Stortinget. Det vises til manglende etterlevelse av statlig regelverk for vurdering av måloppnåelse og effektiv bruk av tilskuddsmidlene, bedre samordnet regelverk, metoder for intern kontroll og evalueringsprinsipper. Slik retningslinjene er utformet i dag, er de i strid med Statens økonomireglement. Dette er bakgrunnen for at sametingsrådet legger frem revisjon av ordningene. Sametingsrådet foreslår å samle alle søkerbaserte tilskuddsordninger til en felles ordning med et felles overbyggende regelverk. Tilskuddordningene skal ivaretas gjennom Sametingets årlige budsjett og skal beskrive mål og målgrupper, strategier og tiltak som samlet skal gi prioriteringsregler for tilskudd, hvem som tildeles tilskudd og beregningsregler for støttesatser. Det foreslås å gi fullmakt til</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 45 av 73</p>
<p>Sametingsrådet for omdisponering på inntil 30% av avsatte satser for de enkelte søkerbaserte ordninger som skal disponeres innenfor rammen tildelt søkerbaserte tilskuddsordninger. Eventuelle omdisponeringer foretas i budsjettåret og informeres om i plenum.</p>
<p>Merknader:</p>
<p><em type="italic">Komiteens flertall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) </em>Roger Pedersen, Aili Keskitalo, Kirsti Guvsám, Ingolf Kvandahl, Ann-Mari Thomassen og Gunn Britt Retter( <em type="italic">NSR/SfP </em>), og <em type="italic">medlemmet fra </em></p>
<p><em type="italic">Samefolkets parti (SfP) </em>Terje Tretnes, mener at rådets endringer også vil styrke den politiske styringen med bruken av Sametingets virkemiddelordinger for Sametinget i plenum. </p>
<p>Sametingets virkemiddelordninger er viktige verktøy for å styrke og utvikle samisk språk og kultur og skal kunne bidra til målbare samfunns- og brukereffekter. Det er dermed viktig å ha styringsverktøy i form av regelverk som støtter opp om prinsipper for vurdering av måloppnåelser og effektiv bruk av midlene.</p>
<p><em type="italic">Komiteens flertall </em>mener at en felles ordning med et felles regelverk vil bidra til større oversiktlighet for både tilskuddssøkere og tilskuddsforvaltningen. Det vil også på sikt være økonomisk besparende for Sametinget med mindre tidsbruk i forvaltningen når man bare har en ordning å forholde seg til i stedet for dagens mange ulike ordninger. Det vil heller ikke være nødvendig med kostbare periodevise evalueringer. Nå legges det opp til detaljerte fordelinger i Sametingets årlige budsjett med strategier, tiltak og målbeskrivelser. Det vil bli lettere å måle hvorvidt tiltak er kommet det samiske folket til gode. Gjennom budsjettet kan man regulere og tilpasse ordningene hvert år i forhold til de samfunnsog brukereffektene Sametinget i plenum hele tiden søker å oppnå. </p>
<p>Forslag:</p>
<p><em type="italic">Komiteens flertall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) </em>Roger Pedersen, Aili Keskitalo, Kirsti Guvsám, Ingolf Kvandahl, Ann-Mari Thomassen og Gunn Britt Retter <em type="italic">(NSR/SfP) </em>, og <em type="italic">medlemmet fra </em></p>
<p><em type="italic">Samefolkets parti (SfP) </em>Terje Tretnes, <em type="italic">har følgende forslag: </em></p>
<p>Forslag 13.avsnitt, 1. Setning endres til: Sametingsrådet gis fullmakt til å omdisponere inntil 20 % av avsatte midler til de enkelte søkerbaserte formål.</p>
<p>Forslag fra <em type="italic">medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) </em>Egil Olli, Sten Erling Jönsson, Willy Ørnebakk, Vibeke Larsen, Wiebke Slåtsveen og Magnhild Mathisen <em type="italic">, og medlemmet fra Finnmarkslista (FIN) </em>Toril Bakken: </p>
<p>Forslag 2</p>
<p>Forslag til endringer: 3.avsnitt, 1.setning endres til: Sametingets tilskuddsstyre gis fullmakt til å omdisponere inntil 10% ….</p>
<p>Punkt 4 Hele teksten strykes og erstattes med følgende tekst: Det utarbeides krav til søknaden som er relevant for den enkelte tilskuddsordning.</p>
<p xml:lang="dan">Punkt 6 Avsnitt 2 strykes og erstattes med følgende setning:</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 46 av 73</p>
<p xml:lang="dan">Det utarbeides retningslinjer for kravbrev, som er relevant for den enkelte tilskuddsordning, jf punkt 4.</p>
<p>Komiteens tilrådning:</p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og rår Sametinget til å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 38 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 2 pkt. 4 og pkt. 6 ble ikke fremmet.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 2 ble forkastet med 19 stemmer, hvor møteleder benyttet seg av sin dobbelstemme. 19 stemmer for.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens forslag 1 ble enstemmig vedtatt.·</p>
<p>Plan- og finanskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Ann-Mari Thomassen, saksordfører 2 Willy Ørnebakk</p>
<p>Terje Tretnes Jarle Jonassen</p>
<p xml:lang="sme">Willy Ørnebakk 3 Jarle Jonassen 4 Miriam Paulsen 5 Terje Tretnes 6 Jarle Jonassen 7 Willy Ørnebakk 8 Jarle Jonassen</p>
<p>Ann-Mari Thomassen, saksordfører Willy Ørnebakk, forretningsorden Aili Keskitalo, forretningsorden Terje Tretnes, forretningsorden Willy Ørnebakk, forretningsorden</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 47 av 73</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger samles til én felles ordning. Denne ordningen skal ha felles overbyggende regelverk i henhold til krav til økonomistyring og tilskuddsforvaltning i Staten gjennom Regelverk for økonomistyring i Staten og Bestemmelser om økonomistyring i Staten.</p>
<p>Sametingets ulike søknadsbaserte tilskuddsordninger ivaretas gjennom Sametingets årsbudsjett. Budsjettvedtaket skal inneholde mål og målgruppedefinisjoner, strategier og beskrivelse av tiltak som samlet gir nødvendige prioriteringsregler for tilskudd, hvem som tildeles tilskudd og øvrige beregningsregler for støttesatser og beløpsstørrelser.</p>
<p>Sametingsrådet gis fullmakt til å omdisponere inntil 20 % av avsatte midler til de enkelte søkerbaserte formål. Midlene skal disponeres innenfor rammen tildelt til Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger. Sametingsrådet skal i budsjettåret informere plenum om eventuelle omdisponeringer. Omdisponeringer skal begrunnes og foretas i budsjettåret.</p>
<p>Regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordning 1.</p>
<p xml:lang="dan">Formålet med tilskuddsordningene</p>
<p>Tilskuddsordningene skal bidra til å legge forholdene til rette for at den samiske folkegruppe i Norge kan sikre, styrke og utvikle det samiske samfunn bygd på prinsipper om mangfold, likestilling og helhetlig perspektiv.</p>
<p>Sametinget skal gjennom målrettet bruk av tilskuddsordningene sørge for å oppnå tilfredsstillende bruker- og samfunnseffekter fastsatt gjennom årlige budsjettvedtak på de ulike sektorer.</p>
<p>I Sametingets årlige budsjettvedtak er et angitt beløp avsatt til hvert formål. Budsjettvedtaket skal inneholde mål for tilskuddsordningen, målgruppedefinisjoner, kriterier for måloppnåelse, prioriteringer for tilskudd, tildelingskriterier som følger av målgruppedefinisjon og andre formaliakrav og øvrige beregningsregler for støttesatser og beløpsstørrelser 2.</p>
<p xml:lang="dan">Bestemmelser om kunngjøring</p>
<p>Kunngjøring av ordningene skal foretas slik at den aktuelle målgruppen nås gjennom media og på Sametingets hjemmeside. Kunngjøringen skal beskrive formålet med tilskuddsordningen og tildelingskriterier. Videre skal det opplyses om krav til søknaden og søknadsfrist og hvor søknaden skal sendes. 3.</p>
<p>Mål og kriterier for måloppnåelse</p>
<p>Mål og kriterier for måloppnåelse for ordningene fastsettes i Sametingets årlige budsjettvedtak. 4.</p>
<p>Krav til søknadens innhold og form</p>
<p>Tilskudd gis på grunnlag av signert søknad som skal inneholde søkernes navn og postadresse, telefonog faksnummer, organisasjonsnummer for foretak, næringsdrivende og foreninger, personnummer for privatpersoner, bankkontonummer, hva det søkes støtte til, begrunnelse for søknaden, søkers erfaring og bakgrunn, prosjektbeskrivelse, søknadssum og budsjett, aktuelle samarbeidspartnere, framdriftsplan alternativt plan over bruken av midlene, kostnadsoverslag og finansieringsplan. Ytterligere krav til søknaden kan fastsettes for den enkelte tilskuddsordning.</p>
<p>Søknad må sendes innenfor kunngjorte søknadsfrister.</p>
<p>Søknader til igangsatte og gjennomførte tiltak behandles ikke.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 48 av 73</p>
<p>Søkere registrert i foretaksregisteret skal alltid legge ved attest for skyldig skatt, skattetrekk og merverdiavgift som ikke er eldre enn 2 måneder. Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte- og avgiftsog regnskapslovgivningen.</p>
<p>Privatpersoner skal levere attest for skyldig skatt. 5.</p>
<p>Behandling av søknader</p>
<p>For all saksbehandling gjelder Forvaltningslovens bestemmelser, særskilt kapitlene om ugildhet, veiledningsplikt, saksbehandlingstid og taushetsplikt, samt begrunnelsesplikt for enkeltvedtak.</p>
<p>Avgjørelser om tildeling av tilskudd skal være skriftlig dokumentert.</p>
<p>Søknader om tilskudd må være Sametinget i hende før planlagte tiltak igangsettes. Søknader om tilskudd til gjennomførte tiltak behandles ikke.</p>
<p>Søknader om tilskudd til igangsatte tiltak kan behandles dersom Sametinget har mottatt søknaden før tiltaket igangsettes. Dette gjelder likevel bare dersom ordningen har som formål å styrke lønnsomheten gjennom å bidra til en gunstigere finansiering.6.</p>
<p xml:lang="est">Tilskuddsbrev</p>
<p>Innvilget søknad skal bekreftes med tilskuddsbrev som sendes hver enkelt mottaker. -</p>
<p>Tilskuddsbrevet skal beskrive: mottakers navn, postadresse, organisasjonsnummer og kontonummer som benyttes til utbetaling av tilskuddet.-formål og hva slags tiltak tilskuddet forutsettes benyttet til-tilskuddsbeløp-utbetalingsordning-vilkår for bruken av midlene fastsatt i Sametingets budsjettvedtak og frist for mottakeren til å akseptere vilkårene-krav til rapportering-kontrolltiltak som kan bli iverksatt, med henvisning til bevilgningsreglementet § 10 annet ledd-reaksjonsformer dersom mottaker ikke opptrer i samsvar med forutsetningene for tilskuddet, herunder tilbakebetalingsregler.7.</p>
<p>Utbetalingsrutiner</p>
<p>Utbetalingsrutiner fremkommer av Sametinget økonomireglement og særskilte vilkår for de enkelte ordninger.8.</p>
<p xml:lang="est">Klageadgang</p>
<p>For klagebehandling gjelder Forvaltningsloven av 10. februar 1967.</p>
<p>Enkeltvedtak kan etter reglene i Forvaltningsloven påklages til Sametingets klageorgan; klageorgan for de enkelte ordninger framkommer i Sametingets årlige budsjettvedtak. 9.</p>
<p>Rapporteringskrav</p>
<p>Tilskuddsmottaker skal rapportere til Sametinget om tiltakets måloppnåelse. Det skal skje i tråd med krav stilt i tilskuddsbrev og innen oppgitt frist.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 49 av 7310.</p>
<p>Oppfølging og kontroll</p>
<p>For å sikre korrekt saksbehandling ved tildeling og utbetaling av tilskudd, skal Sametinget etablerer systemer, rutiner og tiltak som blant annet har til oppgave å forebygge, avdekke og korrigere feil og mangler, jf. pkt. 2.4 i Bestemmelser om økonomistyring i staten, om intern kontroll.</p>
<p>Tiltakene skal bidra til å sikre korrekt: - registrering av faste data - søknadsbehandling, herunder dokumentasjon av beregningsresultater - registrering av gitte tilsagn om tilskudd - utbetaling av tilskudd til rett mottaker og til rett tid - registrering i regnskapet - behandling av dokumentasjon fra tilskuddsmottaker</p>
<p>Kontroll av informasjon fra tilskuddsmottaker Sametinget skal kontrollere informasjonen mottakeren sender inn som har betydning for Sametingets beregning av tilskuddsbeløp og tildeling. Gjennomførte kontrolltiltak skal dokumenteres på en tilfredsstillende måte. Sametinget skal videre kontrollere rapporter som tilskuddsmottakeren senere sender inn om måloppnåelsen, jf. pkt. 6.3.6 i Bestemmelser om økonomistyring i staten.</p>
<p xml:lang="dan">Kontrollen skal tilpasses den enkelte tilskuddsordning og skal vurderes i forhold til målet med ordningen. Kontrollen skal ha et rimelig omfang i forhold til nytten og kostnadene ved kontrollen.</p>
<p>Sametinget skal kartlegge henholdsvis risiko for at det oppstår feil på grunn av problemer med fortolkning av tilskuddsvilkårene og risiko for uregelmessigheter. Ut fra en vurdering av det samlede risikonivå og hva som er de vesentligste risikomomentene, skal det fastsettes hvilke kontrollpunkter som er mest aktuelle, og hvem som skal foreta kontrollen.</p>
<p>Sametinget kan bestemme i hvilken utstrekning informasjon i rapporter fra tilskuddsmottaker skal være attestert av statsautorisert eller registrert revisor, eventuelt om andre kontrollmeldinger skal innhentes.11.</p>
<p>Tilbakebetalingsregler</p>
<p>Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller vilkår som forutsatt i tilskuddsbrevet, oppgir uriktige opplysninger eller tilskuddet ikke er benyttet i henhold til formålet med tildelingen eller ved for mye utbetalt tilskudd. Ubenyttede midler skal tilbakebetales.</p>
<p>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslig skritt for å få utbetalt tilgodehavende.12.</p>
<p>Evaluering</p>
<p>Sametinget skal sørge for at det jevnlig gjennomføres evalueringer for å få informasjon om tilskuddsordninger er effektive i forhold til ressursbruk, organisering og fastsatte mål.13.</p>
<p>Øvrige bestemmelser</p>
<p>Øvrige bestemmelser fremgår av Sametinget årlige budsjettvedtak og Reglement for økonomistyring i staten. I samsvar med Stortingets bevilgningsreglement § 10 kan Sametinget iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 50 av 7314.</p>
<p xml:lang="dan">Ikrafttreden og oppheving</p>
<p>Dette regelverk trer i kraft 1.1.2008 og kan kun endres eller oppheves av Sametingets plenum.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl. 19.05</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 51 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 44/07 Finnmarkseiendommens kontrollkomité - oppnevning av personlig varamedlem</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/108</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingsrådet14.08.07</p>
<p xml:lang="est">R 106/07</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen12. - 14.09.07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.07044/07</p>
<p>Saken påbegynt torsdag 27. september 2007 kl. 19.05</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel1</p>
<p>Sametingsrådet</p>
<p>Sak R 106/07 Finnmarkseiendommens kontrollkomite - oppnevning av personlig varamedlem2</p>
<p>Sak 25/07Finnmarkseiendommens kontrollkomite -oppnevning av nytt medlem3</p>
<p>Sak 56/05 Oppnevning til Finnmarkseiendommens styre og kontrollkomiteen. Lokalisering av Finnmarkseiendommen, Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen for Finnmark</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens forslag til innstilling:</p>
<p>Sametinget oppnevner Wiebke Slåttsveen som personlig varamedlem for Jan Erik Henriksen til Finnmarkseiendommens kontrollkomite.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 52 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p xml:lang="sme">Replikk 1 Magnhild Mathisen, valgkomitè</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Wiebke Slåttsveen ble valgt som personlig varamedlem for Jan Erik Henriksen til Finnmarkseiendommens kontrollkomite.</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 27.09.07 kl. 19.10</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 53 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 45/07 Permisjon fra vervet som sametingspresident</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/344</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Møtelederskapet31.08.0707/07</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen12. - 14.09.07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0745/07</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel131.08.07</p>
<p>Møtelederskapet</p>
<p>Sak 07/072</p>
<p xml:lang="smn">Aili Kesikitalo</p>
<p>Søknad om permisjon</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 54 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 46/07 Valg av sametingsråd</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0746/07</p>
<p>Saken påbegynt onsdag 26. september 2007 kl. 11.35</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Forslag 1 fra representant Egil Olli, APs sametingsgruppe</p>
<p>Forslag til nytt sametingsråd:</p>
<p>Egil Olli president</p>
<p xml:lang="nno">Marianne Baltovisepresident</p>
<p>Vibeke Larsen medlem</p>
<p xml:lang="nno">Hilde Anita Nyvoll medlem</p>
<p xml:lang="nno">Jørn Are Gaskimedlem</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Forslag 1 fra Egil Olli ble vedtatt med 34 stemmer mot 6 stemmer.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 55 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk</p>
<p>Lene Hansen, forretningsorden</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden Josef Vedhugnes, forretningsorden1</p>
<p>Egil Olli saksordfører</p>
<p xml:lang="nno">Terje Tretnes</p>
<p>Egil Olli2</p>
<p xml:lang="smn">Aili Keskitalo3</p>
<p>Per Andersen Bæhr</p>
<p>Marianne Balto Egil Olli4</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten</p>
<p xml:lang="sme">Bjarne Store-Jakobsen Egil Olli Willy Ørnebakk</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten5</p>
<p>Lene Hansen</p>
<p xml:lang="sme">Marianne Balto Jørn Are Gaski Bjarne Store-Jakobsen</p>
<p>Lene Hansen6</p>
<p xml:lang="smj">Isak Mathis O. Hætta7</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim8</p>
<p xml:lang="nno">Terje Tretnes9</p>
<p xml:lang="sme">Olaf Eliassen10 Toril Bakken 11 Kirsten Appfjell-Eira 12 Jarle Jonassen 13 Jørn Are Gaski 14 Aili Keskitalo 15 Willy Ørnebakk 16 Egil Olli 17 Marianne Balto 18 Klemet Erland Hætta 19 Johan Mikkel Sara 20 Magnhild Mathisen 21 Isak Mathis O. Hætta 22 Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>Anders Urheim, forretningsorden Lene Hansen, forretningsorden Terje Tretnes, forretningsorden23 Aili Keskitalo 24 Egil Olli</p>
<p>Terje Tretnes, forretningsorden</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 56 av 73</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p xml:lang="nno">Nytt sametingsråd:</p>
<p>Egil Olli president</p>
<p>Marianne Balto visepresident</p>
<p>Vibeke Larsen medlem</p>
<p xml:lang="nno">Hilde Anita Nyvoll medlem</p>
<p>Jørn Are Gaski medlem</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 26.09.07 kl. 13.45</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 57 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 047/07 Valg av valgkomité</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sametingets plenum24.-28.09.07047/07</p>
<p>Saken påbegynt onsdag 26. september 2007 kl. 16.30</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Forslag 1, fra representant Lene Hansen, NSR sametingsgruppe1. Kjersti Myrnes Balto, leder 2. John Harald Skum, medlem</p>
<p>Forslag 2, fra representant Josef Vedhugnes, AP sametingsgruppe1. Magnhild Mathisen, nestleder 2. Josef Vedhugnes, medlem 3. Kirsten Appfjell-Eira, medlem</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Forslag 1 fra Lene Hansen ble enstemmig vedtatt. ·</p>
<p>Forslag 2 fra Josef Vedhugnes ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 58 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Marianne Balto, saksordfører 2 Lene Hansen 3 Terje Tretnes 4 Josef Vedhugnes 5 Marianne Balto</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende medlemmer ble valgt til Sametingets valgkomité:1. Kjersti Myrnes Balto, leder 2. Magnhild Mathisen, nestleder 3. John Harald Skum, medlem 4. Josef Vedhugnes, medlem 5. Kirsten Appfjell-Eira, medlem</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 26.09.07 kl. 16.45.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 59 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 048/07 Valg av møtelederskap</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen27.09.07004/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.07048/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.15</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:1. Jarle Jonassen, leder 2. Inger Jørstad, nestleder 3. Tone Finnesen 4. Susanne Andersen 5. Henrik Eriksen</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk</p>
<p>Willy Ørnebakk,</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 60 av 73forretningsorden Aili Keskitalo, forretningsorden 1 Kjersti Myrnes Balto, saksordfører Aili Keskitalo, forretningsorden2</p>
<p xml:lang="sme">Jánoš Trosten</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende representanter ble valgt til møtelederskapet:1. Jarle Jonassen, leder 2. Inger Jørstad, nestleder 3. Tone Finnesen 4. Susanne Andersen 5. Henrik Eriksen</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.18</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 61 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 049/07 Valg av kontrollkomite</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen27.09.07005/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.0749/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.18</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:1. Klemet Erland Hætta, leder 2. Lene Hansen, nestleder 3. Per Edvind Varsi 4. Johan Mikkel Sara 5. Kjersti Myrnes Balto</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 62 av 73</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende medlemmer ble valgt til kontrollkomiteen:1. Klemet Erland Hætta, leder 2. Lene Hansen, nestleder 3. Per Edvind Varsi 4. Johan Mikkel Sara 5. Kjersti Myrnes Balto</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.20</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 63 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 050/07 Valg av fagkomiteer</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen008/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.07050/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.20</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:</p>
<p>Plan- og finanskomiteen</p>
<p>Roger Pedersen, leder Magnhild Mathisen, nestleder Gunn-Britt Retter Willy Ørnebakk Sten Jønsson Wiebke Synnøve Slåtsveen Toril Bakken Ann-Mari Thomassen Miriam Paulsen Kirsti Guvsám Aili Keskitalo Terje Tretnes Rådsmedlem Rådsmedlem</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 64 av 73</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen</p>
<p>Bjarne Store-Jakobsen, leder Lene Hansen, nestleder Henrik Eriksen Knut Store Kirsten Appfjell-Eira Marie Therese Aslaksen Per Edvind Varsi Anders Urheim Klemet Erland Hætta Tor Mikalsen Olaf Eliassen Isak Mathis O. Hætta Per A. Bæhr Randi Skum Rådsmedlem</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteen</p>
<p xml:lang="sme">Synnøve Solbakken-Härkönen, leder Per Ivar Henriksen, nestleder John Harald Skum Inger Jørstad Josef Vedhugnes Johan Mikkel Sara Rita Alise Porsanger Jánoš Trosten Tone Finnesen Kjersti Myrnes Balto Jarle Jonassen Susanne Andersen Rådsmedlem Rådsmedlem</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens forslag til ny Plan- og finanskomité ble enstemmig vedtatt. ·</p>
<p>Valgkomiteens forslag til ny Nærings- og kulturkomité ble enstemmig vedtatt. ·</p>
<p>Valgkomiteens forslag til ny Oppvekst- og utdanningskomité ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 65 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Kjersti Myrnes Balto, saksordfører 2 Willy Ørnebakk</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende medlemmer ble valgt til fagkomiteene:</p>
<p>Plan- og finanskomiteen</p>
<p>Roger Pedersen, leder Magnhild Mathisen, nestleder Gunn-Britt Retter Willy Ørnebakk Sten Jønsson Wiebke Synnøve Slåtsveen Toril Bakken Ann-Mari Thomassen Miriam Paulsen Kirsti Guvsám Aili Keskitalo Terje Tretnes Rådsmedlem Rådsmedlem</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen</p>
<p>Henrik Eriksen, leder Lene Hansen, nestleder Bjarne Store-Jakobsen Knut Store Kirsten Appfjell-Eira Marie Therese Aslaksen Per Edvind Varsi Anders Urheim Klemet Erland Hætta Tor Mikalsen Olaf Eliassen Isak Mathis O. Hætta Per A. Bæhr Randi Skum Rådsmedlem</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 66 av 73</p>
<p>Oppvekst- og utdanningskomiteen</p>
<p xml:lang="sme">Synnøve Solbakken-Härkönen, leder Per Ivar Henriksen, nestleder John Harald Skum Inger Jørstad Josef Vedhugnes Johan Mikkel Sara Rita Alise Porsanger Jánoš Trosten Tone Finnesen Kjersti Myrnes Balto Jarle Jonassen Susanne Andersen Rådsmedlem Rådsmedlem</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.30</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 67 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 051/07 Valg av Sametingets tilskuddsstyre</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen009/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.07051/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.30</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:</p>
<p>Ann-Mari Thomassen, leder</p>
<p>Personlig vara: Ellen Kristine Saba</p>
<p>Marie Therese Aslaksen, nestleder</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Tone Merete Orti Olsen</p>
<p xml:lang="nno">Knut Store</p>
<p>Personlig vara: Josef Vedhugnes</p>
<p xml:lang="sme">Maja Lisa Kappfjell</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Bente Mortenson</p>
<p xml:lang="sme">John Harald Skum</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Tor Mikalsen</p>
<p>Miriam Paulsen</p>
<p>Personlig vara: Kirsten Appfjell-Eira</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Personlig vara: Camilla Pedersen</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 40 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens inn ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 68 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Kjersti Myrnes Balto, saksordfører</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende medlemmer ble valgt til Sametingets tilskuddsstyre:</p>
<p>Ann-Mari Thomassen, leder</p>
<p>Personlig vara: Ellen Kristine Saba</p>
<p>Marie Therese Aslaksen, nestleder</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Tone Merete Orti Olsen</p>
<p xml:lang="nno">Knut Store</p>
<p>Personlig vara: Josef Vedhugnes</p>
<p xml:lang="sme">Maja Lisa Kappfjell</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Bente Mortenson</p>
<p xml:lang="sme">John Harald Skum</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Tor Mikalsen</p>
<p>Miriam Paulsen</p>
<p>Personlig vara: Kirsten Appfjell-Eira</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Personlig vara: Camilla Pedersen</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.32</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 69 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 052/07 Valg av medlemmer til Samisk parlamentarisk råd</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen27.09.07006/07</p>
<p>Sametingets plenum25. - 28.09.07052/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.32</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:1. Egil Olli</p>
<p>Personlig vara: Marianne Balto2. Vibeke Larsen</p>
<p>Personlig vara: Magnhild Mathisen3. Aili Keskitalo</p>
<p>Personlig vara: Lene Hansen4. Jarle Jonassen</p>
<p xml:lang="sme">Personlig vara: Kirsti Guvsám5. Jánoš Trosten</p>
<p>Personlig vara: Ann-Mari Thomassen6. Gunn-Britt Retter</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Synnøve Solbakken-Härkönen7. Johan Mikkel Sara</p>
<p>Personlig vara: Bjarne Store-Jakobsen</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 70 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Kjersti Myrnes Balto, saksordfører 2 Anders Urheim 3 Jánoš Trosten</p>
<p xml:lang="deu">Anders Urheim</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Følgende ble valgt som medlemmer til Samisk parlamentarisk råd:1. Egil Olli</p>
<p>Personlig vara: Marianne Balto2. Vibeke Larsen</p>
<p>Personlig vara: Magnhild Mathisen3. Aili Keskitalo</p>
<p>Personlig vara: Lene Hansen4. Jarle Jonassen</p>
<p xml:lang="sme">Personlig vara: Kirsti Guvsám5. Jánoš Trosten</p>
<p>Personlig vara: Ann-Mari Thomassen6. Gunn-Britt Retter</p>
<p xml:lang="nno">Personlig vara: Synnøve Solbakken-Härkönen7. Johan Mikkel Sara</p>
<p>Personlig vara: Bjarne Store-Jakobsen</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.34</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 71 av 73</p>
<p>Originalspråk: Norsk</p>
<p>Sak 053/07 Valg av nytt medlem til styret for Finnmarkseiendommen</p>
<p xml:lang="vep">Arkivsaknr.07/1125</p>
<p xml:lang="dan">Behandlinger</p>
<p>Politisk nivå</p>
<p>Møtedato</p>
<p>Saksnr.</p>
<p xml:lang="fin">Valgkomiteen27.09.07</p>
<p>Sametingets plenum25.-28.09.0753/07</p>
<p>Saken påbegynt fredag 28. september 2007 kl. 09.34</p>
<p>I Vedlegg</p>
<p xml:lang="nno">Nr.</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>II Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteen innstilling:</p>
<p>Egil Olli fritas fra vervet som medlem i Finnmarkseiendommens styre. Følgende velges inn i styret til Finnmarkseiendommen:1. Berit Ranveig Nilssen</p>
<p xml:lang="sme">Personlig vara: Lemet Jon Ivvár, Odd Ivar Solbakk2. Josef Vedhugnes</p>
<p>Personlig vara: Ingrid Smuk Rollstad3. Per A. Bæhr</p>
<p>Personlig vara: Inger Anita Smuk</p>
<p>III Votering</p>
<p>Av 43 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:·</p>
<p>Valgkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV Protokolltilførsler</p>
<p>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i denne saken.</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 72 av 73</p>
<p>V Taleliste og replikkordskifte</p>
<p xml:lang="nno">Innlegg</p>
<p>Replikk 1 Kjersti Myrnes Balto, valgkomitèleder</p>
<p>VI Sametingets vedtak</p>
<p>Egil Olli fritas fra vervet som medlem i Finnmarkseiendommens styre.</p>
<p>Følgende velges inn i styret til Finnmarkseiendommen:1. Berit Ranveig Nilssen</p>
<p xml:lang="sme">Personlig vara: Lemet Jon Ivvár, Odd Ivar Solbakk2. Josef Vedhugnes</p>
<p>Personlig vara: Ingrid Smuk Rollstad3. Per A. Bæhr</p>
<p>Personlig vara: Inger Anita Smuk</p>
<p>Behandlingen av saken ble avsluttet 28.09.07 kl. 09.35</p>
<p>Møtesekretærer: Ellen Mienna Guttorm/Trine Guttorm Anti</p>
<p>Side 73 av 73</p>
</body></document>
