<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>24932</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="sme" location="dc2017-1.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sametingets plenum Møtebok 01/17</p>
<p>Tid: 08.03.2017 - 10.03.2017 Sted: Karasjok</p>
<p><em type="bold">Tilstede </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em></p>
<p>Geir Johnsen</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Permisjon 09.-10.03.17. Ingen vara</p>
<p>Johan Vasara</p>
<p>AP/BB</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Jørn Are Gaski</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Knut Store</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Marit Kirsten Anti Gaup</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Per Mathis Oskal</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Ragnhild M. Aslaksen</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Ronny Wilhelmsen</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Fred-Rene Øvergård Buljo</p>
<p>Árja</p>
<p>Hartvik Hansen</p>
<p>Árja</p>
<p>Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>FBL</p>
<p>Per Andersen Bæhr</p>
<p>FL</p>
<p>Arthur Tørfoss</p>
<p>Frp</p>
<p>Aud Helen Marthinsen</p>
<p>Frp</p>
<p>Ellen K. Saba</p>
<p>H</p>
<p>Permisjon 10.03.17</p>
<p>Kjellrun Wilhelmsen</p>
<p>NORD</p>
<p>Toril Bakken Kåven</p>
<p>NORD</p>
<p>Aili Keskitalo</p>
<p>NSR</p>
<p>Anita Persdatter Ravna</p>
<p>NSR</p>
<p>Ann-Mari Thomassen</p>
<p>NSR</p>
<p>Henrik Olsen</p>
<p>NSR</p>
<p>Mathis Nilsen Eira</p>
<p>NSR</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>NSR</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>NSR</p>
<p>Thomas Åhrén</p>
<p>NSR</p>
<p>Tor Gunnar Nystad</p>
<p>NSR</p>
<p>Viktor Inge Paulsen</p>
<p>NSR</p>
<p>Christina Henriksen</p>
<p>NSR/SáB</p>
<p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen</p>
<p>SS</p>
<p>Ellinor Marita Jåma</p>
<p>ÅaSG</p>
<p>Jovna Zakarias Dunfjell</p>
<p>ÅaSG</p>
<p><em type="bold">Vara </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em></p>
<p>Eirin Kristin Kjær</p>
<p>AP/BB</p>
<p>08.-10.03.17</p>
<p>Petter Tretnes Hansen</p>
<p>Árja</p>
<p>08.03.17</p>
<p>Torbjørg Haldis Leirbakken</p>
<p>Árja</p>
<p>Nils Ante Oskal Eira</p>
<p>H</p>
<p>Jens Petter Kåven</p>
<p>NORD</p>
<p>Aili Guttorm</p>
<p>NSR</p>
<p>Kirsten Ellinor G. Utsi</p>
<p>NSR/SáB</p>
<p><em type="bold">Permisjoner </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em></p>
<p><em type="bold">Vara: </em></p>
<p>Lisa-Katrine Mo</p>
<p>AP/BB</p>
<p>Eirin Kristin Kjær</p>
<p>Jan Åge Biti</p>
<p>Árja</p>
<p>Petter Tretnes Hansen</p>
<p>Lars Oddmund Sandvik</p>
<p>Árja</p>
<p>Torbjørg Haldis Leirbakken</p>
<p>Aili Kirste Solheim Strømeng</p>
<p>H</p>
<p>Nils Ante Oskal Eira</p>
<p>Kjetil Romsdal</p>
<p>NORD</p>
<p>Jens Petter Kåven</p>
<p>Kirsti Guvsám</p>
<p>NSR</p>
<p>Aili Guttorm</p>
<p>Beaska Niillas</p>
<p>NSR/SáB</p>
<p>Kirsten Ellinor G. Utsi</p>
<p><em type="italic">Saksliste </em></p>
<p>001/17</p>
<p>Konstituering</p>
<p>002/17</p>
<p>Sametingsrådets beretning om virksomheten</p>
<p>003/17</p>
<p>Kunngjøring av nye saker</p>
<p>004/17</p>
<p>Spørsmål til Sametingsrådet</p>
<p>005/17</p>
<p>Sametingets årsmelding 2016</p>
<p>006/17</p>
<p>Samisk barnehagetilbud og Sametingets tilskuddsordning til barnehager</p>
<p>007/17</p>
<p>Søknad om fritak fra verv som vararepresentant - Ida Marie Bransfjell</p>
<p>008/17</p>
<p>Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene 2017</p>
<p>009/17</p>
<p>Valg av valgkomite</p>
<p>010/17</p>
<p>Valg av Sametingets valgnemnd - Sametingsvalget 2017</p>
<p>011/17</p>
<p>Valg av forberedende fullmaktskomité</p>
<p>Ášši/Sak 001/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Konstituering </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>17/697</p>
<p>Plenumsledelsens innstilling:</p>
<p>Innkalling av 03.02.17 med forslag til saksliste og taletid godkjennes.</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 001/17 </em></p>
<p>Representantene Per Mathis Oskal, AP, Nils Ante Eira, Høyre, Hartvig Hansen, Árja, Jens Petter Kåven, Nordkalottfolket og Aud Marthinsen, FrP.</p>
<p>Endring i saksliste sendt via epost 20.02.2017 er innkommet etter frist satt i sametingets forretningsorden § 20. Plenum avviser av den grunn sakslisten sendt ut 20.02.2017, og opprettholder den opprinnelige innkallingen utsendt 03.02.2017.</p>
<p>Det presiseres at vi påberoper at valgene foretatt i plenum desember 2016 er gjort i henhold til sametingets forretningsorden. De valg vi foretar nå er derfor følgende:</p>
<p>Valgkomité – fem medlemmer</p>
<p>Forberedende fullmaktskomité – fem medlemmer</p>
<p>Valgnemnd Sametingsvalget 2017– fem medlemmer</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 08.03.17 kl. 09.00 <em type="italic">Representant Aili Keskitalo, NSR: </em>Forretningsorden §10 sier at: Presidenten utnevner blant representantene fire medlemmer til Sametingsrådet og orienterer plenum om utnevningen. Det bes om at presidenten utpeker sitt 4.rådsmedlem slik at dette er i tråd med forretningsorden. Det kreves 2/3 flertall for fravikelsen av forretningsorden. </p>
<p>Plenumsledelsens flertall foreslo at det voteres over om man skal realitetsbehandle forslaget fra representant Aili Keskitalo, NSR.</p>
<list><p type="listitem">Forslaget ble avvist med 23 stemmer mot 16 stemmer.</p>
</list><p><em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Innlevert forslag ble vedtatt med 23 stemmer mot 16 stemmer</p>
<p type="listitem">Plenumsledelsens innstilling ble ikke votert</p>
</list><p>Forslag fra representant Aili Keskitalo, NSR: Ny sak 7 - Sjøsamiske strategier legges til sakslisten og behandles som første sak fredag 10.03.17.</p>
<list><p type="listitem">Forslaget ble forkastet med 21 stemmer mot 18 stemmer</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Innkalling av 03.02.17 og taletid godkjennes.</p>
<p>Endring i saksliste sendt via epost 20.02.2017 er innkommet etter frist satt i sametingets forretningsorden § 20. Plenum avviser av den grunn sakslisten sendt ut 20.02.2017, og opprettholder den opprinnelige innkallingen utsendt 03.02.2017.</p>
<p>Det presiseres at vi påberoper at valgene foretatt i plenum desember 2016 er gjort i henhold til sametingets forretningsorden. De valg vi foretar nå er derfor følgende:</p>
<p>Valgkomité – fem medlemmer + varamedlemmer</p>
<p>Forberedende fullmaktskomité – fem medlemmer + personlige varamedlemmer</p>
<p>Valgnemnd Sametingsvalget 2017– fem medlemmer + personlige varamedlemmer</p>
<p><em type="italic">Ny saksliste: </em>Sak 01/17 - Konstituering av plenumsmøte Sak 02/17 - Sametingsrådets beretning om virksomheten Sak 03/17 - Kunnsjøring av nye saker Sak 04/17 - Spørsmål til Sametingsrådet Sak 05/17 - Sametingets årsmelding 2016 Sak 06/17 - Samisk barnehagetilbud og Sametingets tilskuddsordning til barnehager Sak 07/17 - Fritak fra verv som vararepressentant - Ida Marie Bransfjell Sak 08/17 - Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene 2017 Sak 09/17 - Valg av valgkomité Sak 10/17 - Valg av valgnemnd - Sametingsvalget 2017 Sak 11/17 - Valg av forberedende fullmaktskomité Behandling av saken avsluttet 08.03.17 kl. 11.10 </p>
<p>Ášši/Sak 002/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets beretning om virksomheten </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>17/528</p>
<p><em type="italic">Saksfremstilling Sametingsrådets innstilling overfor Sametinget: Sametinget tar Sametingsrådets beretning om virksomheten i perioden til orientering. 1 Innledning Denne beretningen omhandler perioden fra 9. desember 2016 til 10. februar 2017, og er knyttet opp til Sametingets budsjett for 2017. Sametingsrådet har i denne perioden avholdt to fysiske rådsmøter og flere telefonmøter, og har behandlet totalt 88 saker. Som det framgår av oversikten på </em><em type="italic">www.sametinget.no/Arrangementer </em><em type="italic">har rådet i tillegg deltatt på flere møter og representasjoner. </em></p>
<p><em type="italic">2 Språk 2.1 Virkemidler til samiske språk Stipend til elever som har samisk i fagkretsen i videregående skole Muligheten for å søke om språkmotiveringsstipend for elever som har samisk i fagkretsen i videregående skole ble åpnet 16. januar, og er åpen frem til 31. mars 2017. Det kommer inn stipendsøknader daglig, som blir behandlet fortløpende. Tospråklige kommuner og fylkeskommuner, språksentre og språkprosjekter Sametinget har sendt tildelingsbrev til samtlige kommuner og fylkeskommuner i forvaltningsområdet for samisk språk som mottar tospråklighetstilskudd. Kommunene skal sende inn aktivitetsplaner som viser hva tilskuddet skal brukes til innen 1. mars i år. Sametingsrådet har fordelt aktivitetstilskuddet til språksentrene i henhold til språksentrenes aktivitetsplaner. Aktivitetstilskuddet er fordelt slik: </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget har sendt tildelingsbrevet for 2017 til samtlige språksentre. Sametingsrådet har behandlet seks språkprosjektsøknader i denne perioden. Av disse fikk fire støtte, mens to fikk avslag. Prosjektene som fikk støtte er bibeloversetting til lulesamisk, opprettelse av språkarenaer samt tiltak om språkrøkt for barn og unge. 2.2 Bruken av samiske språk Samiske stedsnavn Sametingets stedsnavntjeneste for samiske stedsnavn har sendt tilrådinger for skrivemåte av samiske stedsnavn blant annet til stedsnavn i Sortland, Lebesby og Nordkapp. 2.3 Utvikling av samiske språk Oppfølging av NOU 2016:18 Hjertespråket NOU 2016:18 Hjertespråket slår fast at det i dag ikke er noe offisiell statistikk over samiske språkbrukere i Norge. Pålitelig statistikk er en forutsetning for å kunne utvikle indikatorer for å vurdere hvordan samers økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter er oppfylt. I NOU 2016:18 Hjertespråket foreslås det at det utvikles en hensiktsmessig metode for å kartlegge antall samiskspråklige i Norge. Tanken er at metoden blant annet kan danne grunnlag for gjennomføring av språkundersøkelsen i 2017. Sametinget har hatt møte med Statistisk sentralbyrå (SSB) sin forskningsavdeling og seksjonen som har ansvar for samisk statistikk. Partene ble enige om at SSB gjennomfører en metodeutviklingsutredning som skal være ferdig april 2017. Utredningen vil vise hvilke muligheter og hvilke hindringer som ligger i veien for å kunne bruke metoden i en språkundersøkelse. Sametinget har aktivt tatt grep om å både arrangere og å delta på ulike høringsseminarer i oppfølgingen av NOU 2016:18 Hjertespråket. I den forbindelse har Sametinget sammen med Nord-Trøndelag fylkeskommune arrangert høringsseminar torsdag 19. januar 2017 i Steinkjer. Høringsseminaret var åpent for alle og det ble satt fokus på det sørsamiske språkområdet. Sametingsrådet holdt også innlegg på høringsseminaret som UiT Norges arktiske universitet i Tromsø avholdt 3. februar 2017. Det forventes at deltakerne på begge disse seminarene sender inn sine høringsuttalelser innen fristen som er 15. mars 2017. 2.4 Språkmotivasjon Samisk språkkampanje – Snakk samisk med barnet Språkkampanjen <span type="quote">«Sámás Mánáin – Snakk samisk med barnet” arrangerte et åpent foredrag i Tromsø 18. januar 2017, med tittel “Lær barnet samisk!” Forelesere var professor Kristine Berntzen og førsteamanuensis Biret Ánne Bals Baal fra UiT Norges arktiske universitet. I tillegg hadde Sámás Mánáin-forelder Kare Raija Anti et innlegg. Samiske foreldre i Tromsø deltok på møtet. 2.5 Sámi Giellagáldu Den lulesamiske språkgruppa har hatt seks møter i løpet av denne perioden. Språkgruppa har vedtatt til sammen 213 nye termer på lulesamisk. I tillegg har språkgruppa normert hvordan akronymer med kasusendelser skal skrives på lulesamisk og hvordan norske og svenske ord med -isk endelser skal tilpasses lulesamisk. Språkgruppa ser det som viktig at det utarbeides rettskrivingsregler også for lulesamisk. Den nordsamiske språkgruppa har hatt ett møte i perioden og vedtatt syv nye termer. I tillegg har språkgruppa normert hvordan man skal skrive ulike navn på land som har spesielle merker, som for eksempel São Tomé og Príncípe &gt; saotomeprincipelaš. Den sørsamiske språkgruppa har hatt to møter i perioden. Språkgruppa har vedtatt 310 nye termer på sørsamisk. Sámi Giellagáldu deltok på Tråante 2017, 100-års jubileumet av samenes første landsmøte i Trondheim. Språkmedarbeiderne informerte om Giellagáldu sitt arbeid på to ulike informasjonsstander. For Tråante 2017 ble det utarbeidet utstillingsmateriell, samt lyd- og videomateriall på fem samiske språk: sørsamisk, lulesamisk, nordsamisk, enaresamisk og skoltesamisk. 3 Samarbeidsavtaler 3.2 Regionalt samarbeid Åarjelsaemien – samarbeidsavtale I forbindelse med revidering av Sørsameavtalen (samarbeidsavtalen) møttes partene Sametinget, Nord-Trøndelag fylkeskommune, Sør-Trøndelag fylkeskommune og Hedmark fylkeskommune i Trondheim 9. januar 2017. Sametingsrådet ledet møtet. Partene ble enige om at begge avtalene (språk og regionalavtalen) skal integreres i én avtale mot dagens to. Avtalen skal fortsatt ha rom for differensiering og skal tilpasses den enkelte fylkeskommune og/eller avtale. Fylkeskommunene var under møtet opptatt av rekruttering, samt bevaring og utvikling av sørsamiske språk. Barnehagene ble nevnt som særlig viktige i arbeidet med å fremme og bevare språket, og rekruttering av lærere i sørsamisk ble trukket frem som en stor utfordring. De sentrale temaene som ble diskutert var språk, utdanning og rekruttering, samt kultur, næring og reindrift. Fra 1. januar 2018 slås Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag fylke sammen til én fylkeskommune, og det ble diskutert at man bør ha på plass en ny gjeldende samarbeidsavtale med den nye fylkeskommunen senest januar 2018. Det ble også uttalt at Sametinget og Hedmark fylkeskommune bør inngå en egen avtale. Partene var enige i behovet for et eget innspillsmøte hvor ulike aktører møtes, og at Sametinget tar initiativ til et slikt møte. Videre var partene enige i at økonomiske bidragene mellom Sametinget og fylkeskommunene kunne være diskusjonsgrunnlag i forbindelse med revidering av avtalen. 3.3 Samarbeidsavtaler med kommuner Samarbeidserklæring med Oslo kommune Samarbeidserklæringen har hatt en virketid på ett år. Det har i denne perioden vært ett samarbeidsmøte 18. januar 2017 hvor partene drøftet deres felles ansvar for oppfølging av erklæringen. Et konkret resultat som Sametinget har fått gjennomslag for gjennom drøftelsesmøter er at Oslo kommune nå følger opp kvalifikasjonskravet om samisk språk- og kulturkompetanse ved nyansettelser til den samiske barnehagen Cizáš i Oslo. Kommunen informerte at de i nærmeste fremtid skal ansette en ny samisk pedagog i den samiske barnehagen. Sametingsrådet informerte på møtet om planene for Samisk Hus i Oslo, blant annet fremtidige samiske helsetreff og mulig etablering av et samisk språksenter/språkarena. Driftsstøtte er et viktig element for Samisk hus sitt engasjement og utvikling i arbeidet med en slik etablering. Det er avgjørende at Sametinget og Oslo kommune i fellesskap sørger for at Samisk Hus gis tilstrekkelige økonomiske ressurser til å delta i arbeidet, deriblant ressurser som ivaretar daglig drift. Sametingsrådet bevilget i fjor 410.500,- kroner til utvikling av et forprosjekt: «Helsetreff for samer bosatt i Oslo»</span><span type="quote">“Lær barnet samisk!”</span> Forelesere var professor Kristine Berntzen og førsteamanuensis Biret Ánne Bals Baal fra UiT Norges arktiske universitet. I tillegg hadde Sámás Mánáin-forelder Kare Raija Anti et innlegg. Samiske foreldre i Tromsø deltok på møtet. 2.5 Sámi Giellagáldu Den lulesamiske språkgruppa har hatt seks møter i løpet av denne perioden. Språkgruppa har vedtatt til sammen 213 nye termer på lulesamisk. I tillegg har språkgruppa normert hvordan akronymer med kasusendelser skal skrives på lulesamisk og hvordan norske og svenske ord med -isk endelser skal tilpasses lulesamisk. Språkgruppa ser det som viktig at det utarbeides rettskrivingsregler også for lulesamisk. Den nordsamiske språkgruppa har hatt ett møte i perioden og vedtatt syv nye termer. I tillegg har språkgruppa normert hvordan man skal skrive ulike navn på land som har spesielle merker, som for eksempel São Tomé og Príncípe &gt; saotomeprincipelaš. Den sørsamiske språkgruppa har hatt to møter i perioden. Språkgruppa har vedtatt 310 nye termer på sørsamisk. Sámi Giellagáldu deltok på Tråante 2017, 100-års jubileumet av samenes første landsmøte i Trondheim. Språkmedarbeiderne informerte om Giellagáldu sitt arbeid på to ulike informasjonsstander. For Tråante 2017 ble det utarbeidet utstillingsmateriell, samt lyd- og videomateriall på fem samiske språk: sørsamisk, lulesamisk, nordsamisk, enaresamisk og skoltesamisk. 3 Samarbeidsavtaler 3.2 Regionalt samarbeid Åarjelsaemien – samarbeidsavtale I forbindelse med revidering av Sørsameavtalen (samarbeidsavtalen) møttes partene Sametinget, Nord-Trøndelag fylkeskommune, Sør-Trøndelag fylkeskommune og Hedmark fylkeskommune i Trondheim 9. januar 2017. Sametingsrådet ledet møtet. Partene ble enige om at begge avtalene (språk og regionalavtalen) skal integreres i én avtale mot dagens to. Avtalen skal fortsatt ha rom for differensiering og skal tilpasses den enkelte fylkeskommune og/eller avtale. Fylkeskommunene var under møtet opptatt av rekruttering, samt bevaring og utvikling av sørsamiske språk. Barnehagene ble nevnt som særlig viktige i arbeidet med å fremme og bevare språket, og rekruttering av lærere i sørsamisk ble trukket frem som en stor utfordring. De sentrale temaene som ble diskutert var språk, utdanning og rekruttering, samt kultur, næring og reindrift. Fra 1. januar 2018 slås Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag fylke sammen til én fylkeskommune, og det ble diskutert at man bør ha på plass en ny gjeldende samarbeidsavtale med den nye fylkeskommunen senest januar 2018. Det ble også uttalt at Sametinget og Hedmark fylkeskommune bør inngå en egen avtale. Partene var enige i behovet for et eget innspillsmøte hvor ulike aktører møtes, og at Sametinget tar initiativ til et slikt møte. Videre var partene enige i at økonomiske bidragene mellom Sametinget og fylkeskommunene kunne være diskusjonsgrunnlag i forbindelse med revidering av avtalen. 3.3 Samarbeidsavtaler med kommuner Samarbeidserklæring med Oslo kommune Samarbeidserklæringen har hatt en virketid på ett år. Det har i denne perioden vært ett samarbeidsmøte 18. januar 2017 hvor partene drøftet deres felles ansvar for oppfølging av erklæringen. Et konkret resultat som Sametinget har fått gjennomslag for gjennom drøftelsesmøter er at Oslo kommune nå følger opp kvalifikasjonskravet om samisk språk- og kulturkompetanse ved nyansettelser til den samiske barnehagen Cizáš i Oslo. Kommunen informerte at de i nærmeste fremtid skal ansette en ny samisk pedagog i den samiske barnehagen. Sametingsrådet informerte på møtet om planene for Samisk Hus i Oslo, blant annet fremtidige samiske helsetreff og mulig etablering av et samisk språksenter/språkarena. Driftsstøtte er et viktig element for Samisk hus sitt engasjement og utvikling i arbeidet med en slik etablering. Det er avgjørende at Sametinget og Oslo kommune i fellesskap sørger for at Samisk Hus gis tilstrekkelige økonomiske ressurser til å delta i arbeidet, deriblant ressurser som ivaretar daglig drift. Sametingsrådet bevilget i fjor 410.500,- kroner til utvikling av et forprosjekt: «Helsetreff for samer bosatt i Oslo». I siste del av 2016 er det blant annet gjennomført flere helsetreff for samer, og brukere av tilbudet ønsker en videreføring av tilbudet i 2017. Samiske helsetreff kan anses som et tiltak innenfor folkehelse, som ligger innenfor kommunenes ansvarsområder. I oppfølgingen av samarbeidserklæringen og punket som angår helse, drøftet partene kommunen sin involvering og bidrag i videreføringen av tilbudet. Oslo kommune har nå en fast person som skal være kommunen sin kontaktperson i helsetreff-prosjektet. Kommunen vil bidra med midler til finansiering av en prosjektstilling på deltid som skal jobbe på Samisk Hus, med forbehold om at Sametinget også bidrar. Tilbakemeldingene om status for samisk språkopplæring ved Kampen skole i Oslo er at det for tiden er stabilt både i forhold til lærersituasjonen og antall elever som får samiskundervisning. Neste samarbeidsmøte mellom Sametinget og Oslo kommune planlegges lagt til et av kontorstedene til Sametinget. Samarbeidsavtalen med Alta kommune Status på arbeidet med å enes om en samarbeidsavtale med Alta kommune er at partene er i en prosess med å få ferdig en avtaletekst. Sametinget og Alta kommune hadde et drøftingsmøte 13. desember 2016 i Alta, og skal møtes etter behov for å arbeide med innhold og prosess. Samarbeidsavtalen med Tromsø kommune Status på oppfølging av samarbeidsavtalen med Tromsø kommune er at Sametinget og Tromsø kommune nå har igangsatt et revideringsarbeid av avtalen. Partene møttes 5. desember 2016 i Tromsø, og arbeidet fortsetter mot våren 2017. Det planlegges også en innspillskonferanse i 2017 for å få en bred inkludering i revideringen av avtalen. 4 Kunnskap 4.1 Samisk barnehagetilbud Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver – Sametingets prosess og høringssvar Kunnskapsdepartementet har utarbeidet høringsforslag til ny rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver. Høringsfrist var 20. januar 2017. Rammeplanen skal være et styrings- og arbeidsdokument for alle barnehager, og er da også forpliktende for barnehager med samisk innhold. Barnehager med samisk barnehagetilbud skal ha et eierskap til dokumentet og få nytte av det på lik linje med andre barnehager. Sametingets høringssvar har derfor fokus på samisk innhold, samiske barns rettigheter og understreker at samiske verdier må synliggjøres i rammeplanens verdigrunnlag. Sametingets deltakelse i høringskonferanser om ny rammeplan for barnehager Sametinget har deltatt på høringskonferanser i Tromsø, Bodø og Hamar som Kunnskapsdepartementet og Fylkesmennene i Troms, Nordland og Hedmark arrangerte fra 10. til 12. januar. Formålet med konferansene var å gi deltakerne mulighet til å drøfte innholdet i ny rammeplan og gi innspill til departementet. I forkant av konferansene hadde Sametinget dialog med Kunnskapsdepartementet om spørsmål vedrørende det samiske perspektivet i gruppearbeid. I gruppediskusjonene kom det klart frem at samiske barns rettigheter ikke er omtalt. Videre kom det frem at samiske verdier og ståsted må synliggjøres i hele rammeplanen fordi samiske barnehager har samisk språk og kultur som utgangspunkt i sitt arbeid. Møte med arbeidsgruppe om samisk perspektiv i rammeplanen Sametinget har gjennomført et arbeidsmøte 15. desember 2016 med fagpersoner fra nord- og sørssamisk barnehagesektor. Fra lulesamisk barnehagesektor fikk Sametinget skriftlige innspill. Hensikten var å få drøftet innholdet i høringsutkastet til ny rammeplan. Arbeidsgruppen gav konstruktive innspill som er tatt med som supplement til innholdet i Sametingets høringssvar. Resultatet fra arbeidsmøtet var blant annet at høringsforslaget er utformet for norske barnehager hvor utgangspunktet er norske verdier, språk og kultur. Formuleringer om det samiske er vage og upresise, som kan medføre at barnehageeier kan la være å prioritere samisk innhold i barnehagetilbudet. Møte med Kunnskapsdepartementet om en eventuell lovfesting av en samarbeidsplikt for barnehage- og skoleeiere Sametinget har 9. februar hatt et møte med Kunnskapsdepartementet om en eventuell lovfestning av en samarbeidsplikt for barnehageeiere og skoleeiere. Kunnskapsdepartementet er nå i gang med å gjennomgå regelverket og å utrede hvordan et eventuelt lovforslag bør innrettes. Dette arbeidet er i en tidlig utredningsprosess. Formålet med møtet var å få Sametingets innspill og synspunkter på dette arbeidet. Sametingets innspill var blant annet at det er viktig å sikre at det skapes kontinuitet i utdanningsforløpet for barn og foreldre for å styrke og videreutvikle samisk språk og kultur. Pedagogisk materiell for barnehager Sametingets læremiddelsentral låner ut gratis materiell til barnehager, skoler, studenter og andre interesserte. Det har i denne perioden vært mest etterspørsel av lettleste bøker for små barn (pekebøker), plakater med ulike tema, og temabaserte hefter for barnehager. I forbindelse med feiringen av samenes nasjonaldag har det vært stor pågang av bestillinger av materiell om samisk språk og kultur. I tillegg spør barnehagene etter forslag til opplegg om samisk språk og kultur. Mange barnehager har signalisert at de trenger grunnleggende informasjons- og veiledningsmateriell om samiske forhold. Det er også et stort behov hos samiske barnehager og skoler for mer informasjon- og veiledningsmateriell om forhold, som for eksempel samenes nasjonaldag. Læremiddelsentralen ser at det er behov for å få utviklet både informasjon-, veiledningsmateriell og forslag til opplegg for barnehager som er tilpasset barnehagenes behov, og som sikrer det samiske innholdet i barnehagetilbudene. Koffert med samiske gjenstander til utlån til barnehager Læremiddelsentralen har to kofferter med samiske gjenstander til utlån. Innholdet i koffertene er blant annet nordsamiske koftesett til dukker og barnehagebarn, og et forslag til samisk opplegg for barnehager. Det er stor etterspørsel av disse koffertene. Til nå har koffertene vært ute i 27 barnehager, men det er mange kommuner og barnehager som fortsatt står på venteliste for utlån. Tilbakemeldinger fra barnehager og kommuner er at Sametinget burde hatt tilgjengelig flere slike kofferter, som i tillegg burde ha vært utvidet med sør- og lulesamisk innhold. Det har vært stor pågang av bestillinger spesielt i forbindelse med feiringen av samenes nasjonal dag. Tildeling av tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell og leker Sametinget fikk i 2016 inn 8 søknader til ordningen pedagogisk materiell og leker. Søknadsummen var på over 4,7 millioner kroner. Avsatte midler til dette var 1,5 millioner kroner. Det ble prioritert støtte til to prosjekter om utvikling av språkstimuleringsmateriell og en eventyrpakke, på tilsammen 1,64 milioner kroner. Tildelinger til samiske barnehagetilbud Sametinget har i 2016 tildelt tilskudd på over 11 millioner kroner til 32 samiske barnehager og i underkant av to millioner kroner til 28 barnehager med tilbud om samisk språkopplæring. 749 barn fikk i 2016 barnehagetilbud i samiske barnehager, herav 700 nordsamiske, 19 lulesamiske og 30 sørsamiske barn. I tillegg fikk 68 nordsamiske barn og 15 sørsamiske barn tilbud om samisk språkopplæring i norske barnehager. 4.2 Samisk grunnopplæring Sametingets nye nettsider Sametingets nye nettsider har fått et helt nytt innhold om grunnopplæring. Informasjonen er skrevet med tanke på brukerne, foreldre, elever, lærere og skoleeiere. Her finner man informasjon om samisk opplæring, om rettigheter og om hvor foreldre og elever kan henvende seg for å få oppfylt sine rettigheter. På nettsidene er det også informasjon om læreplaner, samisk innhold i ordinære læreplaner og om Kunnskapsløftet – Samisk. Videre finnes det også informasjon om læremidler. Nasjonal kompetansepolitisk strategi I februar 2014 publiserte OECD rapporten <span type="quote">“OECD Skills Strategy Diagnostic Report Norway”</span> som legger frem de viktigste utfordringene Norge har på kompetansefeltet. Hovedbudskapet i rapporten er at Norge ikke klarer å utnytte befolkningens kompetanse godt nok. Rapporten peker blant annet på utfordringer som høyt frafall og lav progresjon i gjennomføring av opplæring og utdanning, ubalanse mellom tilbud og etterspørsel samt raske endringer i kompetansekravet i arbeidslivet. I det nasjonale strategidokumentet, skisseres tiltak for å imøtekomme utfordringene. Denne strategien ble lansert i Oslo 3. februar 2017 der sametingspresident Vibeke Larsen signerte strategidokumentet på vegne av Sametinget. Sametinget har deltatt aktivt i arbeidet med utarbeidelsen av nasjonal kompetansepolitisk strategi både på administrativt og politisk nivå. Sametinget har fått med sine innspill i dokumentet, blant annet at nasjonal kompetansepolitisk strategi skal ivareta også de særlige utfordringene og behovene i det samiske arbeidslivet. Videre er arbeidet med lærlingordningen for reindrift nevnt i strategien. For Sametinget har det i dette arbeidet også vært særlig viktig at opplæring i samiskferdigheter likestilles med opplæring i norskferdigheter, og at dette kommer tydelig fram i strategien. Departementet har vedtatt at det skal opprettes et kompetansebehovsutvalg (KBU) som blant annet skal analysere hvilke behov arbeidslivet har. For Sametinget har det vært viktig at utvalget har samisk representasjon. Kunnskapsdepartementet vil involvere Sametinget i denne prosessen. Generell del – læreplanen Med bakgrunn i Stortingsmelding 28 (2015-2018) <span type="quote">«Fag – Fordypning – Forståelse – En fornyelse av Kunnskapsløftet»</span> holder Kunnskapsdepartementet på med utvikling av ny generell del til læreplanverket. Det overordnede utgangspunktet for revideringen av generell del, er at generell del og prinsipper for opplæring skal slås sammen til et dokument. Det er departementet som har ansvar for utvikling av ny generell del. Arbeidet ble påbegynt i 2015, og Sametinget er fortsatt i dialog med departementet om det samiske innholdet i en felles generell del. Nye innspill fra Sametinget ble sendt i januar 2017. Departementet har planer om å sende ny generell del til høring i løpet av februar, med en høringsfrist på tre måneder. Ny generell del blir fastsatt høsten 2017 og skal gjelde fra høsten 2018. Sametingsrådet satser på behandling av ny generell del i Sametingets plenum i juni 2017. Sametinget har bedt om konsultasjoner med Kunnskapsdepartementet før endelig fastsetting av generell del. Samisk foreldrekonferanse under Tråante 2017 Sametinget er opptatt av at foreldre/foresatte med barn i barnehage og grunnskole blir hørt. Det er viktig at foreldre har organ som Foreldreutvalget for barnehage (FUB) og foreldreutvalget for grunnskolen (FUG/FUB), som kan gi hjelp og støtte i foreldrerollen. Sametinget har hatt flere møter med Foreldreutvalget for grunnopplæringen (FUG), der det blant annet kom opp et ønske om å avholde et seminar. Sametingsrådet innvilget 150.000,- kroner til en samisk foreldrekonferanse i forbindelse med Tråante 2017. Foreldrekonferansen ble arrangert 10. februar 2017 i Trondheim. Formålet med konferansen var å dele god praksis, gode prosjekt og motivere til et godt hjem-skole-samarbeid. Man har sett et behov for dialog og kunnskap innen ulike temaer og fagfelt knyttet opp mot samiske barns hverdag, rettigheter og framtid. Foreldrene fremmet et ønske om å etablere et foreldreutvalg organisert under Sametinget, på lik linje med eldrerådet og ungdomspolitisk utvalg. Det var et godt oppmøte på konferansen med over hundre deltakere. Konferansen ble åpnet av Sametingsrådet. 4.3 Høyere utdanning og forskning Forslag på eksterne styremedlemmer for styret for UiT Norges arktiske universitet Sametingsrådet har foreslått Geir Johnsen og Marianne Balto som eksterne medlemmer i styret for UiT Norges arktiske universitet. Funksjonstiden vil være 1. august 2017 til 31. juli 2021. Nasjonal fagstrategisk enhet for samisk høyere utdanning og forskning – NFE – Samisk Sametinget er observatør i NFE-Samisk og deltok på møte i enheten 19. januar 2017. Et av temaene som ble drøftet var rekruttering til høyere utdanning. Rekruttering av studenter med samisk som første- og andrespråk til lærerutdanningene er spesielt viktig, men det må også fokuseres på rekruttering til andre profesjonsutdanninger. Sykepleierutdanning og andre helse- og sosialfaglige utdanninger ble særlig trukket fram. Nasjonale retningslinjer for praktisk pedagogisk utdanning – allmennfag Kunnskapsdepartementet har delegert myndighet til å fastsette nasjonale retningslinjer for lærerutdanningene i Norge, til Universitets- og høyskolerådet ved Nasjonalt råd for lærerutdanning (NRLU). NRLU har fra 2014 hatt ansvar for å revidere og utvikle nasjonale retningslinjer, som skal gi forpliktende kvalitetsstandarder for god lærerutdanning. Etter høringsfristen for nasjonale retningslinjer for praktisk pedagogisk utdanning – allmennfag, sendte Sametingsrådet et brev 20. januar 2017 med støtte til Samisk høgskole sin tilrådning angående kapittel 4.2.1 – <span type="quote">“Gjennomgående temaer”</span>. Institusjonene skal ifølge dette punktet sikre at utvalgte temaer, perspektiver og intensjoner blir ivaretatt i utdanningen, deriblant samiske forhold og samiske elevers rettigheter. Samisk høgskole skriver i sin tilrådning følgende tillegg som er merket i kursiv: «samiske forhold, </em><em type="italic">samenes status som urfolk </em><em type="italic">og samiske elevers rettigheter». Stortingsmelding om kvalitet i høyere utdanning Sametingsrådet har gitt innspill til stortingsmelding om kvalitet i høyere utdanning i møter med Kunnskapsdepartementet. Det siste møtet før departementet la frem meldingen, var et telefonmøte 9. januar 2017. Departementet nektet Sametinget innsyn i dokumentet før møtet, og heller ikke Sametingets anmodning om innsyn om tiltakene i meldingen ble tatt til følge. Sametinget fikk muntlig informasjon om innholdet i meldingen under telefonmøtet 9. januar. Det var derfor ikke mulig for Sametinget å vurdere eller å respondere på det faktiske innholdet, noe som departementet ble gjort oppmerksom på både i forkant av og under møtet. Etter invitasjon fra kunnskapsministeren deltok Sametingsrådet på kontaktkonferansen for universitets- og høyskolesektoren 17. januar. Temaet for årets konferanse var kvalitet i utdanningene. Statsminister Erna Solberg og kunnskapsminister Torbjørn Røe Isaksen innledet om stortingsmeldingen om kvalitet i høyere utdanning. Forskrift om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanningene Sametingsrådet har 19. januar gitt innspill til Kunnskapsdepartementets utkast til felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanningene før den ble sendt på høring. Høringsfrist er 21. april 2017. 5 Arealer, miljø og klima Konsultasjon om sammensetting av Øvre Anárjohka nasjonalpark I statsbudsjettet for 2017 ble det innvilget midler til opprettelse av et nytt nasjonalparkstyre til Øvre Anárjohka nasjonalpark. Nasjonalparkstyrene skal hovedsakelig bestå av en representant fra hver av de berørte kommunene i tillegg til en fra hver berørt fylkeskommune. I områder med samiske interesser skal også Sametinget oppnevne en eller flere representanter til styret, og Sametinget skal konsulteres om andelen samisk representasjon. Sametinget og Miljødirektoratet konsulterte om andelen samisk representasjon i januar. I konsultasjonen kom man til enighet om en sammensetting der Sametinget oppnevner to representanter, Kautokeino og Karasjok kommuner én representant hver og Finnmark Fylkeskommune én representant til styret. Sametinget ba i tillegg at det etableres en egen forvalterstilling til Øvre Anárjohka, noe som Miljødirektoratet har fulgt opp. Sametinget ba også at det settes krav om samisk språk- og kulturkompetanse ved tilsetting, men dette har foreløpig ikke blitt tatt til følge. Reguleringsplan for Hålogalandsveien Sametinget har gitt høringsuttalelse til reguleringsplanen for Hålogalandsveien hvor vi ber om konsultasjoner både med Statens vegvesen og departementet med bakgrunn i konsekvenser for reindrifta i området. Statens vegvesen har utarbeidet forslag til reguleringsplan for ny E10 mellom Snubba i Evenes og Gullesfjordbotn (104 km), ny rv. 83 mellom Tjeldsund bru og Harstad (20 km), og ny rv. 85 mellom Gullesfjordbotn og Sortland (35 km), omtalt som <span type="quote">«Hålogalandsvegen»</span>. Prosjektet berører syv kommuner i Nordland og Troms fylker. Reguleringsplanen er en statlig plan, noe som innebærer at sektormyndighetene ikke har innsigelses- eller klageadgang, men har mulighet for å be om konsultasjoner i henhold til avtalen om prosedyrer for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget. Reindrifta er en sentral samisk kulturbærer i området hvor Hålogalandsvegen planlegges bygd. Sametinget vektlegger derfor at dialog, utredningsgrunnlag og oppfølging av planen skal bidra til at reindrifta får en reell mulighet for påvirkning, slik at veiutbyggingen ikke skal føre til at deres drift må reduseres eller opphøre. Sametinget mener at konsekvensene av Hålogalandsvegen for reindrifta må vurderes for hvert av distriktene, hvor de samlede effektene av tidligere og planlagte inngrep blir sett i sum med veiutbyggingen. Sametinget ønsker å konsultere om en vurdering av FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter (SP) 27 med hensyn til konsekvenser for reinbeitedistriktene. Vi ønsker også å konsultere om avbøtende tiltak og om planen for miljøoppfølging. Det er avgjørende for et vedtak av reguleringsplanen at en kommer fram til avbøtende tiltak og enighet med berørte reinbeitedistrikt som muliggjør en fortsatt regningssvarende reindrift i området. Sametinget har gjennomført feltarbeidet i 2015 og 2016 med utgangspunkt i undersøkelseskorridorer fastsatt av Statens vegvesen. Sametinget har registrert 294 ulike typer kulturspor og samiske kulturminner i nåværende planområde. 195 kulturminner er automatisk fredet. Av disse er det 18 lokaliteter med til sammen 22 enkeltminner som kommer i direkte konflikt med planen. Før iverksettingen av tiltak i medhold til planen skal det foretas arkeologiske undersøkelser av de berørte automatisk fredete samiske kulturminnene. Konseptutvalget for fremtidig stamnetthavn i Kirkenes Regjeringen besluttet i desember 2016 å anbefale Høybukta vest på vestsiden av Tømmerneset, som det beste alternativet for en ny havn i Kirkenes. Sametinget har i konsultasjoner med Samferdselsdepartementet ikke gitt sin tilslutning til dette av hensyn til reindrifta i området. Kvalitetssikringsrapporten for konseptutvalget påpekte at de negative virkningene ved utbygging av en ny havn er sterkest for Høybukta vest, og at det er behov for å avklare forholdet til reindrifta først. Sametinget har innsigelse mot kommuneplanens arealdel på grunn av forslaget til etablering av et industriområde på Pulkneset, som også ligger på vestsiden av Tømmerneset. Utbygging med tilhørende vei kan ifølge konsekvensutredningen gjøre flytting av rein til og fra Tømmerneset svært vanskelig. Konsekvensutredningen påpeker at det i verste fall kan bety at Tømmerneset ikke kan benyttes som beiteareal. Beiteressursen på Tømmerneset tilsvarer en siida-andel, og dersom ressursen går tapt kan noen måtte slutte i næringa. Nekting av utøvelse av urfolks tradisjonelle næring kan være i strid med folkeretten, og Sametinget vil derfor opprettholde sin innsigelse mot kommuneplanen. 5.2 Tradisjonell kunnskap i forvaltning av arealer Fiskeridirektoratets oppfølging av samiske fiskeriinteresser Sametingsmelding om areal- og miljø fastslår at Sametinget skal arbeide for at Fiskeridirektoratet tar hensyn til samiske fiskeriinteresser i sine uttalelser til arealplaner og tildeling av akvakulturkonsesjoner. Sametinget har i januar hatt et administrativt møte med Fiskeridirektoratet Region Nord for å drøfte ivaretakelse av samiske fiskeriinteresser. Fiskeridirektoratet er innstilt på et tettere samarbeid med Sametinget for å bedre inkludere samiske perspektiver i sin saksbehandling. Fiskeridirektoratet er i gang med oppdatering av deres database for kystnære fiskeridata hvor data blant annet hentes inn gjennom intervjuer med lokale fiskere. Fiskeridirektoratet håper at Sametinget kan bidra med å tipse om lokale kunnskapsbærere i sjøsamiske områder som kan bidra med sin erfaringsbaserte kunnskap. Fiskeridirektoratet ser muligheten til å fremme innsigelse for å ivareta sjøsamiske interesser ved planlegging i kystsonen da vi har overlappende målsetninger til tross for ulik tilnærming. Fiskeridirektoratet skal ivareta samiske fiskeriinteresser i tillegg til fiskeri- og havbruksnæring generelt. Sametinget kan derimot fremme innsigelse mot tiltak som er av vesentlig betydning for samisk kultur og næringsutøvelse. Det var enighet på møtet at det er behov for å fortsette dialogen med Fiskeridirektoratet. Et sentralt punkt i den videre dialogen er å konkretisere om Fiskeridirektoratet skal ha en lavere terskel, med bakgrunn i Folkeretten, for å fremme innsigelse på vegne av samiske fiskeriinteresser i sjøsamiske områder. Konvensjonen om biologisk mangfold (CBD) Sametinget har deltatt i den norske delegasjonen til det 13.ende partsmøtet under konvensjonen for biologisk mangfold i desember 2016, der over 8000 delegater deltok. Sametinget fulgte spesielt konvensjonens artikkel 8(j) som omhandler urfolks og lokalsamfunns tradisjonelle kunnskap knyttet til bevaring og bærekraftig bruk av biologisk mangfold. På dette partsmøtet ble det blant annet vedtatt frivillige retningslinjer for å sikre at tilgang til tradisjonell kunnskap skjer etter samtykke fra urfolk og lokalsamfunn som besittere av en slik kunnskap. Det var mye debatt blant partene om retningslinjene. Den største striden stod om hvorvidt urfolk og lokalsamfunn skal ha rett til å si nei til å avgi samtykke, og om ordet <span type="quote">«free»</span> skulle være med i det sentrale folkerettslige begrepet <span type="quote">"free, prior and informed consent"</span>, samt å akseptere at urfolks egen sedvanerett ikke skulle begrenses av de ulike partenes nasjonale lovgivning. Etter å ha forhandlet på overtid kom partene frem til et kompromiss om retningslinjene, som også er akseptabelt å leve med for urfolk. Det heter at nasjonale omstendigheter avgjør hvilken variant av begrepet samtykke som velges. I retningslinjene er det beskrevet slik: <span type="quote">“The “prior and informed consent”</span>, <span type="quote">“free, prior and informed consent”</span>, or <span type="quote">“approval and involvement”</span>, depending on national circumstances”. Det ble også inngått avtaler om tiltak for å integrere biologisk mangfold i skogbruk, fiskeri, landbruk og reiseliv, og for å oppnå FNs mål for bærekraftig utvikling innen 2030. 5.3 Klima Vindkraft Olje- og energidepartementet behandlet i slutten av 2016 klagesakene for Mosjøen vindkraftverk og Øyfjellet vindkraftverk i Vefsn kommune. Mosjøen vindkraftverk fikk avslag, mens Øyfjellet fikk konsesjon. Sametinget gav i konsultasjoner tilslutning til dette, men under forutsetning av at en viktig flyttetrasé sør i Øyfjellet-området ble ivaretatt i konsesjonsvilkårene ved at utbygger og reinbeitedistriktet blir enige om tiltak for at flyttetrasén fortsatt skal kunne benyttes. 6 Næringer 6.2 Primærnæringer Reindrift Det har i perioden pågått konsultasjoner om ny stortingsmelding om reindrift. Sametingsrådet har hatt ett politisk konsultasjonsmøte med landbruksminister Jon Georg Dale, 9. januar 2017 og ett avsluttende politisk møte, 3. februar 2017. Stortingsmeldingen skal legges fram for Stortinget til behandling i vårsesjonen 2017, og Sametingets syn skal fremgå i meldingen Sametinget har bidratt med finansiering av prisen <span type="quote">«Årets unge reindriftsutøver»</span>, som ble delt ut 6. februar av Norsk Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og landbruks- og matminister Jon Georg Dale under feiringen av Tråante 2017. Sametinget har også deltatt i møte i regionalt samarbeidsfora for samisk og reindriftsfaglig medvirkning i forvaltning av reindriften for Nordland. Sametingsrådet har fulgt Samhandlingskonferansen under Tråante 2017, som hadde arealer og rovvilt som tema. Sametingsrådet har også hatt møte med Reinøya reinbeitedistrikt angående deres drift og arealbehov sett opp mot manglende konsekvensutredning for bygging av ny vei, Langsundforbindelsen. Sametinget har gitt råd til distriktet i deres oppfølging av saken. Reindriftsforhandlingene Sametingsrådet har gitt innspill til reindriftsforhandlingene mellom Landbruks- og matdepartementet (LMD) og Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL). Reindriftsforhandlingene ble innledet 11. januar 2017 med fremleggelse av NRL sitt krav. Sametinget deltar som observatør under forhandlingene. Nærings- og kulturkomiteens behandling i sak NKK 011/16 er lagt til grunn for innspillet som Sametingsrådet har lagt frem for avtalepartene. I innspillet ble det lagt vekt på virkemidler for kulturell bærekraft, sikring av arealgrunnlag, velferdsordninger, rekruttering, likestilling og økonomisk utvikling. God rekruttering er den viktigste forutsetningen for at reindriftsnæringen skal bestå og videreutvikles, og Sametingsrådet ba avtalepartene om å sikre fortsatt finansiering til fagbrevordningen i reindrift. Videre er Sametinget også opptatt av at det legges til rette for økonomisk utvikling og økt verdiskapning i reindrifta. Reindriftsnæringen har høye kostnader, og disse er i stor grad knyttet til innkjøp og drift av kjøretøy. Sametingsrådet ba om at reindriftsnæringen likestilles med andre primærnæringer, og at avgiftsordningene i reindrifta må være i samsvar med jordbrukets avgiftsmessige fradragsmuligheter. Dette innebærer at det må innføres ordninger for at reindrifta skal ha næringsfradrag for engangsavgifter og merverdiavgift for drivstoff og motoriserte driftsmidler. Rovvilt Sametinget har hatt dialog med Sametingets oppnevnte medlem i rovviltnemnda region 5 etter at Klima- og miljødepartementet (KLD) omgjorde nemndas vedtak om uttak av ulv. Rovviltnemnda la ned sine vern, og Sametingets representant har i samråd med Sametinget fulgt Rovviltnemndas vedtak. Sametinget har videre kommunisert sitt standpunkt både i media og brev til statsministeren. Sametinget er fortsatt bekymret for hvilke konsekvenser manglende uttak av ulv både i og utenfor ulvesonen kan få for reindriften i Elgå. Sametingsrådet gjennomførte 9. februar 2017 et møte med sametingsoppnevnte medlemmer og ledere i rovviltnemdene i forvaltningsregionene 5 – 8. Formålet med møtet var å få rovviltnemdenes innspill til pågående saker som KLD jobber med, som blant annet ny erstatningsordning for tamrein tapt til rovvilt, forvaltning av kongeørn og regional rovviltforvaltning. Disse innspillene vil danne grunnlag for Sametingets høringsinnspill. Jordbruk Prosjektet <span type="quote">«Jordbruk og vekst i Ávjovárri»</span> i kommunene Karasjok, Porsanger og Kautokeino er avsluttet i januar 2017. Prosjektet ble startet opp i 2013 med støtte blant annet fra Sametinget, og i sluttrapporten heter det at prosjektet har hatt gode effekter på rekruttering, kompetanseheving og bruksutbygging i området, noe som gjenspeiles i god måloppnåelse. Det har vært rettet et spesielt fokus mot melk, sau og storfekjøtt, da disse produksjonene er regnet som bærebjelker for jordbruket i Finnmark. Ved slutten av prosjektperioden står flere gårdbrukere klare til å videreutvikle brukene sine og den negative utviklingen med tanke på rekruttering har langt på vei flatet ut. Det ser ut til å etablere seg et solid og robust landbruksmiljø i kommunene med flere nye og unge gårdbrukere. Dersom denne utviklingen holder seg over tid i kommunene, er Sametinget fornøyd med resultatene fra prosjektet. Landbruks- og matdepartementet gjennomfører en rekke prosesser og setter i gang tiltak som har betydning for jordbruk i samiske områder og næringsutvikling i samiske områder. Bare det siste halvåret har landbruksmyndighetene utarbeidet en ny stortingsmelding <span type="quote">«Endring og utvikling - En fremtidsrettet jordbruksproduksjon»</span>, og en reiselivsstrategi – <span type="quote">«Opplevingar for ein kvar smak Strategi for reiseliv basert på landbruket og reindrifta sine ressursar»</span>. Sametinget er ikke tilfreds med at Sametinget ikke blir involvert i slike prosesser som vil få stor betydning for samisk nærings- og samfunnsliv. En slik manglende involvering av Sametinget er ikke i samsvar med den konsultasjonsavtalen som regjeringen undertegnet i 2005. Sametingsrådet vil følge opp dette med departementet samtidig som Sametingets innspill til jordbruksavtalen fremmes. Fiskeri Sametingsrådet har gjennomført konsultasjon vedrørende forvaltning av kongekrabbe i 2017. Sametinget og Fiskeridepartementet var enige om de aller fleste forvaltningstiltakene. I forslaget om å gi alle fiskerne i Finnmark tillatelse til å fiske kongekrabbe i det kvoteregulerte kongekrabbefisket øst for 26 grader Ø, ble det ikke oppnådd enighet. Sametinget ville se på virkningene av de siste års reguleringer i fiske etter kongekrabbe, før en åpnet for å slippe inn fiskere fra andre områder inn i fisket. Ettersom Fiskeridepartementet ikke var villig til å gå bort fra sitt standpunkt om at alle i Finnmark skulle få fiske kongekrabbe øst for 26 grader Ø, ble det ikke oppnådd enighet mellom Sametinget og Fiskeridepartementet. I forbindelse med Representantforslag 7 S (2016-2017) fra representantene Frank Bakke-Jensen og Oskar J. Grimstad i Stortinget, om å utvide områdeadgangen i det kvoteregulerte fisket etter kongekrabbe Stortinget, fremsatte Sametingsrådet kravet om å gjennomføre konsultasjon med Næringskomiteen i sin behandling av saken. Stortingets næringskomité imøtekom ikke Sametingets forespørsel. Pliktkommisjonen (trålernes leveringsforpliktelser) Sametingsrådet har hatt konsultasjon med Fiskeridepartementet om Pliktkommisjonens arbeid. Konsultasjonene er per dags dato ikke ferdigstilt. Åpen gruppe NVG-sild Sametingsrådet har hatt konsultasjon med Fiskeridepartementet om å avsette en egen Kystfiskekvote til åpen gruppe som fisker etter NVG-sild (norsk vårgytende sild). Årsaken er at samiske fiskere som fisker sild i åpen gruppe i 2017, har fått redusert sine kvoter samtidig som alle andre grupper har fått doblet sine kvoter. Til grunn for Sametingsrådets krav om en egen Kystfiskekvote i sild, ligger det samme rettslige kravet som ligger til grunn for Kystfiskekvoten til åpen gruppe torsk. Konsultasjonene er per dato ikke ferdigstilt. 6.3 Variert næringsliv, kombinasjons- og utmarksnæringer, verdiskapning og nyetableringer Sápmi næringshage Den 16. desember 2016 kunngjorde Sápmi næringshage at den var tatt opp i det ordinære Næringshageprogrammet til SIVA fra 2017. Næringshagen eies i felleskap av fire kommuner og 15 bedrifter i eierkommunene Porsanger, Karasjok, Tana og Nesseby. Næringshagen skal jobbe frem vekst og innovasjon i Indre Finnmark regionen gjennom blant annet etablereroppfølging, nettverksbygging, kompetanseheving og oppfølging av enkeltbedrifter. Sametingsrådet mener at SIVA med dette har tatt en riktig beslutning. Sametingsrådet ønsker å bruke næringshagen som et sentralt verktøy for utvikling av bedrifter i samiske områder. Sametinget har hatt møte med Sápmi næringshage i januar 2017, og vil fortsette dialogen med næringshagen. Samarbeidsavtalen med Innovasjon Norge Sametingsrådet prioriterer arbeidet med oppfølging av samarbeidsavtalen med Innovasjon Norge, med sikte på bedre samhandling om viktige samiske næringsretninger. Det har vært et møte mellom Sametinget og Innovasjon Norge Arktis som koordinerer avtalen i januar 2017, og begge parter er enige om å jobbe frem konkrete oppfølgingstiltak. Motorferdsel ved tradisjonell høsting av utmark Sametinget anser det som svært problematisk at lokalbefolkningens tradisjonelle høsting av utmarka (meahcásteapmi) forhindres av dagens lovgivning knyttet til motorferdsel i utmark. Sametinget følger opp den såkalte Reisænen-saken hvor Magnhild Reisænen ifølge Utmarksdomstolen for Finnmark har en hevdvunnen rett til å kjøre til hytta si i Sør-Varanger nasjonalpark i forbindelse med multebærplukking. Miljødirektoratet har imidlertid nektet henne dispensasjon til barmarkskjøring. Sametinget mener at saken er av prinsipiell karakter, og at det er beklagelig og feil at Miljødirektoratet på denne måten hindrer tradisjonell høsting av utmarka. Sametinget er i dialog med Klima- og miljødepartementet hvor saken nå ligger til klagebehandling. 6.4 Samisk kulturnæring Sametingets satsing på kulturnæring fortsetter, og Sametinget har tildelt Kreativ Industri AS rammeavtale for å styrke forretningsferdighetene og nettverket til samiske kulturnæringsaktører i perioden 2017 - 2020. Sametinget har arbeidet med Kulturnæringskonferansen, som skal avholdes i Kautokeino i mars. Sápmi Næringshage er ansvarlig for gjennomføring av konferansen. Samisk reiseliv Samiske reiseliv- og matprodusenter har gjort en betydelig innsats når det gjelder å tilby flere produkter, og det har blitt jobbet med profesjonalisering og markedsføring gjennom prosjektet Samisk Reiseliv. Sametinget har støttet opp om dette gjennom videreføring av prosjektet, som nå har fått finansiering. Sametingets rolle som politikkutvikler og bidragsyter er avhengig av et godt samarbeid mellom Sametinget og Landbruks- og matdepartementet (LMD), virkemiddelaktører og leverandører. Sametingsrådet deltok på åpningen av International Grüne Woche, verdens største landbruks-, mat- og reiselivsmesse, sammen med LMD og næringsdelegasjonen. Næringsdelegasjonen hadde flere samiske deltakere, som gav innspill til strategier fremover. 6.6 Virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (STN-området) Regional analyse for samisk område 2016 Telemarksforskning utarbeider årlig en analyse for Sametinget. Årets analyse som foreligger nå, viser at det har blitt færre arbeidsplasser i det samiske området siden 2000 både i offentlig og privat sektor. Også i 2015 var utviklingen i antall arbeidsplasser svakere i det samiske området enn ellers i landet. Dette skyldes i stor grad skyldes at det er en overvekt av arbeidsplasser i bransjer som har nedgang i antall arbeidsplasser nasjonalt. Samisk område har også hatt en nedgang i antall innbyggere. Selv om arbeidsplassutviklingen i næringslivet har vært svak i 2015, har næringslivet i det samiske området hatt en god vekst i den økonomiske verdiskapingen. Produktiviteten i næringslivet har også blitt bedre. Det samiske området gjør det også bedre enn før når det gjelder nyetableringer og lønnsomhet. Rapporten er vedlagt beretningen. 7 Kultur Administrativt kontaktmøte med Kulturdepartementet Sametinget deltok på kontaktmøte med Kulturdepartementet fra 11. januar til 13. januar 2017 i Kautokeino og Karasjok. Sakene som ble diskutert på møtet var blant annet budsjett og budsjettbehov, Tråante 2017, tilbakeføringsprosjektet Bååstede, status og oppfølging for ulike byggeprosesser, med mer. Det ble også avholdt et felles møte med Statsbygg. Flere kulturinstitusjoner ble besøkt, slik som Samisk Arkiv, Internasjonalt Samisk Filminstitutt, Beaivváš Sámi Našunálateáhter, Samisk senter for samtidskunst og RiddoDuottarMuseat med kunstmagasinet. Tråante 2017 Hovedkomiteen og styringsgruppen hadde et møte 9. januar 2017, der man diskuterte saker som status for jubileumsuka, tilstedeværelse og bidrag under jubileumsuka, markedsføring, akkreditering og frivillige. Rune Kjenstad fra Trondheim kommune informerte om minnesmerket ved Stavne kirke, der prosjektet utformes av Sissel Berg. Oppsetting vil skje i september 2017. Når det gjelder strategier for resten av jubileumsåret 2017, vil prosjektkontoret ved prosjektleder og Sametinget lage en strategi og informere styringsgruppa etter jubileumsuka i Tråante. Under møtet 9. januar ble det fra Hovedkomiteens side uttrykt at programmet for jubileumsuka i Tråante var svært omfangsrikt og med et godt innhold, og alle gledet seg til å ta del av feiringen fra 4. februar til 12. februar 2017. Jubileumsåpningen på Torget i Trondheim i anledning åpningen av Tråante 2017 ble markert med kanonsalutt der både H.M Kong Harald, statsminister Erna Solberg, kulturminister Linda C. Helleland, kommunal- og moderniseringsminister Jan Tore Sanner, landbruks- og matminister Jon Georg Dale, stortingspresident Olemic Thommesen og andre inviterte gjester fra Sápmi, det offentlige Sverige, Finland, Grønland og FN var tilstede. Ordfører Rita Ottervik i Trondheim kommune åpnet feiringen. Statsminister Erna Solberg fordømte fornorskningspolitikken og måten det norske samfunnet har behandlet samene på i sin åpningstale. Tråante 2017 er en markering av 100 års kamp for samisk demokrati, rettferdighet og mangfold. I jubileumsuken i Trondheim ble over 120 arrangementer avviklet med stor suksess, og som viste en bredde i samisk kulturliv. Sametingsrådet tok del i åpningen av flere arrangementer og utstillinger i løpet av uken. Det første samiske landsmøtet ble også markert med en jubileumsmynt. Norges Bank lanserte en 20-kroning som skal sirkulere, for å markere 100 årsjubileumet til det samiske landsmøtet som fant sted i Trondheim i 1917. Bååstede Prosjektet framskrider med planlegging av utvelgelse av gjenstandene som hvert museum ønsker tilbakeført. I perioden før Tråante 2017 har det vært størst fokus på planleggingen av utstillingen på Museet Erkebispegården som ble åpnet av H.M Kong Harald 6. februar 2017. Også statsminister Erna Solberg, kulturminister Linda C. Helleland, kommunal- og moderniseringsminister Jan Tore Sanner og landbruks- og matminister Jon Georg Dale var tilstede på åpningen. Fagdag om museumsstatistikk og rapportering, Norsk kulturråd Sametinget deltok 7. desember 2016 på fagdag om museumsstatistikk og rapportering. De samiske museene rapporterer blant annet om antall besøkende og utstillinger til Norsk kulturråd. Disse statistikkene bearbeides ikke på samme måte som tallene for de norske museene. Det jobbes nå med at tallene for de samiske museene skal bearbeides og leveres til Kulturdepartementet som en forberedelse til budsjettforhandlingene. Sápmi Expo Møtet med Sápmi Expo viser behov for videreføring av prosjektet for promotering og tilrettelegging for samiske musikere i utlandet. Det er viktig på sikt å etablere Sámi Music Expo som noe permant med støtte fra solide organisasjoner og institusjoner, og at man ser på finansieringsmuligheter også i utlandet. 7.4 Samisk litteratur og medier Sametingets medieseminar, Karasjok Sametinget avholdt et åpent medieseminar i Sametingsbygget i Karasjok med aktører fra den samiske mediebransjen. Sametingsrådet holdt et kort innlegg om rådets tanker om samisk medier. Medieviter og førsteamanuensis Torkel Rasmussen fra Samisk høgskole holdt en innledning før NRK Sápmi, Ávvir og Guovdageainnu Lágas Radio (GLR) holdt hvert sitt innlegg rundt de respektives medievirkelighet. Sametinget er i gang med en oppfølging av mediepolitikken. Temamøte om Sørsamisk område og media, Tråante/Trondheim I forbindelse med Tråante 2017 ble det avholdt et temamøte om sørsamisk media hvor spørsmålet var hvordan man skal oppnå flere og mer mangfoldige innslag fra sørsamiske områder. Sametingsrådet holdt et innlegg om Sametingets politikk på dette området, før Mona Solbakk (NRK Sápmi), Sigrid Gjellan (Regiondirektør, NRK) og Andreas Reitan (Nea radio) holdt hvert sitt innlegg om deres respektive sørsamiske tiltak. Ulike politikere og sørsamiske representanter var tilstede på møtet. Møte med Internasjonalt Samisk Filminstitutt, Tromsø Sametingsrådet har hatt møte med Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI). ISFI presenterte sine planer for en samisk ungdomsfilm og tok opp sine behov for økte driftsmidler for å kunne gjøre en tilfredsstillende jobb. I dag er det kun en stilling ved instituttet, og det er behov for flere for å kunne stimulere til å utvikle flere filmproduksjoner. Sametingsrådet åpnet sideprogrammet <span type="quote">«Film fra nord»</span> og premieren av filmen <span type="quote">«Solens sønn»</span> under Tromsø Internasjonale Filmfestival (TIFF). 7.5 Samisk idrett Sametingsrådet har i samarbeid med de tre samiske idrettsorganisasjonene Sámi heargevuodjinlihtttu (SHL), FA Sápmi og Sámiid valáštallanlihttu-Norga (SVL-N), som alle mottar direktetilskudd fra Sametinget, videreført prosessen med å se på den fremtidige organiseringen av samisk idrett. Konsulentselskapet Noodt &amp; Reiding er engasjert til å videreføre denne prosessen. Organisasjonene har nedsatt et arbeidsutvalg der hver av organisasjonene har fått mulighet til å delta med to personer. Arbeidsgruppa skal arbeide frem et konkret forslag til en fremtidig organisering av samisk idrett. Arbeidsgruppa hadde et møte fra 11. – 12. januar 2017 der man la grunnlag for en ny organiseringsmodell for samisk idrett. Sametingsrådet deltok også på dette møtet. Konsulentselskapet Noodt &amp; Reiding har på bakgrunn av det som kom fram på møtet, laget et utkast til en avtale om en ny organisering av samisk idrett. Dette utkastet er sendt ut til organisasjonene, og man har innkalt til et nytt møte i arbeidsgruppa 7. mars 2017 der intensjonen er å få på plass en avtale om en fremtidig organisering av samisk idrett. 8 Kulturminnevern Prioriteringer for kulturminneforvaltningen 2017 Sametinget har mottatt Riksantikvarens prioriteringsbrev for 2017. Prioriteringsbrevet viser Riksantikvarens prioriteringer på bakgrunn av de politiske styringsdokumentene som gjelder for kulturminnevernet i Norge. Brevet viser også de ønsker og mål som Riksantikvaren har for samarbeidet med den regionale kulturminneforvaltningen. I brevet fokuseres det først og fremst på de nasjonale målene på kulturminnefeltet fram mot 2020. Statsbudsjettet for 2017 og stortingsmelding 35 (2012-13) <span type="quote">«Framtid med fotfeste»</span> er lagt til grunn for de fem hovedprioriteringene for 2017: </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Regionalreformen </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Styrking av fylkeskommunenes bemanning og kompetanse </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kunnskapsløftet, digitalisering og kommuneprosjekt (KiK) </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Styrket forvaltning av verdensarvområdene </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Avslutning av igangsatte fredninger </em></p>
</list><p><em type="italic">Når det gjelder samiske kulturminner fokuseres det i brevet mest på registreringsprosjektet som gjelder automatisk fredete bygninger og bevaringsprogrammet for samiske kulturminner. Registreringsprosjektet vil i 2017 være inne i sitt siste år. Bevaringsprogrammet skal i 2017 videreutvikles med særlig fokus på prioritering av den registrerte bygningsmassen ut fra verneverdi, utvikling av forvaltningsprinsipper og en forvaltningsplan for de ulike verneverdiklassene. I prioriteringsbrevet blir også saken om en fast fredningsgrense for samiske kulturminner nevnt (endring av 100-års grensen). Kommuneprosjektet (KiK) koordineres av fylkeskommunene. Hovedformålet med prosjektet er at så mange kommuner som mulig skal utarbeide kommunedelplaner for kulturminner som skal være til hjelp i kulturminneforvaltningen. Sametinget deltar i arbeidet på forespørsel i de kommuner som er aktuelle når det gjelder samiske kulturminner. Videre registrerer Sametinget også at Riksantikvarens digitale kulturminnedatabase <span type="quote">«Askeladden»</span> nå skal oppgraderes. Sametinget tar prioriteringsbrevet fra Riksantikvaren for 2017 til etterretning. Opprettelse av verdensarvråd for Verdensarven/bergkunsten i Alta Sametinget følger aktivt med i arbeidet med Verdensarven/bergkunsten i Alta, og deltar på administrativt nivå i forvaltningsgruppen for verdensarvarbeidet. Klima- og miljødepartementet har tidligere tilrådet at det ved hvert enkelt verdensarvsted etableres et verdensarvråd, som skal være et samarbeidsorgan med definerte arbeidsoppgaver. Verdensarvrådet vil være det øverste nasjonale samarbeidsorganet for Verdensarven/bergkunsten i Alta. Det er derfor nå nedsatt en arbeidsgruppe som skal foreslå hensiktsmessig organisering, sammensetning og vedtekter, med mandat og oppgaver, for dette verdensarvrådet. Arbeidsgruppa har representanter fra Finnmark fylkeskommune, Alta kommune, Tromsø museum og Verdensarvsenter for berkunst – Alta museum (VAM). Arbeidsgruppa ledes av Finnmark fylkeskommune. Sametinget har tidligere spilt inn at man ønsker politisk representasjon i verdensarvrådet, på lik linje med representasjonen som Sametinget har i dag i verdensarvrådet for Røros Bergstad og Circumferensen. Sametinget vil følge opp denne saken gjennom arbeidet i forvaltningsgruppen for verdensarven/bergkunsten i Alta. 8.1 Forvaltning av kulturminner Fredningsgrense for samiske kulturminner Sametinget har fortsatt arbeidet med forslag til en revisjon av kulturminneloven og dens bestemmelse om en flytende 100 års automatisk fredningsgrense for samiske kulturminner. Forslaget innebærer en fast fredningsgrense der samiske kulturminner fra 1917 eller eldre er automatisk fredet. Sametinget har hatt flere interne møter og elektroniske møter med Klima- og miljødepartementet (KLD) og Riksantikvaren i denne perioden. Sametingets plenumsvedtak om lovendringen er nå til intern høring i berørte departementer. Forvaltningsplan for fredete bygninger I løpet av prosjektet <span type="quote">«identifisering og registrering av samiske bygninger»</span> har antallet kjente automatisk fredete samiske bygninger økt fra cirka 60 til foreløpig cirka 800 bygninger. Dette har tvunget fram behov for en forvaltningsplan for fredete samiske bygninger. Sametinget har derfor i lengre tid samarbeidet med Klima- og miljødepartementet (KLD) og Riksantikvaren om en slik plan. Sametinget har hatt omfattende kontakt med KLD og Riksantikvaren, blant annet ble det avholdt et felles møte i Tromsø i januar 2017. Kulturhistorisk landskap av nasjonal interesse (KULA) Arbeidet med Kulturhistorisk landskap av nasjonal interesse (KULA) for Troms fylke er i en avsluttende fase. Sametinget er i ferd med å sluttføre tekstarbeidet med de landskap som Sametinget har valgt ut som KULA-områder. Samtidig har Sametinget i perioden arbeidet med utvelgelse av KULA-områder i Nordland fylke. I den forbindelse deltok Sametinget i et møte i Bodø i februar 2017 med representanter fra Riksantikvaren og Nordland fylkeskommune. Utvalgte kulturlandskap i jordbruket (UKL) Fra tidligere er det samiske jordbrukslandskapet i Skardalen i Kåfjord kommune ett av 22 nasjonalt utvalgte kulturlandskap. Sametinget har i perioden deltatt i møter i referanse-/arbeidsgruppa for UKL Skardalen. Denne gruppa har også arbeidet med å foreslå tre alternativer for ett nytt UKL-område i Troms fylke. Bevaringsprogrammet for utvalgte arkeologiske kulturminner (BARK) Sametinget har fortsatt arbeidet med tilretteleggingstiltaket BARK Saltfjellet. Arbeidet er nå inne i siste fase. Sametinget har i perioden også utarbeidet søknad om BARK-midler til tilrettelegging i Trollholmsund i Porsanger kommune. 9 Helse og sosial 9.2 En god helse og likeverdige helse- og sosialtjenester Etablering av samiskspråklig kompetanse ved nødsentralene Sametinget har hatt flere konsultasjoner med Justis- og beredskapsdepartementet, og har vært i dialog med Direktoratet for sikkerhet og beredskap (DSB) om døgnkontinuerlig samisk språkkompetanse ved 110-sentralene. I november 2016 ble det sammen med finnmarkskommunene oppnådd enighet om at 110-sentralen i Finnmark lokaliseres til Kirkenes og skal ha døgnkontinuerlig samisktalende kompetanse tilgjengelig. Sametinget har i desember 2016 hatt møte med politimesteren i Finnmark og 110-sentralen i Finnmark for å drøfte det videre arbeidet med etablering av døgnkontinuerlig samiskspråklig kompetanse ved alarmsentralene i Finnmark. Fra politimesterens side vurderes samlokalisering av 110- og 112-sentralene som en mulig løsning, og på bakgrunn av dette ønskes det et samarbeid om arbeidet med å etablere samiskspråklig kompetanse mellom etatene og Sametinget. På møtet ble man enige om å kalle inn til et felles møte med sentrale aktører for de ulike nødsentralene for å diskutere premissene for en felles satsing på samisk språkkompetanse ved nødsentralene. Gjennom Sametingets konsultasjoner vedrørende oppdragsdokumenter til regionale helseforetak for 2017, har Helse Nord RHF fått i oppdrag å utrede og planlegge døgnkontinuerlig samisk språkkompetanse ved akutt medisinsk kommunikasjonssentraler (AMK). Helse Nord inviteres derfor til å delta i en felles satsing sammen med andre nødsentraler. Møte med Sametingets eldreråd Sametingsrådet har hatt dialogmøte med Sametingets eldreråd i Trondheim. Saker som ble diskutert var behovet for et Samisk eldreombud, reglement for eldrerådet, tverrkulturell distriktsmedisinsk senter, eldre samer og traumer/psykiske lidelser, og arbeid over landegrenser, deriblant samiske eldre sin hverdag i Sverige. Videre ble det informert om kontakt mellom Helse Nord og Sametingets eldreråd. Eldrerådet tok også opp deres behov for administrative ressurser. Eldrerådets aktivitet under Tråante 2017 Sametingets eldreråd har hatt møte fra 6. februar til 8. februar i Trondheim. Flere av eldrerådets medlemmer deltok på flere av arrangementene i regi av Tråante 2017 i forbindelse med møtet. Eldrerådet hadde også møter med blant annet Sametingsrådet og flere eksterne aktører. Et av disse var Aldring og helse, den nasjonale kompetansetjenesten for aldring og helse. Under møtet redegjorde de for fremgangen i prosjektet om de samiskspråklige informasjonsfilmene om demens. Informasjonsfilmene skal utgis på alle de tre samiske språkene, og den nordsamiske versjonen vil lanseres i år. Aldring og helse er også i gang med den sørsamiske og lulesamiske versjonen. Representanter fra Sametinget eldreråd er med i referansegruppene i dette arbeidet. Mulighetene for å dubbe norske barnefilmer om demens til de samiske språkene ble også diskutert under møtet. Sametingets eldreråd overvar også deler av den femte Sameparlamentarikerkonferansen, der temaet var sannhet og forsoning. Dette er et tema som eldrerådet har engasjert seg i over flere år. Sametingets eldreråd møtte også samiske eldre fra Västerbotten; fra Lycksele, Vilhelmina, Sorsele og Umeå. Møtet fant sted i Metodistkirken i Trondheim. De samiske eldre fra svensk side informerte litt om situasjonen for samiske eldre i Sverige, og ba om mer informasjon om de samiske eldre sin situasjon i Norge. De var også interessert i vite hvordan Sametingets eldreråd jobber og er organisert. Eldrerådet informerte om sitt arbeid og hvordan det er organisert på Sametinget, samt hvilke saker eldrerådet har engasjert seg i. Sametingets eldreråd har også hatt møte med Trondheim seniorråd. Tema for møtet var utveksling av informasjon om samiske eldre, og deres situasjon i kommunene. Sametingets eldreråd etterspurte informasjon om samiske eldres situasjon i Trondheim kommune, og Trondheim seniorråd ville ta disse spørsmålene videre til øvrige kommunale fora. 9.3 Etiske retningslinjer for samisk helseforskning Sametingsrådet har hatt møte med utvalget for etiske retningslinjer for å bli orientert om arbeidet. Arbeidet antas å være ferdigstilt i utgangen av oktober 2017. 10 Andre tiltak 10.2 Samiskrelatert statistikk i Norge Sametinget har hatt en avtale med Statistisk sentralbyrå (SSB) om produksjon av samisk statistikk, men denne avtalen gikk ut 31. desember 2016. Sametinget har vært i møte med SSB om ny avtale. En ny avtale er under utforming og vil bli undertegnet i løpet av februar 2017. 10.4 Tilskudd til organisasjonene, til partier og grupper som er representert i Sametinget Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) Sametingsrådet hadde møte med Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) 18. januar 2017 i Tromsø. Tema på møtet var blant annet gjensidig informasjon, oppnevningen av medlemmer til SUPU, styrking av administrative ressurser, SUPU sin rolle, samt om større prosjekt som SUPU arbeider med, som for eksempel <span type="quote">«Trygt Sápmi»</span> og SPR-ungdomskonferansen. SUPU har i denne perioden deltatt på flere Skype-møter for planlegging av SPR-ungdomskonferansen. SUPU har deltatt på møte for planlegging av nasjonalt medvirkningsorgan for ungdom. SUPU deltok på Sametingets informasjonsmøte for samiske ungdommer, hvor tema blant annet var hvordan få flere unge til å registrere seg i valgmanntallet og til å stemme ved valg. SUPU deltok på Samerådets temadag <span type="quote">«Et gemensamt Sápmi»</span> 9. februar i Trondheim. SUPU sin leder deltok på jubileumsforestilling og festmiddag under Tråante. SUPU var medarrangør av Samisk Parlamentarisk Råds ungdomskonferanse 8. februar i Trondheim, i forbindelse med 100 års-jubileumsmarkeringen Tråante. Konferansen skal bidra til å øke kontakten og styrke samarbeidet mellom samiske ungdommer over landegrensene. Deltakere var samisk ungdom fra Sverige, Norge, Finland og Russland. Tema for konferansen var <span type="quote">«Engasjement»</span>, og programmet inneholdt hilsninger, foredrag, workshops, paneldebatt og festmiddag med aktiviteter. Konferansen vedtok en resolusjon. Sametingspresident Vibeke Larsen åpnet konferansen med en hilsningstale og Sametingsrådet var representert i paneldebatten. 10.6 Likestilling Konsultasjoner om felles likestillings- og diskrimineringslov Det ble avholdt et konsultasjonsmøte på administrativt nivå 6. april 2016 der det ble oppnådd enighet om at Grunnloven § 108 og Norges folkerettslige forpliktelser overfor samene skal omtales grundigere i proposisjonen enn i høringsnotatet med vedlegg. Det ble ikke oppnådd enighet om hvorvidt felles likestillings- og diskrimineringslov skal ha en definisjon av urfolk og hvorvidt urfolkstilhørighet skal nevnes som et eksempel på etnisitet i lovteksten. Det ble derfor avholdt et konsultasjonsmøte på politisk nivå 14. november 2016 som tok utgangspunkt i et skriftlig innspill fra Sametinget som gjaldt spørsmålet om urfolk eller samer skal nevnes som et eksempel på etnisitet i lovteksten. Etter å ha lyttet til Sametingets innspill ville barne- og likestillingsministeren på nytt vurdere om urfolkstilhørighet skulle nevnes i lovteksten som et eksempel på etnisitet, og Sametinget skulle få en tilbakemelding om dette. For å følge opp konklusjonen fra det politiske konsultasjonsmøtet, sendte departementet et brev til Sametinget 2. desember 2016 der det ble orientert om at Sametingets krav ikke blir etterkommet på dette punktet. Sluttprotokollen ble ferdigstilt i februar 2017 og konsultasjoner om felles likestillings- og diskrimineringslov er avsluttet. 11 Internasjonalt samarbeid 11.1 Virkemidler til urfolks rettigheter og internasjonalt arbeid Nordisk Samekonvensjon I januar 2017 ble forhandlingsresultatet for nordisk samekonvensjon offentliggjort. Prosessen videre vil være at Sametingene behandler forslaget til nordisk samekonvensjon. Det er først når eller om Sametingene gir sin tilslutning til konvensjonen at regjeringene i de tre landene kan gå videre i arbeidet med å undertegne og ratifisere konvensjonen. Avtale mellom Norge og Finland om fiske i Tanavassdraget Rett før Sametingets plenumsbehandling fattet regjeringen vedtak om en avtale mellom Norge og Finland om fiske i Tanavassdraget. Saken er sendt over til Stortinget for ratifisering. Sametingsrådet har hatt møter med rettighetshavere, og har også sendt brev til Stortingets kontroll og konstitusjonskomite der Sametingsrådet stiller seg bak en klage fra Tanavassdragets fiskeforvaltning (TF) om at selve avtalen ikke har vært gjenstand for forhandlinger i delegasjonsforhandlingene. Sametingsrådet har også understreket sjølaksefiskernes manglende involvering i forhandlingsprosessen, til tross for at konvensjons- og reguleringsforslaget også legger føringer for deres rettigheter. Sametingsrådet vil følge opp saken videre i Stortingsbehandlingen og har også informert FNs spesialrapportør for urfolk om saken. Arctic Frontiers 2017 Sametingspresident Vibeke Larsen holdt innlegg på Arctic Frontiers 25. januar 2017 på temadagen om forskning i bolken om biologisk mangfold – status, trusler og bevaring. Innholdet i innlegget var om økosystembasert forvaltning, noe som betyr å kunne tenke helhetlig om forvaltning av natur og naturressurser. Den menneskelige aktiviteten må da forvaltes slik at økosystemenes funksjoner og strukturer opprettholdes. Det ble vist til et eksempel om at Nussir ASA sine planer om gruvedrift og dumping av gruveavfall i Repparfjorden vil gi skader på reindrift og fiskeri, og at slike tiltak ikke er i tråd med økosystembasert forvaltning eller urfolks rettigheter. I tillegg deltok sametingspresident Vibeke Larsen i en paneldebatt om temaet, og hadde diverse møter med representanter fra inn- og utland som har interesser i nordområdene. Nordområdestrategi Regjeringen vil i april-mai legge fram en nordområdestrategi. Strategien søkes forankret på regionalt politisk nivå og i Sametinget, og regjeringen har derfor etablert <span type="quote">«Regionalt nordområdeforum»</span>, hvor politisk ledelse i fylkeskommunene og Sametinget er invitert. Under et møte i nordområdeforumet i Kirkenes 8. februar 2017 ble strategier for å styrke utdanningsløpet i nord særlig drøftet. Fra Sametinget sin side ble det uttrykt forventninger om at Sametinget blir en partner i dette arbeidet. Sametinget ser det som spesielt viktig å forbedre det samiske barnehagetilbudet og å jobbe for utdanning av samiskspråklige lærere. Det ble videre framhevet at en kunnskapssatsing for å styrke næringsutviklingen i nord også må ha et element som bygger på og bringer fram modeller for utviklingen av et samisk småskalanæringsliv. Arktisk råd Sametingspresident Vibeke Larsen holdt et innlegg under seminaret om biologisk mangfold og Árbediehtu, urfolks tradisjonelle kunnskap i Guovdageaidnu 31. januar. Seminaret var en del av 25-årsjubileet til arbeidsgruppen for bevaring av arktisk fauna og flora (CAFF) under Arktisk råd. Sametingspresidenten viste til hvordan Sametinget engasjerer seg i arbeidet med Árbediehtu både i FN, Arktis råd og gjennom Sametingsbudsjettet. En stor delegasjon med urfolk fra republikken Sakha helt øst i Russland, samt internasjonale representanter fra de fleste arktiske statene i tillegg til mange samiske institusjoner, deltok på seminaret. Sametinget var også vertskap for middagen som også hadde kulturinnslag. Nasjonal institusjon for menneskerettigheter (NIM) Under Tråante 2017 holdt sametingspresident Vibeke Larsen et innlegg på et seminar om hvordan Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (NIM) kan bidra til å styrke gjennomføringen av urfolks rettigheter nasjonalt. Seminaret hadde tittelen: <span type="quote">"Fra lapp-privilegier til menneskerettigheter"</span>. NIM orientere om etableringsfasen, og hvordan institusjonen er relevant for samene. De informerte også at Gáldu – kompetansesenteret for urfolks rettigheter, ble en del av NIM 1. januar 2017. Møter med den canadiske parlamentspresidenten Sametingspresident Vibeke Larsen har drøftet nordområdespørsmål og forsoningsarbeid med den canadiske parlamentspresidenten Geoff Regan under hans besøk i Oslo 10. januar. Sametinget fulgte videre opp kontakten ved å delta på et møte med Canadas delegasjon på Arctic Frontiers 2017 der også Samerådet og Internasjonalt reindriftssenter (IRC) deltok. Hovedfokuset på møtet var felles interesser i Arktisk råd. Norsk-svensk reinbeitekonvensjon Sametingsrådet har avgitt høringsuttalelse til den svenske regjeringen om fremlagt promemoria angående norsk-svensk reinbeitekonvensjon. I sitt høringssvar vektla Sametingsrådet behovet for å ta den samiske arbeidsgruppas forslag til etterfølgelse ved ratifisering av konvensjonen. Høringssvaret vektlegger faktorer som større adgang til samarbeidsavtaler, konfliktløsningsorgan og behovet for forutsigbare rammer i forhold til rettighetsavklaring, rovdyr og arealinngrep. Sametingsrådet har i denne prosessen hatt kontakt med de andre partene som deltok i den samiske arbeidsgruppa. Samisk Parlamentarisk Råd Samisk parlamentarisk råd (SPR) arrangerte den femte Sameparlamentarikerkonferansen 7. februar i 2017 i Trondheim. Tema for konferansen var " </em><em type="italic">Sannhet og forsoning </em><em type="italic">", og var en del av Tråante 2017, 100-årsjubileet for samenes første felles møte. Sameparlamentarikerkonferansen samler sametingenes representanter og representanter fra samiske organisasjoner i Russland til en felles konferanse hvert tredje år. Resultatet av den femte Sameparlamentarikerkonferanse ble en uttalelse, som ble enstemmig godkjent av konferansen. Styremøte i Samisk parlamentarisk råd Styret i Samisk parlamentarisk råd avholdt 20. januar 2017 sitt første møte etter at Sametinget i Norge overtok presidentvervet i Samisk parlamentarisk råd 22. September 2016. Tema for møtet var gjennomføring av Sameparlamentarikerkonferansen og forberedelse av utkast til sluttuttalelsen. </em></p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 002/17 </em></p>
<p>Behandling av saken påbegynt 08.03.17 kl. 11.30 <em type="italic">Votering </em>Det ble ikke votert over saken. <em type="italic">Protokolltilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Sametinget tar Sametingsrådets beretning om virksomheten i perioden til orientering.</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 08.03.17 kl.16.35</p>
<p>Ášši/Sak 003/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Kunngjøring av nye saker </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>17/697</p>
<list><p type="listitem">Forslag 1: Representant Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket</p>
<p type="listitem">Forslag 2: Representant Ronny Wilhelmsen, Ap</p>
<p type="listitem">Forslag 3: Representant Hartvik Hansen, Árja</p>
<p type="listitem">Forslag 4: Representant Torbjørg Leirbakken, Árja</p>
<p type="listitem">Forslag 5: Representant Henrik Olsen, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 6: Representant Henrik Olsen, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 7: Representant Silje Karine Muotka, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 8: Representant Tor Gunnar Nystad, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 9: Representant Sandra Márjá West, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 10: Representant Aili Guttorm, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 11: Marie Therese Nordsletta Aslaksen, Samer sørpå</p>
</list><p><em type="italic">Forslag 1: Representant Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket </em></p>
<p><em type="italic">Innføring av formannskapsmodell på Sametinget </em>Sametinget styrer i dag sitt arbeid etter en parlamentarisk modell. En parlamentarisk modell innbefatter blant annet at posisjonen styrer selvstendig, og at opposisjonen ikke er med i beslutningsprosesser i daglig praktisk politikk, eller blir hørt i så henseende. Tradisjonelt har man i samiske samfunn og hos flere urfolk, vært opptatt av å diskutere seg frem til enighet. Det har vært diskutert flere ganger å finne andre modeller, som passer bedre for å ivareta en type tradisjonell ledelsesmetode. Nordkalottfolket har som fremste mål å bidra til et sterkt Sameting med tillit hos folket. Det innbefatter en styringsmodell som nærmer seg <span type="quote">«urfolkstanken»</span> om konsensus og i det minste mulighet til å bli hørt, og være deltakende når ulike vedtak fattes. Siste måneders hendelser med ustabilitet, vitner også om en styringsform som ikke tjener samiske interesser. </p>
<p>Formannskapsmodellen er godt kjent i Norge, og innbefatter en styringsmodell hvor også opposisjonen deltar i beslutningen, siden ledelsen (formannskapet) er satt sammen ut fra forholdstallsprinsippet.</p>
<p>I så måte synes formannskapsmodellen som en bedre modell for styring på Sametinget. Ordfører velges for hele perioden, og beslutninger vedtas i et <span type="quote">«formannskap»</span> eller ledelse som består av representanter fra både posisjon og opposisjon. Dette vil kunne bidra til mer stabilitet, mer åpenhet og at flere har hatt mulighet til å komme med sitt syn før beslutninger vedtas. Dette vil skape større tillit og legitimitet til Sametinget.</p>
<p>Nordkalottfolket ber derfor om at det legges frem forslag til endring i forretningsorden og grunnregler som vedtar formannskapsmodellen som styringsform på Sametinget. Forslaget legges frem til Juni plenum 2017, slik at det kan vedtas på to følgende sameting, jmf grunnreglene.</p>
<p><em type="italic">Forslag 2: Representant Ronny Wilhelmsen, Ap </em></p>
<p><em type="italic">Kongens unnskyldning, 20 år </em>Høsten 2017 vil det være 20 år siden Kong Harald ba oss samer om unnskyldning for fornorskingspolitikken. Samtidig presiserte han at staten Norge er grunnlagt på territoriet til to folk – nordmenn og samer. At kongen kom med en unnskyldning og på samme tid presiserte grunnlaget for statsdannelsen var en av flere viktige milepæler i både samisk og norsk politikk, samtidig var det viktig for samiske rettigheter. Her er et sitat fra talen til kong Harald ved åpning av Sametinget høsten 1997: «Den norske stat er grunnlagt på territoriet til to folk - nordmenn og samer. … I dag må vi beklage den urett den norske stat tidligere har påført det samiske folk gjennom en hard fornorskingspolitikk”. Kongens ord og det som har skjedd i ettertid viser et historisk øyeblikk. I løpet av kongens tale kan vi kanskje snakke om før og etter kong Haralds åpning av Sametinget høsten 1997. En slik viktig historisk begivenhet bør markeres på høytidelig vis på 20 årsdagen for talen. Arbeiderpartiet ønsker at Sametinget markerer dagen sammen med kongehuset, Storting og regjering. </p>
<p><em type="italic">Forslag 3: Representant Hartvik Hansen, Árja </em></p>
<p><em type="italic">Gammebygging i Utmark </em></p>
<p>Gammebygging og bruk av gammer i forbindelse med utmarkshøsting har lange tradisjoner i mange kommuner i Sápmi. Sentrale myndigheter slik som bl.a. Fylkesmannen i Finnmark lager mye byråkrati og har stoppet mange utmarksbrukere i å restaurere og reparere sine byggverk. Det har vi utallige eksempler på bare ved de saker som er godt belyst i media de seneste årene.</p>
<p>Viser og til Finnmarkskommisjonens rapport felt 2 Nesseby hvor tradisjonene med gammebygg er veldig godt belyst. Buk av gammer ved utmarkshøsting er de <span type="quote">«synlige bevisene»</span> for en sammenhengende høstingstradisjon. En videreføring av gammebygging er meget viktig for at (meahccásteapmi) utmarkshøsting skal kunne overføres til neste generasjon. Dette er spesiellt viktig ved jakt, fangst, fiske, bærplukking, reindrift og tradisjonell samisk snarefangst og andre ressurser som trevirke til duoddj m.m.</p>
<p>Det må og vurderes om det er hensiktsmessig at dette innarbeides i aktuelle kommuners arealplaner.</p>
<p>Sametinget må følge opp dette og lage en policy for restaurering og bygging av gammer.</p>
<p><em type="italic">Forslag 4: Representant Torbjørg Leirbakken, Árja </em></p>
<p><em type="italic">Rasisme på Rebbenesøy i Karlsøy kommune - <span type="quote">"din skitne fjellfinn"</span> </em></p>
<p>Arja er sterkt bekymret over at en ung reindriftsutøver har blitt trakassert på det aller verste på butikken på Rebbenesøy slik at</p>
<p>butikkeieren måtte gripe inn. Truslene om at flere reineiere kan forsvinne, har påvirket han så sterkt at han frykter for sitt liv.</p>
<p>På toppen av trusler og trakassering, blir rein skadeskutt og snescooterkjøring skjer gjennom reinflokken.</p>
<p>I følge politiet er dette ikke deres borb . Hvem sitt <span type="quote">"bord"</span> er det da?</p>
<p>Hva gjør Sametinget for å få forhindret slik hverdagsrasisme? Hva gjør Sametinget for å anavarliggjøre politiet som ikke gjør jobben sin?</p>
<p>Arja mener denne saken gjelder oss alle og vi må ikke la saken gå upåaktet hen.</p>
<p><em type="italic">Forslag 5: Representant Henrik Olsen, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Sikring av kunstarven etter Alf Salo </em></p>
<p>Alf Salo var en av de sentrale samiske kunstnerne som brått gikk bort i 2013, bare 54 år gammel. Stor del av hans arbeider, pre arbeider, skisser og annet kunstnerisk arv, er oppbevart i hans bolig i Skarfvaggi i Gáivuotna/Kåfjord, og bør snarlig tas vare på en god og forsvarlig måte.</p>
<p>Alf Salo oppnådde i sin samtid stor anerkjennelse som kunstner. Mye for sin store profesjonalit et og perfeksjonisme som kunstner, inspirert av impresjonismen, kubismen og modernismen, men samtidig også sterkt inspirert av tradisjonell samisk duodji med sine organiske former. Salo oppnådd stor anerkjennelse både i samiske og norske kunstmiljøer og ble innkjøpt av, og fikk utsmyknigsoppdrag av flere institusjoner.</p>
<p>Alf Salo drev mye sitt kunstnerskap i sin bolig i Skárfvággi. Boligen og fjøsen der mye av kunsten i dag oppbevares er et eldre ubebodd bygningsmasse, som ikke gir forsvarlig oppbevaring av Salos kunstneriske arv, og bør snarlig og i samarbeid med familien sikres forsvarlig. Dette vil krev faglig og økonomisk kapasitet om ikke familien vil kunne ta ansvar for. En offentlig innsats vil derfor være nødvendig for å kunne sikre denne viktige samiske kulturarven.</p>
<p>Sametinget sammen med andre aktører og faginstitusjoner, må snarlig ta et ansvar for å sikre den kunstneriske arven etter Alf Salo. Dette gjennom å kunne støtte en faglig gjennomgang av materialet, utarbeidelse av en plan for hvordan materialet kan sikres og overføring av materialet til sikker oppbevaring. Det vil også være viktig å holde mest mulig av materialet samlet, slik at det kan være tilgjengelig for etter tiden i forskningsøyemed og lignende. NSR anmoder Sametinget om å bidra til at dette gjøres.</p>
<p><em type="italic">Forslag 6: Representant Henrik Olsen, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Mulighetsstudie for felles byggeprosjekt - Beaivvás Sámi Nasunalteáhter og Samisk videregående skole og reindriftsskole </em></p>
<p>Beaivváš Sámi Našunálteáhter/Det samiske nasjonalteateret Beaivváš ble etablert i 1980 og har i over 30 år holdt til i kulturhuset i Kautokeino, samt to andre lokaliteter i Kautokeino. Kulturhuset der publikumsarealet, scenen og kontorer er lokalisert, er uegnet for teatervirksomhet, preget av dårlig vedlikehold som igjen har gitt dårlig inneklima og dermed dårlig arbeidsmiljø. Bygget ble også stengt en periode våren 2016 på grunn av fukt og mugg. Behovet for et nytt bygg til Beaivváš er derfor påtrengende.</p>
<p>Statsbyggs ferdigstilte byggeprogram for Beaivváš fra 2011 regnes som utdatert. Høsten 2016 har det fremkommet forslag om å vurdere en sammenslåing av nybygg til Beaivváš og til Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino Det er derfor nødvendig å igangsette en mulighetsstudie som ser nærmere på teaterets ressurser og lokaliteter i dag, teaterets nasjonale forpliktelser og behov i framtida, samt alternativer for å løse teaterets funksjoner.</p>
<p>En samlokalisering av Beaivváš og Samisk videregående skole og reindriftsskole i et nytt fells bygg har både interessante og spennende synergier og effekter. Herunder kan blant annet nevnes felles kantine, felles mottakelse/resepsjon, felles kultursal/prøvesal, gymsal som kan brukes av begge parter, verksteder og lignende for produksjon av kostymer/rekvisitter/kulisser m.m. I tillegg til de mulig fysiske synergiene er det også mulige synergier knyttet undervisningstilbud i eksempelvis drama, samisk musikk, scenekunst, duodji m.m..</p>
<p>I en mulighetsstudie vil det derfor være naturlig at alternativet med samlokalisering mellom de to nevnte institusjonene gis prioritet og vurderes som et første alternativ.</p>
<p>NSR foreslår derfor med henvisning til bevilgninger gjort i 2017 budsjettet, at</p>
<list><p type="listitem">Sametinget ber Statsbygg om å utarbeide en mulighetsstudie for et nybygg for det samiske nasjonalteateret Beaivváš, med flere mulige alternativer for å løse de bygningsmessige behovene for teatret.</p>
<p type="listitem">Sametinget anser at mulighetsstudien bør ta utgangspunkt i teatrets forpliktelser som nasjonalteater, at foreliggende informasjon blir systematisert, og at teaterets virksomhet og funksjoner blir sett i sammenheng med andre sammenlignbare institusjoner.</p>
<p type="listitem">Sametinget ber om at alternativet med samlokalisering av Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino og Beaivváš vurderes i første rekke og som en første prioritet i en mulighetsstudie.</p>
<p type="listitem">Sametinget ber Kulturdepartementet og Kunnskapsdepartementet se nærmere på dette alternativet og samordne de to byggeprosessene.</p>
</list><p><em type="italic">Forslag 7: Representant Silje Karine Muotka, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Sjøsamiske strategier </em></p>
<p>Forslag ikke fremmet.</p>
<p><em type="italic">Forslag 8: Representant Tor Gunnar Nystad, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Samisk kunstmuseum </em>Sámi Dáiddamusea en museumsperformance av RidduDuottarMuseat og Nordnorsk Kunstmuseum i Tromsø har med utstillingen There is no, aktualisert spørsmålet om manglende etablering av et eget permanent samisk kunstmuseum. Ideene om et eget samisk kunstmuseum oppsto allerede i 1970-årene av samiske kunstnere selv. Dette var omtrent samtidig som ideene om et nordnorsk kunstmuseum oppsto. Nordnorsk Kunstmuseum ble etablert allerede i 1985 og åpnet for publikum i 1988. </p>
<p>Sámi Dáiddamusea /Samisk Kunstmuseum, som en egen fysisk enhet, er ikke etablert enda. Dette til tross for at både Norsk kulturråd og Sametinget ha <em type="italic">r samlet bortimot 1300 samiske kunstverk gjennom en egen innkjøpsordning i 40 år. </em>Kunsten oppbevares i magasiner ved Riddu DuottarMuseum(RDM) på Sámi Vuorkka Dávvirat(SVD). Disse kunstskattene er dessverre i liten grad tilgjengelig for publikum, da det ikke finnes utstillingslokaler i form av et samisk kunstmuseum. </p>
<p>Det er trist at nye generasjoner går glipp av hvordan samisk kultur og samfunn har blitt fortolket av samiske kunstnere. En viktig kilde til forståelse av vårt eget samfunn, til samfunnskritikk og –debatt er ikke tilgjengelig for de fleste av oss. Samisk kunst har gjennom tidene spilt en viktig rolle for samefolkets realisering av selvbestemmelse over egen kultur og samfunn. Samiske kunstnere har vært og er sentral i kampen om oppbyggingen av fremtidens samiske samfunn med frihet til ytring og selvrealisering av den samiske stemmen i alle former i et demokratisk Sapmi. Samisk kunstmuseum er tenkt etablert i tilknytning til RDMs nåværende lokaler i Karasjok. I likhet med flere andre samiske kulturbygg, lar dette byggeprosjektet vente på seg. Sametinget henstiller til Sametingrådet, å arbeide aktivt for realisering av en egen Samisk Dáiddamuseum så snart som mulig.</p>
<p><em type="italic">Forslag 9: Representant Sandra Márjá West, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Suttesája </em></p>
<p>Suttesája eller Bassejohka er en kilde i nærheten av Karigasniemi, Finland. Her planlegges det å etablere en bedrift som skal tappe kildevannet i flasker for salg. I 2002 var det lignende planer, men disse ble lagt bort da kommunen påklaget dette og saken gikk til øverste forvaltningsrett/ <em type="italic">rettsinstans </em>. </p>
<p>Suttesája eller Bassejohka, er et gammelt samisk hellig sted, slik også stedsnavnene i området bevitner, Áilegas, Bassejávri, Bassejohka og Basseskáidi. Suttesája er også et samisk kulturminne og en flyttelei. Dette er et viktig sted, også for flere enn bare innbyggerne i Karigasniemi, og berøre også innbyggerne på denne siden av grensen, siden vi tidligere var en siida.</p>
<p>Bedriften har lokale eiere, men det er flere eksempler i Finland på at slike bedrifter har gått konkurs og er solgt ut til utlandet. I Norge er bedriften VOSS solgt ut til Kina. Vann er blitt en vare på verdensmarkedet. Mange steder er vann privatisert, store selskaper eier vannet, og stedenes innbyggere har ikke tilgang på drikkevann. I Sápmi må vi være våkne for å ikke havne i samme situasjon.</p>
<p>NSR ber det norske Sametinget om å samarbeide med det finske Sametinget for å følge opp saken. I henhold til samisk tenkemåte og tradisjon skal man høste varsomt av naturens ressurser slik at kommende generasjoner også er sikret rent vann. <em type="italic">Forslag 10: Representant Aili Guttorm, NSR </em></p>
<p><em type="italic">Flere samiske flaggstenger </em></p>
<p>Det samiske flagget er et viktig symbol som knytter sammen samene over landegrensene. 6. februar blir av mange allerede sett på som en offisiell festdag som blir markert over hele landet. Under feiringen av 100 årsjubileet i Tråante vaiet det samiske flagget i over hele byen i over en uke. Dette hadde Trondheim kommune tatt ansvar for, og står som et eksempel til etterfølgelse for andre kommuner og offentlige institusjoner.</p>
<p>I 2004 kom forskriftene om samisk flagg og 6. februar ble en offisiell flaggdag. I dag er det slik at det er opp til den enkelte institusjonen å velge om det ønsker å flagge med det norske eller det samiske flagget hvis man bare har en flaggstang. Sametinget bør arbeide for at alle offentlige bygninger skal flagge med det samiske flagget på 6. februar. Institusjonene må dermed legge til rette for det, for eksempel ved anskaffelse av en ekstra flaggstang og det samiske flagget. Dette vil bidra til å løfte statusen til den samiske nasjonaldagen og synliggjøre samer over hele landet.</p>
<p><em type="italic">Forslag 11: Marie Therese Nordsletta Aslaksen, Samer sørpå </em><em type="italic">Et Sameting nærmere folket </em></p>
<p>Samer sørpå foreslår at Sametinget åpner for en ordning der folket kan stille</p>
<p>spørsmål direkte til Sametingets representanter og Sametingsrådet.</p>
<p>Vi er kjent med at flere kommunestyrer har denne praksisen, og dette er en ordning</p>
<p>som er godt mottatt blant befolkningen.</p>
<p>For Sametingets del foreslår Samer sørpå at vi tar i bruk teknologien, slik at folk</p>
<p>over hele landet kan stille spørsmål, ikke bare de som fysisk er tilstede i Karasjok.</p>
<p>Vi ønsker også at folk kan stille spørsmål til Sametingets seminarer etc, som blir</p>
<p>streamet.</p>
<p>For å gjøre ordningen noe forutsigbart, så skal folk sende inn spørsmålene på</p>
<p>forhånd.</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 003/17 </em></p>
<p>Behandling av saken påbegynt 08.03.17 kl. 17.00</p>
<list><p type="listitem">Forslag 1: Representant Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket</p>
<p type="listitem">Forslag 2: Representant Ronny Wilhelmsen, Ap</p>
<p type="listitem">Forslag 3: Representant Hartvik Hansen, Árja</p>
<p type="listitem">Forslag 4: Representant Torbjørg Leirbakken, Árja</p>
<p type="listitem">Forslag 5: Representant Henrik Olsen, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 6: Representant Henrik Olsen, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 7: Ikke fremmet</p>
<p type="listitem">Forslag 8: Representant Tor Gunnar Nystad, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 9: Representant Sandra Márjá West, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 10: Representant Aili Guttorm, NSR</p>
<p type="listitem">Forslag 11: Marie Therese Nordsletta Aslaksen, Samer sørpå</p>
</list><p><em type="italic">Silje Karine Muotka, NSR: </em>Siden Sametingets plenum har votert over at man ikke ønsket behandling av forslag om sjøsamiske strategier tar jeg dette til etterretning og velger å ikke fremme forslag om ny sak sjøsamiske strategier som tidligere varslet innen fristen i går. <em type="italic">Plenumledelsens innstilling: </em>- Nye saker 2 - 11 sendes til sametingsrådet for behandling. - Ny sak 1 avvises og tas ikke til behandling. <em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 39 til stede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Plenumsledelsens innstilling ble vedtatt enstemmig.</p>
</list><p><em type="italic">Protokolltilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Nye saker 2 - 11 sendes til sametingsrådet for behandling.</p>
<p>Ny sak 1 avvises og tas ikke til behandling.</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 08.03.17 kl.18.00</p>
<p>Ášši/Sak 004/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Spørsmål til Sametingsrådet </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>17/697</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 1: </em></p>
<p>Representant Anita Ravna, NSR - Økonomiske konsekvenser etter maktovertakelsen</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 2: </em></p>
<p>Representant Fred-René Buljo - Joint Viking</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 3: </em></p>
<p>Representant Kirsten Ellinor G. Utsi, NSR/SáB - Sametingets uttalelse til reindriftsavtalen</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 4: </em></p>
<p>Representant Henrik Olsen, NSR - Arbeidet med etiske retningslinjer for samisk helseforskning</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 5: </em></p>
<p>Representant Aili Guttorm, NSR - Økonomiske konsekvenser av Váibmogiella</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 6: </em></p>
<p>Representant Sandra Márjá West, NSR - Statoil Standing Rock og Yamal</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 7: </em></p>
<p>Representant Silje Karine Muotka, NSR - Sametingsrådets arbeid i viktige fiskeripolitiske prosesser</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 8: </em></p>
<p>Representant Aili Keskitalo, NSR - Etablering av språkressurssentre</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 9: </em></p>
<p>Representant Christina Henriksen, NSR/SáB - Oppvekstsenteret i Sirma og skolesamarbeidet med Utsjok kommune</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 10: </em></p>
<p>Representant Thomas Åhrén, NSR - Ny sørsameavtale med berørte fylker</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 11: </em></p>
<p>Representant Ann-Mari Thomassen, NSR - Kommunereformen og regionreformen</p>
<p><em type="bold">Spørsmål 12: </em></p>
<p>Representant Ellinor Marita Jåma, ÅaSG - Møte om revideringen av sørsameavtalen, samarbeidsavtale med Tåanten tjielte</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 004/17 </em></p>
<p>Behandling av saken påbegynt 08.03.17 kl. 18.00 <em type="italic">Votering </em>Det ble ikke votert over saken. <em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Behandling av saken avsluttet 08.03.17 kl. 19.25</p>
<p>Ášši/Sak 005/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Ášši/Sak 001/17</p>
<p>Plan og finanskomiteen</p>
<p><em type="italic">Sametingets årsmelding 2016 </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>16/4141</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p>Forslag og merknader</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets forslag til innstilling: </em></p>
<p>Sametingets årsmelding for 2016 er vedtatt i henhold til vedlegg 1</p>
<p><em type="italic">Plan og finanskomiteen - 001/17 </em></p>
<p><em type="italic">PFK - vedtak: </em></p>
<p><em type="italic">Innledning </em></p>
<p>Sametingets plan- og finanskomité har behandlet sak 05/17 Sametingets årsmelding 2016. Årsmeldingen omhandler Sametingets virksomhet for foregående år, og vil legges fram for Stortinget i den årlige stortingsmeldingen om Sametingets virksomhet.</p>
<p><em type="italic">Merknader: </em></p>
<p><em type="italic">Merknaden ble fremmet av Henrik Olsen fra Norske samers riksforbund (NSR) . </em></p>
<p><em type="italic">Komiteens flertall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Thomas Åhren, Anita P. Ravna, Henrik Olsen og Ann-Mari Thomassen , medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Marit Kirsten A. Gaup, Knut Store og Geir Johnsen, medlemmet fra Árja Hartvik Hansen, medlemmet fra Høyre (H) Ellen Kristina Saba, medlemmet fra Åarjel-Saemiej Giel Jovna Z. Dunfjell og medlemmet fra Fremskrittspartiet (FrP) Aud Marthinsen fremmet følgende merknad: </em></p>
<p><em type="italic">Beaivváš </em></p>
<p>Beaivváš Sámi Našunálateáhter har et prekært behov for nye lokaliteter for sin virksomhet, ettersom dagens lokaler på langt nær tilfredsstiller standard og forsvarlig arbeidsmiljø. Det har fra teatrets side, samt Sametinget med flere, vært arbeidet iherdig for å få igangsatt prosjektering av nytt bygg, og teatrets hovedsøknad har blitt behandlet av Sametingets plenum og er oversendt Kulturdepartementet i 2013. Komiteens flertall beklager at det ikke fra Stortingets og Regjeringens side ikke har vært progresjon i dette arbeidet, dette til tross for at det foretas stor utbygging av norske kulturbygg. Komiteens flertall anmoder Storting og Regjering om å prioritere arbeidet med realisering av nytt bygg for Beaivváš i kommende budsjettbehandling.</p>
<p><em type="italic">Merknaden ble fremmet av Ann-Mari Thomassen, NSR. </em></p>
<p><em type="italic">Et annet flertall, medlemmene fra Norske samers riksforbund, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe, medlemmet fra Árja, medlemmet fra Høyre og medlemmet fra Åarjel-Saemiej Giel fremmet følgende merknad: </em></p>
<p><em type="italic">Konsultasjoner </em></p>
<p>Oversikten over konsultasjoner som er gjennomført i 2016 viser at Sametinget har lyktes med å få gjennomslag for sitt syn i størsteparten av konsultasjonene med nasjonale myndigheter. Dette er et godt bevis for at Sametinget er et viktig samisk folkevalgt talerør og premissleverandør for den samiske befolkningen.</p>
<p>Dette flertallet er imidlertid ikke tilfreds med at Sametingets konsultasjoner med NVE ikke har ført frem til tilfredsstillende løsninger. Temaet i konsultasjonene har vært planlagte småkraftpakker i ulike kommuner. Dette flertallet anser at det ikke har vært gjennomført reelle konsultasjoner så lenge man ikke har konsultert om utfallet i sakene. Dette flertallet mener dette er beklagelig og ber Storting og Regjering merke seg dette og følge dette opp overfor NVE.</p>
<p><em type="italic">Behov for ny budsjettordning for tildeling av midler til Sametinget </em></p>
<p>Ved utarbeidelsen av konsultasjonsavtalen var det enighet mellom regjeringen og Sametinget om at prosedyrer for økonomiske tiltak skulle behandles i en egen prosess.</p>
<p>Statlige myndigheter har opprettet en midlertidig ordning med årlige møter mellom Sametinget og Finansdepartementet som etter Sametingets syn ikke oppfyller folkerettens minstestandarder.</p>
<p>FNs spesialrapportør for urfolks rettigheter har i sin rapport om situasjonen for samene i Finland, Norge og Sverige av 11. januar 2011 påpekt behovet for etablering av konsultasjonsprosedyrer for fastsetting av nødvendige økonomiske rammer til Sametinget.</p>
<p>I 2015 ble Norge kritisert av FNs komite for bekjempelse av etnisk diskriminering (CERD) nettopp for den økonomiske forskjellsbehandlingen av den norske og den samiske befolkningen.</p>
<p>Sametingets budsjett har en årlig økning, men andelen av statsbudsjettet som bevilges til samiske formål minker stadig sammenliknet med andre samfunnsformål. Behandlingen av statsbudsjettet i stortingsperioden 2013 – 2017 har i særlig grad synliggjort at dette er et aktuelt problem, da man i realiteten har hatt en vesentlig reduksjon i tildeling til sametingets budsjett.</p>
<p>Dette flertallet understreker derfor viktigheten av å få på plass en ny budsjettordning for tildeling av midler til Sametinget og til samiske formål som ligger innenfor folkerettens minstestandarder.</p>
<p><em type="italic">Bååstede </em></p>
<p>Bååstede prosjektet – tilbakeføring av samisk kulturarv – har hatt stor prioritet av Sametinget de siste 4 år, og omfatter tilbakeføring av ca 2000 gjenstander fra Norsk folkemuseum i Oslo til de samiske museene. Tilbakeføringen er godt forankret hos de involverte partene og det er lagt ned mye arbeid i de forberedende fasene av tilbakeføringen. Sametinget har finansiert arbeidet med 1 mill årlig, de siste 3 budsjettårene. Dette flertallet er likevel skuffet over at Storting og Regjering ikke fram til nå har villet gjøre bevilgninger for å realisere selve tilbakeføringen av gjenstandene. Dette omfatter oppbygging av tilfredsstillende magasin ved de samiske museene og transportering av gjenstandene. Bååstede har vært en av de høyest prioriterte sakene fra Sametingets side i dialog med Storting og Regjering i inneværende periode. Dette flertallet anmoder på det sterkeste at dette prioriteres fra Storting og Regjering i kommende budsjettbehandlinger.</p>
<p><em type="italic">Merknaden ble fremmet av Marit Kirsten Anti Gaup, AP. </em></p>
<p><em type="italic">Dette flertallet, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap), Árja, Høyre og fra Frp fremmet følgende merknad: </em></p>
<p>Sametingets budsjett for 2016 er i følge årsmeldingen underbudsjettert med kr 890 994, samtidig viser det reelle regnskapet for 2016 et underskudd på kr 2 802 529. Regnskapsmessig underskudd er på kr 3 693 523.</p>
<p>Sametingsrådet er ansvarlig for at Sametingets budsjett overholdes.</p>
<p>Ved revideringen av budsjettet for 2017 senere i år, må dette underskuddet dekkes inn, noe som medfører reduksjon i driften på alle nivåer i Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Komiteens medlem fra Fremskrittspartiet (FrP) Aud Marthinsen fremmet følgende merknad: </em></p>
<p>Sametinget feiler i sine satsingsområder. Det er bare å vise til at innenfor felt som språk, kultur, historie og tradisjoner som går i motsatt retning av det sametinget ønsker og har vedtatt. Er kanskje ikke Sametinget det rette organet for å ivareta disse satsingsområdene? Hvis større og mer robuste kommuner får ansvaret for dette, kanskje de kan gjøre jobben bedre? Flere kommuner er sitt ansvar for dette bevisst, det viser de mange samarbeidsavtaler-/erklæringer som sametinget har inngått med kommuner og fylker.</p>
<p>Sametinget behandler kun 40-50 politiske saker hvert år, er det dette vi skal vise til våre samiske velgere? Komiteens mindretall ser at det brukes nesten 1/3 av bevilgningene fra staten til å betale politikere og administrasjon, disse pengene kunne kommunene og fylkene selv fått lov til å disponere, til samiske formål, gjerne øremerkede midler.</p>
<p>Er det rett at tiltakshaver skal ha kostnader når sametinget drar på befaringer? Sametinget har hittil ikke tatt kostnadene ved disse befaringene.</p>
<p>Innsigelsesretten i arealsaker, innenfor kulturminneloven og plan- og bygningsloven er noe som sametinget har brukt aktivt. Komiteens mindretall ser at dette er uheldig og et overgrep mot kommuner, fylker og private, og ønsker å avvikle innsigelsene.</p>
<p>Komiteens mindretall viser til at innenfor en så unik samisk næring som reindrift, har sametinget hatt liten innflytelse. Det er heller ingen grunn til at sametinget skal ha dette. Det har fungert - og fungerer veldig godt at LMD og NRL har ansvaret for reindrift.</p>
<p>ILO- konvensjon 169 blir brukt for å regulere forholdet mellom samer og nordmenn, komiteens mindretall mener at ingen må forskjellsbehandles på bakgrunn av språk eller etnisitet. Derfor må Norge tre ut av denne konvensjon.</p>
<p>FEFO har mislyktes, over halvparten av Finnmarks innbyggere vil legge ned FEFO, komiteens mindretall støtter dette ønsket og vil overføre eiendommene til kommunene.</p>
<p><em type="italic">Forslag </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 1 </em></p>
<p><em type="italic">Komiteens medlem Henrik Olsen, NSR fremmet følgende forslag. </em></p>
<p><em type="italic">Forslaget støttes av komiteens medlemmer i NSR, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe, medlemmet fra Árja, medlemmet fra Høyre, medlemmet fra Åarjel-Saemiej Giel og medlemmet fra Frp. </em></p>
<p><em type="italic">Generelle redigeringer: </em></p>
<p>Del 2 - introduksjon til virksomheten og hovedtall: Det settes inn bilde av Keskitalo II-rådet Larsens råd var kun råd i 22 dager av 2016 og bilde av begge sametingsrådene vil gi et bedre bilde av den politiske styringen i 2016.</p>
<p>Kap 1 Urfolks rettigeher og internasjonalt arbeid: Bilde byttes ut med et oppdatert bilde fra urfolks/internasjonalt arbeid i 2016. Antar Sametinget har nyere relevante bilder. Kommer tilbake med konkret forslag.</p>
<p>Kap 11 Samarbeidsavtaler: Teksten under bildet er feil. Sametinget inngikk samarbeidsavtalen med Bodø kommune i 2015. I 2016 ble det inngått samarbeidsavtale med Oslo kommune. Det foreslås et bilde fra Oslo Rådhus av daværende president Aili Keskitalo og byrådsleder Raymond Johansen der de signerer avtalen.</p>
<p>Kap 12.2 Likestilling. Sette inn bilde fra Sapmi Pride. Kommer tilbake med konkret forslag til bilde.</p>
<p><em type="italic">Tilleggstekst </em></p>
<p>11.2 Lokalt samarbeid</p>
<p>Tilleggssetning i avnsitt 2:</p>
<p>Sametinget har gjennomført drøftingsmøter i Alta om behovet for flere samiskspråklige barnehageplasser i Alta. Det ble enighet om å følge dette opp i arbeidet med etablering av en samarbeidsavtale med Alta kommune.</p>
<p>11.3 Kommunereformen</p>
<p>Ny siste setning i avsnitt 2 : Sametingets grunnleggende prinsipper om kommunereform fremkommer i plenumsvedtakene og Utredning - Kommunereformen og samiske interesser (2015).</p>
<p>12.4 En budsjettpost</p>
<p>Forslag om å endre overskriften til <span type="quote">«Ny budsjettordning for tildeling av midler til Sametinget»</span>, eventuelt bare <span type="quote">« Ny budsjettordning for Sametinget»</span>. Begrunnelsen er et forbehold om andre løsninger enn <span type="quote">«en budsjettpost»</span>.</p>
<p>10.4 Duodji</p>
<p>Ny siste setning i avsnitt 4: «Sametinget og forhandlingspartene ble enige om videreføring av driftstilskuddsordning i duodji med en ramme på 1.7 mill. i 2017.</p>
<p>Kap 1 Urfolks rettigeher og internasjonalt arbeid:</p>
<p>Nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«1.11 Solidaritetsvisitt på Aotearoa/ New Zealand Sametingspresident Aili Keskitalo besøkte Aotearoa/ New Zealand 22-30 oktober 2016 sammen med en delegasjon med politisk rådgiver og administrativt ansatte. Tema for besøket var Statoils virksomhet i området, rettighetsarbeid og språkarbeid. Kunnskap om hvordan Statoils aktivitet påvirker lokalsamfunnene på Aotearoa/ New Zealand er økt, og ikke minst har Sametingets nettverk blant relevante maoriaktører blitt styrket. Dette anses som relevant i lengden fordi maorier og samer har mye til felles og vi har mye vi kan lære av hverandre.»</span></p>
<p>Kap 3.2 Gode rammevilkår for samiske kunstnere</p>
<p>Delmål 1, andre avsnitt, ny sistelinje: <span type="quote">«Kunstneravtalen for 2016 er styrket med et ekstra seniorstipend på 150.000,-.»</span></p>
<p>Kap 3.2.1 Internasjonal kunstkonferanse</p>
<p>Delmål 2, ny sistelinje: <span type="quote">«Det er også bevilget turnestøtte til flere samiske artister»</span></p>
<p>Delmål 3, nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Sametinget har også bidratt med støtte til at en delegasjon med syv samiske forfattere kunne delta på den første internasjonale urfolkspoesifestivalen i Mexico, i oktober 2016. Representanter for festivalen gjestet også Sametinget og samiske institusjoner i juni 2016.»</span></p>
<p>Kap 3.3 Samiske kulturinstitusjoner som arena for formidling og opplevelse av samisk kultur</p>
<p>Delmål 1, nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Følgende festivaler mottar fast støtte; Riddu Riđđu Festviála, Musikkfestivalen i Kautokeino, Markomeannu, Påskefestivalen i Karasjok, Sørsamisk kulturfestival, Julevsáme vahkko – Lulesamisk uke, Samisk uke i Tromsø og Alta Sami festival.»</span></p>
<p>Delmål 2, nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Følgende teaterinstitusjoner mottar fast støtte; Beaivváš Sámi -Našunálateáhter, Åarjelhsaemien Teater AS, Tana barneteater.»</span></p>
<p>Delmål 3, nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Følgende museer mottar fast støtte; Árran Julevsame lulesamisk senter, Saemien Sijte, RidduDuottarMuseat, Tana og Varanger museumssiida, Várdobáiki museum, Senter for nordlige folk AS, Samisk museumslag. I tillegg ytes fast støtte til prosjektet Bååstede.»</span></p>
<p>Delmål 4, nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Følgende samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner mottar fast støtte; Árran lulesamisk senter, Samisk senter for samtidskunst, Senter for nordlige folk AS, Sjøsamisk kompetansesenter, Sijti Jarnge, Várdob áiki, Pitesamisk hus, Samisk hus i Oslo, Lásságámmi, Villmarkscampen i Tollådal – pitesamisk, Saemien Sijte, Altta Sami Siida, Sjeltie – Samisk kulturpark, Vilgesvárre, Tana og Varanger museumssiida, Sjøsamisk tun.»</span></p>
<p>Kap 12.2 Likestilling</p>
<p>Tillegg nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Sametinget bevilget i 2016 budsjettet kr 100.000 i driftsstøtte til den nyopprettede organisasjonen Queer Sámit. Denne bevilgningen ble ikke aktivert da organisasjonens ledelse ga beskjed om at organisasjonen ville bli styrt avviklet. Sametingsrådet bevilget støtte til gjennomføring av Sápmi pride 2016, som ble arrangert i Guovdageaidnu med stor oppslutning.»</span></p>
<p>Kap 12.3 Fornorskning og forsoning.</p>
<p>Ny sistesetning til avsnitt 1: <span type="quote">«Målet med arbeidet er å ta et endelig oppgjør med fornorskningspolitikken, både den historiske og den pågående, og etablere mekanismer for å gjenopprette tillitten mellom samen og norske myndigheter. . Mange av problemene det samiske samfunnet sliter med innenfor helse, næringer, utdanning med mer, kan spores tilbake til den langvarige fornorskningspolitikken som ble innledet rundt 1850, og som fremdeles pågår i dag. Et endelig oppgjør med denne politikken vil være legende for det samiske samfunnet, og bidra til nytt løft»</span></p>
<p>Nytt sisteavsnitt: <span type="quote">«Sametingsrådet fremmet til desemberplenumet redegjørelse om Sannhets- og forsoningsarbeid, med forslag til videre arbeid med og etablering av mekanismer for å handtere og sannhetsarbeid knyttet til den historiske og pågående fornorskningspolitikken. Redegjørelsen ble lagt fram, men ikke endelig drøftet av plenum. Et tilsvarende arbeid om sannhetsarbeid er også initiert av det sametingene på svensk og finsk side»</span></p>
<p>Kap 13 Politisk nivå</p>
<p>Nytt avsnitt 2</p>
<p>Under plenum i desember 2016 ble det fremmet mistillitsforslag. Dette medførte at Keskitalo II / NSR-rådet måtte gå av. Arbeiderpartiet, Høyre og Arja dannet nytt råd og valgte president fra Arbeiderpartiet. I etterkant av konstituering i desember plenum ble det foretatt nye valg av valgkomite, plenumsledelse, fagkomiteer og utvalg. Disse valgene ble påklaget og klagen var til behandling ved årskiftet 2016/2017.</p>
<p><em type="italic">Komiteens tilrådning </em></p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstiling.</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 005/17 </em></p>
<p>Støtte til merknad fra komitéen</p>
<p>Samer sørpå v/representant Marie Therese N. Aslaksen støtter merknad 1 og 2 fra komitéen.</p>
<p>Støtte til merknad fra komitéen</p>
<p>Flyttsamelisten v/representant Per A. Bæhr støtter merknad 1 og 2 fra komitéen.</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 09.03.17 kl. 15.00 <em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 31 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Forslag 1 ble vedtatt med 30 stemmer mot 1 stemme.</p>
<p type="listitem">Plan- og finanskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt.</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Sametingets årsmelding for 2016 er vedtatt i henhold til vedlegg 1 med vedtatte endringer i plenum.</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 09.03.17 kl. 16.40</p>
<p>Ášši/Sak 006/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Ášši/Sak 001/17</p>
<p>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen</p>
<p><em type="italic">Samisk barnehagetilbud og Sametingets tilskuddsordning til barnehager </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>16/3081</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p><em type="italic">Forslag og merknader </em></p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets forslag til innstilling: </em></p>
<p>Sametinget mener at barnehagepolitikken skal bygge på høy kvalitet i barnehagen. Samtidig er det nødvendig at barnehagetilbudet sees i sammenheng, og som en viktig del av et helhetlig tilbud innenfor opplæring i og på samisk fra barnehage til universitet. Det er viktig at samene selv legger premissene for innhold og kvalitet i barnehagene, gjennom å kunne velge arbeids- og læringsmetoder og utvikling av pedagogisk materiell. For at en slik strategi skal lykkes, forutsetter det at statlige myndigheter, kommunene og private som barnehageeiere, andre aktører forholder seg til samene som reelle likeverdige partnere i politikkutviklingen.</p>
<p>Barnehageloven må bli mer presis i forhold til hva et samisk barnehagetilbud er. Sametinget må gjennom sin barnehagepolitikk arbeide for at samiske barn får en individuell rett til et samisk barnehagetilbud som finansieres gjennom statlige ordninger. Det må komme frem i loven at samiske barnehager både i og utenfor samiske distrikt skal bygge på samisk språk og kultur.</p>
<p>Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver skal være et styrings- og arbeidsdokument for barnehager med samisktilbud. Sametinget arbeider for at innholdet i den nye rammeplanen ivaretar samiske barns rettigheter og at samisk barnehagetilbud likestilles med norsk barnehagetilbud. Det må komme frem i verdigrunnlaget at innholdet i samiske barnehagetilbud bygges på samiske verdier, normer, tradisjoner, levesett, kultur og språk, slik at barnas samiske identitet blir styrket.</p>
<p>Sametinget mener at rammeplanen som nå er ute til høring må endres, for å også imøtekomme samiske barn og det samiske samfunnets utfordringer nå og i framtiden. Hvis dette ikke lykkes krever Sametinget at det skal utarbeides en egen samisk rammeplan for barnehager. Dette for å sikre at samiske barn får et likeverdig barnehagetilbud på lik linje med øvrige barn i Norge. Et fullverdig samisk barnehagetilbud er bygd på samisk språk og kultur. Samiske barns rettigheter er nedfelt i FNs konvensjon om barnets rettigheter artikkel 30, ILO konvensjonen om urfolks rettigheter, Grunnloven §108 og Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (Sameloven).</p>
<p>NOU 2016:18 Váibmogiella foreslår at en større andel ressurser må brukes til tiltak direkte knyttet til samiskspråklig barnehagetilbud, og særlig rettes mot kommuner der det er få samiske barn. I kommuner med mange samiske barn, bør det i større grad forventes at samiske barnehagetilbud er en del av kommunens ordinære barnehagetilbud. Her vil det dermed ikke medføre særlige ekstra utgifter knyttet til at deler av barnehagetilbudet skal være samiskspråklige. I kommuner der det er få samiske barn, vil kommunen i større grad få merutgifter knyttet til å tilby samiskspråklig barnehagetilbud. Disse kommunene må prioriteres når sametinget tildeler tilskudd til samiske barnehager.</p>
<p>Sametinget vil gjøre tilskuddsordningen mer fleksibel. Sametinget vil gi et behovsprøvd tilskudd over tre år. Sametinget vil arbeide for at barnehager har mer fokus på språk- og kulturarbeid som styrker den samiske identiteten. Sametinget vil sette klare krav til et godt pedagogisk arbeid og legger særlig vekt på barnas samiske språkutvikling.Sametinget vil arbeide for at barnehager finner gode metoder til språkopplæring, slik at barnehagene kan ta i bruk språkbadmodeller og språkstimuleringstiltak. Disse endringene vil komme til syne gjennom Sametingets tilskuddsordning, og vil synliggjøres gjennom budsjettarbeidet.</p>
<p>Det er en forutsetning for god læring at alle som jobber i barnehager med et samisk tilbud snakker samisk. Det innebærer at ansatte må få tilbud om faglig utvikling og påfyll av kompetanse i samisk språk og samisk tradisjonellarbeid. Det forventes dermed at det settes av midler til kompetanseheving og rekrutteringsarbeid.</p>
<p><em type="italic">Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen - 001/17 </em></p>
<p><em type="italic">OOUK - vedtak: </em></p>
<p><em type="italic">Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteens innstilling </em><em type="italic">Innledning </em>Sametingets Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomite har behandlet sak 06/17 Samisk barnehagetilbud og Sametingets tilskuddsordning til barnehager. Komiteen mener samiske barnehager er det viktigste samfunnsmessige redskapet for å sikre de samiske språkenes framtid og styrke samiske barns identitet. Komiteen har følgende forslag: <em type="italic">Forslag </em><em type="italic">Forslag fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Johan Vasara, Ronny Wilhelmsen, Ragnhild Melleby Aslaksen og Jørn Are Gaski. Komiteens medlemmer fra Árja Torbjørg Haldis Leirbakken og Fred-René Øvergård Buljo, fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen og fra Høyre Nils Ante Eira stiller seg bak: </em><em type="italic">Forslag 1 </em>2. avsnitt, ny siste setning: Her må Storting og regjering følge opp gjennom budsjett for å ivareta både samisk språklige områder og de områdene med få samiske barn. </p>
<p>5. avsnitt, siste setning endres til: Disse kommunene må prioriteres når Sametinget får tildelt ekstra midler til samiske barnehager gjennom oppfølging og behandlingen av Váibmogiella i regjering og Storting.</p>
<p><em type="italic">Forslag fremmet av fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Aili Keskitalo, Tor Gunnar Nystad, Sandra Márjá West og Christina Henriksen og Åarjel-Saemiej Gielh Ellinor Marita Jåma: </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 2 </em></p>
<p>Erstatter sametingsrådets innstilling: <em type="italic">Samisk barnehagetilbud </em>Sametingets barnehagepolitikk har som mål å skape gode oppvekstsvilkår gjennom samisk barnehagetilbud. Sametinget mener samiske opplæringstilbud skal kjennetegnes av høy kvalitet, og grunnlaget skal legges i barnehagen. Samiske barn skal sikres et helhetlig tilbud, fra barnehage, gjennom grunn- og videregående skole og senere på universitet- og høyskolenivå. Sametingets barnehagepolitikk skal vektlegge samenes rett til å velge arbeids- og læringsmetoder og til å utvikle pedagogisk materiell, for å selv legge premissene for innhold av høy kvalitet i barnehagene. Samiske barns rett til samisk barnehagetilbud skal alltid gå foran, og Sametinget skal støtte opp om samiske barnehagetilbud, uavhengig av barnehageeier, for å sikre at samiske barns rettigheter ivaretas. Disse målene kan utelukkende nås gjennom konstruktivt samarbeid mellom Sametinget, statlige myndigheter, kommuner og private barnehageaktører. Definisjonen av, og innhold i, et samisk barnehagetilbud må presiseres sterkere i barnehageloven. Gjennom Sametingets barnehagepolitikk skal samiske barn sikres en individuell rett til et samisk barnehagetilbud, og dette tilbudet skal finansieres gjennom statlige ordninger. Videre må det komme tydeligere fram i loven at samiske barnehager, både i og utenfor samiske språkforvaltningskommuner, skal bygge på samisk språk og kultur. Sametingets rolle og myndighet i forhold til samiske barnehager må styrkes. Prosessen i forhold til Rammeplanen for barnehagens innhold og oppgaver viser dette. Alle barnehager skal bruke <em type="italic">Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver </em>som styrings- og arbeidsdokument. Sametinget forutsetter at innholdet i den nye rammeplanen ivaretar samiske barns rettigheter og at samiske barnehagetilbud reelt likestilles med norske barnehagetilbud. Det må framkomme tydelig i Rammeplanen at innholdet i samiske barnehagetilbud skal bygges på samiske verdier, normer, tradisjoner, levesett, kultur og språk, slik at barnas samiske identitet sikres og styrkes. Sametinget har foreslått betydelige endringer til rammeplanen, som er ute til høring, med den hensikt å komme samiske barns, og det samiske samfunnets, utfordringer i møte. Dersom endringsforslagene ignoreres, krever Sametinget at samiske barnehagetilbud skal omfattes av en egen rammeplan, for å sikre et likeverdig barnehagetilbud for samiske barn, som for øvrige barn i Norge. Samiske barns rettigheter beskyttes av FNs konvensjon om barns rettigheter (artikkel 30), ILO-konvensjon nummer 169, Grunnlovens §108, samt Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold Sameloven). NOU 2016:18 Váibmogiella foreslår å styrke innsatsen for samiske barnehager. Sametinget støtter utvalgets syn på at tidlig innsats er viktig for det samiske språkets framtid. Det er derfor viktig å styrke den helhetlige økonomiske og faglige innsatsen for samiske barnehager. Sametinget vil bidra til at barnehager i større grad vektlegger språk- og kulturarbeid som styrker barns samiske identitet. Sametinget mener barnas samiske språkutvikling må prioriteres, og dette fordrer klare krav til det pedagogiske arbeidet. Sametinget oppfordrer til bruk av ulike opplæringsmodeller, deriblant språkbadmodeller og språkstimuleringstiltak. Sametingets tilskudd skal brukes til konkrete tiltak som stimulerer barnas språklæring og som styrker barnas samiske identitet. Samiskspråklig pedagogisk personale er en forutsetning for god språklæring. Samiske barnehager skal ha samiskspråklig personale, og det samme gjelder samiske avdelinger i ordinære barnehager. Kontinuerlig tilbud om faglig utvikling og videreutdanning i samisk språk og samisk kultur er viktig for å sikre høy kvalitet på det pedagogiske arbeidet i barnehagene. <em type="italic">Komiteens tilrådning </em>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter forøvrig sametingsrådets forslag til innstilling. </p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 006/17 </em></p>
<p>Merknad - NSR - NSR-SáB v/representant Aili Keskitalo, Åarjel-Saemiej-Gielh, Ellinor Marita Jåma, Samer sørpå, Marie Therese N. Aslaksen, Flyttsamelista, Per A. Bæhr</p>
<p>Målsetningen med tilskuddsordningene for samiske barnehager er at samiske barn skal ha tilbud om barnehager som bygger på samisk kultur, og som arbeider aktivt med å styrke og utvikle samisk språk. Når tilskuddsordningene skal revideres er det viktig å ta høyde for mangfoldet i språksituassjonen i ulike områder.</p>
<p>Samiske barn er en viktig målgruppe for språktiltak. På grunn av barns gode evne til å tilegne seg språk, er virkemidler i barnehagesektoren også svært effektiv virkemiddelbruk. Evalueringen av Sametingets tilskuddsordning til barnehager og NOU 2016:18 understreker begge viktigheten av barnehagesektoren, og påpeker ressurs- og kompetansebehovet, spesielt i områder der samisk språk er under press. Sametinget mener at behovet for både faglige og økonomiske ressurser i samiske barnehager er stort. Det er likevel viktig at eventuelle endringer i Sametingets virkemiddelbruk skjer parallelt med en styrking av budsjettområdet. Sametingets virkemidler er viktige bidrag til kvaliteten på samiske barns barnehagetilbud, og en styrking av en virkemiddelordning på bekostning av en annen, vil ikke løfte det totale tilbudet eller kvaliteten.</p>
<p>Forslag 3 - Representant Aud Marthinsen, Fremskrittspartiet</p>
<p>Sametinget ønsker at det skal være et mangfold i det pedagogiske innholdet i barnehagetilbudet, og vi stiller oss derfor positive til lese- og skriveopplæring i barnehagene. God grunnbemanning, og en stabil bemanningssituasjon er en forutsetning for gode barnehager. For å styrke mangfoldet og valgfriheten må offentlige og private barnehager gis reell likebehandling.</p>
<p>Sametinget anser norsk og samisk som likeverdige språk. Likevel er det en forutsetning for en nasjon at folket har en felles språklig plattform. Norsk må derfor være hovedspråk i den norske skolen og barnehagen. Opplæring i samisk i barnehagen må av praktiske og økonomiske årsaker skje på steder der barnegrunnlaget er til stede. I offentlige eller private barnehager. Finansieringen bør skje til barnehagene fra staten via kommunene.</p>
<p>Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver skal være et styrings- og arbeidsdokument for barnehager med samisktilbud. Samisk barnehagetilbud likestilles med norsk barnehagetilbud.</p>
<p>Forslag 4 - Representant Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket</p>
<p>Forslag endring av 1 setning i avsnitt 7:</p>
<p>Det er en et mål om full dekning av samiskspråklig barnehagepersonale i barnehager med et samiskspråklig tilbud.</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 09.03.17 kl. 17.15</p>
<p><em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 35 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Forslag 3 ble forkastet med 32 stemmer mot 3 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 2 ble forkastet med 20 stemmer mot 15 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 4 ble forkastet med 32 stemmer mot 3 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 1 ble vedtatt med 18 stemmer mot 17 stemmer</p>
<p type="listitem">Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteens tilrådning ble vedtatt med 33 stemmer mot 2 stemmer</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Sametinget mener at barnehagepolitikken skal bygge på høy kvalitet i barnehagen. Samtidig er det nødvendig at barnehagetilbudet sees i sammenheng, og som en viktig del av et helhetlig tilbud innenfor opplæring i og på samisk fra barnehage til universitet. Det er viktig at samene selv legger premissene for innhold og kvalitet i barnehagene, gjennom å kunne velge arbeids- og læringsmetoder og utvikling av pedagogisk materiell. For at en slik strategi skal lykkes, forutsetter det at statlige myndigheter, kommunene og private som barnehageeiere, andre aktører forholder seg til samene som reelle likeverdige partnere i politikkutviklingen. Barnehageloven må bli mer presis i forhold til hva et samisk barnehagetilbud er. Sametinget må gjennom sin barnehagepolitikk arbeide for at samiske barn får en individuell rett til et samisk barnehagetilbud som finansieres gjennom statlige ordninger. Det må komme frem i loven at samiske barnehager både i og utenfor samiske distrikt skal bygge på samisk språk og kultur. Her må Storting og regjering følge opp gjennom budsjett for å ivareta både samisk språklige områder og de områdene med få samiske barn. Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver skal være et styrings- og arbeidsdokument for barnehager med samisktilbud. Sametinget arbeider for at innholdet i den nye rammeplanen ivaretar samiske barns rettigheter og at samisk barnehagetilbud likestilles med norsk barnehagetilbud. Det må komme frem i verdigrunnlaget at innholdet i samiske barnehagetilbud bygges på samiske verdier, normer, tradisjoner, levesett, kultur og språk, slik at barnas samiske identitet blir styrket. Sametinget mener at rammeplanen som nå er ute til høring må endres, for å også imøtekomme samiske barn og det samiske samfunnets utfordringer nå og i framtiden. Hvis dette ikke lykkes krever Sametinget at det skal utarbeides en egen samisk rammeplan for barnehager. Dette for å sikre at samiske barn får et likeverdig barnehagetilbud på lik linje med øvrige barn i Norge. Et fullverdig samisk barnehagetilbud er bygd på samisk språk og kultur. Samiske barns rettigheter er nedfelt i FNs konvensjon om barnets rettigheter artikkel 30, ILO konvensjonen om urfolks rettigheter, Grunnloven §108 og Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (Sameloven). NOU 2016:18 Váibmogiella foreslår at en større andel ressurser må brukes til tiltak direkte knyttet til samiskspråklig barnehagetilbud, og særlig rettes mot kommuner der det er få samiske barn. I kommuner med mange samiske barn, bør det i større grad forventes at samiske barnehagetilbud er en del av kommunens ordinære barnehagetilbud. Her vil det dermed ikke medføre særlige ekstra utgifter knyttet til at deler av barnehagetilbudet skal være samiskspråklige. I kommuner der det er få samiske barn, vil kommunen i større grad få merutgifter knyttet til å tilby samiskspråklig barnehagetilbud. Disse kommunene må prioriteres når Sametinget får tildelt ekstra midler til samiske barnehager gjennom oppfølging og behandlingen av Váibmogiella i regjering og Storting. Sametinget vil gjøre tilskuddsordningen mer fleksibel. Sametinget vil gi et behovsprøvd tilskudd over tre år. Sametinget vil arbeide for at barnehager har mer fokus på språk- og kulturarbeid som styrker den samiske identiteten. Sametinget vil sette klare krav til et godt pedagogisk arbeid og legger særlig vekt på barnas samiske språkutvikling.Sametinget vil arbeide for at barnehager finner gode metoder til språkopplæring, slik at barnehagene kan ta i bruk språkbadmodeller og språkstimuleringstiltak. Disse endringene vil komme til syne gjennom Sametingets tilskuddsordning, og vil synliggjøres gjennom budsjettarbeidet. Det er en forutsetning for god læring at alle som jobber i barnehager med et samisk tilbud snakker samisk. Det innebærer at ansatte må få tilbud om faglig utvikling og påfyll av kompetanse i samisk språk og samisk tradisjonellarbeid. Det forventes dermed at det settes av midler til kompetanseheving og rekrutteringsarbeid. Behandling av saken avsluttet 09.03.17 kl.19.00</p>
<p>Ášši/Sak 007/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Søknad om fritak fra verv som vararepresentant - Ida Marie Bransfjell </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>16/96</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p><em type="italic">Saksfremstilling: </em></p>
<p><em type="italic">Viser til vedtak i sak SP 52/16, hvor plenum ga vararepresentant Ida Marie Bransfjell permisjon fra sitt verv som vararepresentant til Sametinget for resten av valgperioden 2013 – 2017. </em></p>
<p><em type="italic">Ansatte i Sametinget kan ikke være valgbare til Sametinget og derfor må plenum gjøre nytt vedtak i denne saken. </em></p>
<p>Forslag og merknader</p>
<p><em type="italic">Plenumsledelsens forslag til innstilling: </em></p>
<p>Ida Marie Bransfjell fritas fra sitt verv som vararepresentant til Sametinget for resten av valgperioden 2013-2017. Grunnlaget er samelovens §2-7 om at ansatte i Sametinget ikke er valgbare til Sametinget</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 007/17 </em></p>
<p>Merknad - Åarjel-Saemiej-Gielh v/representant Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Sametinget bidrar til at Ida Marie Bransfjell får en ny arbeidsgiver innen fristen for å være valgbar til Sametinget.</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 10.03.17 kl. 10.45</p>
<p><em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 33 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Plenumsledelsens innstilling ble enstemmig vedtatt</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Ida Marie Bransfjell fritas fra sitt verv som vararepresentant til Sametinget for resten av valgperioden 2013-2017. Grunnlaget er samelovens §2-7 om at ansatte i Sametinget ikke er valgbare til Sametinget. Behandling av saken avsluttet 10.03.17 kl.11.05</p>
<p>Ášši/Sak 008/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Ášši/Sak 001/17</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen</p>
<p><em type="italic">Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene 2017 </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>16/5254</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p><em type="italic">Forslag og merknader </em></p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p>Jordbruket spiller en betydelig rolle som grunnlag for sysselsetting, verdiskaping, produksjon av matvarer og som grunnlag for bosetting i samiske områder. Jordbruk er også viktig for videreføringen av samisk språk og kulturtradisjoner. Sametinget er opptatt av at jordbruksnæringen har gode rammebetingelser for sin drift og utvikling.</p>
<p>Levende bygder er den beste garantien for at samisk kultur og språk får en sikker fremtid. Å sikre dagens bruksstruktur og opprettholde sysselsettingen i landbruket og øke lønnsomheten er avgjørende for å opprettholde levende bygder. Derfor er det viktig for Sametinget å jobbe for et styrket driftsgrunnlag for jordbruk i samiske områder. Sametinget har som langsiktig mål å øke sysselsettingen og produksjonen i næringen.</p>
<p>For Sametinget er det viktig å videreføre og styrke de virkemidlene som er i jordbruksavtalen i dag. Landbrukspolitikken må være forutsigbar siden de investeringer som gjøres i jordbruket gjelder for flere tiår framover. Store endringer i jordbrukspolitikken vil ikke sikre denne forutsigbarheten, og det vil skape en usikker situasjon for de områder som slike endringer berører.</p>
<p>Sametinget er bekymret over den dreining av jordbrukspolitikken som er er foreslått i Stortingsmelding nr 11 (2016 – 2017) <em type="italic">Endring og utvikling – en fremstidsrettet jordbruksproduksjon. </em>Iverksetting av de tiltakene som er foreslått i meldingen vil ha dramatiske konsekvenser for det jordbruk i samiske områder. </p>
<p>Antall bruk i samiske områder har hatt en jevn nedgang hvert år. Nedgangen i antall bruk er ekstra bekymringsfull ettersom jordbruksmiljøene allerede er små sammenliknet med jordbruket på landsbasis. Nedgangen vil også få negative konsekvenser for matproduksjonen, meierier, slakterier, videreforedlingsanlegg og for handelsstanden i de samiske områdene. En ytterligere nedgang i jordbruket vil derfor utfordre det samiske næringslivet og true næringen som en betydningsfull kultur- og språkarena.</p>
<p>Sametinget fremmer følgende innspill til jordbruksavtaleforhandlingene for 2017:</p>
<p><em type="italic">1. Lønnsomhet </em></p>
<p>I den nye jordbruksavtalen for 2017 må produksjonstilleggene videreføres med samme profil som i dag. En grunnleggende forutsetning for jordbrukets eksistens og utvikling er at lønnsomheten i jordbruket er god og at den i størst mulig grad er konkurransedyktig i forhold til andre yrkesgrupper. Slik er det dessverre ikke i dag. Næringen bærer av den grunn preg av stadige bruksnedleggelser og manglende rekruttering. For at bondeyrket skal anses attraktivt og interessant å satse på er det en forutsetning at det regnes som økonomisk lønnsomt. Den store inntektsforskjellen mellom jordbruket og andre næringer må derfor reduseres.</p>
<p>Regjeringen har i sin Stortingsmelding foreslått å endre ordningen med avløsertilskudd for ferie og fritid ved å slå den sammen den med produksjonstilskudd. Sametinget frykter for at dette i realiteten er en avvikling av velferdsordningen. Dagens ordning sikrer bonden ferie og fritid noe som er spesielt viktig for å rekruttere unge til jordbruksnæringen. Sametinget vil at dagens velferdsordning opprettholdes slik at jordbrukeren har samme muligheter til fritid og rekreasjon som andre yrkesgrupper har. Samtidig er ordningen med avløsertilskudd viktig av likestillingshensyn for å gjøre det mer attraktivt for kvinner å ha landbruk som hovedyrke.</p>
<p>Størrelsen på gårdene øker hvert år. Jordbruket i samiske områder har arealer som ligger spredt og mange av eiendommene er små. Dette gjør det vanskelig å øke produksjonen som hører til et gårdsbruk. Geografi og eiendomsstruktur er ofte til hinder for at de minste brukene kan øke sin produksjon. Sametinget vil ha høyere produksjonsstøtte på de minste brukene for å sikre utviklingen av lønnsomheten for disse.</p>
<p>Sametinget ser det som svært viktig å opprettholde samvirkeforetakene for å ha et desentralisert jordbruk og et jordbruk i hele landet. Svekkelse av samvirkeforetakenes rolle som markedsregulatorer vil gjøre det vanskeligere for jordbruket i distriktene å klare seg. Sametinget registrerer at i den nye stortingsmeldingen er det lagt opp til at markedskreftene skal få fritt spillerom. Foretakene har i dag mottaksplikt og sikrer på den måten avsetning av produkter fra den enkelte gårdbruker uavhengig av hvor langt det er til videreforedlingsanleggene. Bøndene får mer stabile og forutsigbare rammevilkår. Samvirkeorganisering fører til at bøndene får en garantert pris for varene de leverer. Det sikrer også lik pris for lik kvalitet for alle produsenter uavhengig av størrelse og avstand til slakterier og meierier.</p>
<p>Den grovfôr baserte produksjonen må prioriteres. Melkeproduksjonen og saueholdet er bærebjelken for jordbruket i samiske områder. Saueholdet utnytter utmarka på en optimal måte, og må sikres en positiv økonomisk utvikling. Produksjonstilskudd er avgjørende for lønnsomheten. Selv om områdene i Troms og Finnmark har høyere satser enn resten av landet legges det ned flere og flere bruk. God lønnsomhet vil gjøre jordbruksnæringen mer attraktiv. Beitetilskudd og areal- og kulturlandskapstilskudd må opprettholdes. En dreining av støtten bort fra en distriktsprofil til en støtte hvor volumproduksjon prioriteres vil føre til en sentralisering av jordbruksproduksjonen i Norge.</p>
<p><em type="italic">2. Melkeproduksjon </em></p>
<p>Fra 2034 vil det ikke lenger være tillatt å ha båsfjøs. I Troms har ca 25 % av melkebrukene løsdrift. Det betyr at 75 % må bygge om fra båsfjøs til løsdrift i Troms. I Finnmark har halvparten løsdrift. Det haster med å legge om fra båsfjøs til løsdriftsfjøs. Dette fordrer en særskilt satsning på bygging av løsdriftsfjøs. Med dagens investeringsrammer vil det ikke være tilstrekkelig midler til å legge om driften. De regionale virkemidlene må økes slik at Innovasjon Norge er i stand til finansiere bruksutbygginger i samiske områder. Prosentsatsen for investeringsstøtte må også økes. Dette er av særlig betydning for unge etablerere som ofte ikke har klart å bygge opp egenkapital. Andelen tilskudd til unge må løftes slik at den er 10 % høyere i samiske områder enn tilfellet er i dag.</p>
<p>Jordbruk i samiske områder ligger i marginale vekstområder. Vekstsesongen er kort, og veksten varierer i stor grad etter klimaet. Melkeproduksjonen er viktig for jordbruk i samiske områder, og mye av produksjonen er avhengig god grasvekst. Beitetilskuddet for innmark er foreslått fjernet i den nye stortingsmeldingen. Dette tilskuddet må opprettholdes siden melkeproduksjonsbruk i hovedsak bruker innmarksbeite som grunnlag i produksjonen. Dette tilskuddet bidrar til å utnytte brukets arealer på en bærekraftig måte samtidig som det hindrer gjengroing av landskapet.</p>
<p><em type="italic">3. Sauenæringen </em></p>
<p>Sauenæringen er i tillegg til melkeproduksjonen en av basisnæringene i jordbruket i samiske områder. Bruken av utmark er helt avgjørende for det økonomiske resultatet i næringen. Endringer i beitetilskudd vil få konsekvenser for økonomien. Ved å øke dette tilskuddet vil det både sikre økonomien i saueholdet og øke bruken av utmarksbeite.</p>
<p>Sametinget registrerer at utviklingen i saueholdet preges av at rovdyr gjør stor skade på sauenæringen. Sametinget antar at når enkelte har valgt å slutte med sau så har rovdyrskadene vært avgjørende for dette valget. Selv om rovvilt ikke er forhandlingstema i denne sammenhengen så har rovviltpolitikken stor betydning for økonomien i saueholdet. Rovviltforliket står fortsatt ved lag. I beiteområder skal beitedyr ha forrang og der skal det være lav terskel for uttak av rovdyr.</p>
<p><em type="italic">4. Kombinasjonsnæringer og utmarkshøsting </em></p>
<p>I Sápmi har såkalte kombinasjonsnæringer alltid spilt en viktig rolle. Eksempelvis er det ikke uvanlig i samiske områder at jordbruk kombineres med tradisjonell høsting av utmarka, fjord- og krabbefiske og/eller turisme. Tradisjonell samisk utmarkhøsting slik som innlandsfiske og bærsanking er fortsatt et viktig tilskudd til inntekten samtidig som det gir lokal og kortreist mat til eget konsum og til andre brukere.</p>
<p>I denne sammenheng er det viktig å påpeke at styrkingen av rammevilkårene til samisk landbruk innebærer også en videreføring av tradisjonelle samiske kombinasjonsnæringer og samisk utmarkshøsting.</p>
<p><em type="italic">5. Sametingets tilskuddsordninger til næringsutvikling </em></p>
<p>Avtalepartene i jordbruket avviklet overføringen av 2,0 millioner kroner til Sametinget med virkning fra 2015. Overføringen må innføres på nytt og samtidig økes for fremme av arktisk landbruk Produkter fra arktisk landbruk har et stort potensial både med tanke på kvalitet og som en merkevare fra arktiske områder. Det arktiske klimaet er både en ulempe og en fordel. Det positive med arktiske produkter er at de er mer smakfulle enn produkter produsert lenger sør i landet. Dette gjelder spesielt for grønnsaker og lammekjøtt. Det gjelder å legge til rette for å profilere og markedsføre arktisk landbruk. Sametingets midler har i mange saker vært av avgjørende betydning for at bøndene valgte å bygge ut. Gjeninnføring av denne ordningen vil også være et ledd i satsningen på nordområdene.</p>
<p><em type="italic">6. Sametingets rolle i landbrukspolitikken </em></p>
<p>Sametinget ønsker å være en viktig premissgiver for å sikre og styrke jordbruksnæringens rammebetingelser i samiske områder. Sametinget er skuffet over at Landbruks- og miljødepartementet ikke involverte Sametinget i prosessen om en ny jordbruksmelding. En slik manglende involvering av Sametinget er ikke i samsvar med den konsultasjonsavtalen som Regjeringen undertegnet i 2005.</p>
<p>Plikten til konsultasjoner etter Konsultasjonsavtalen omfatter tiltak som berører den samiske befolkingen i jordbruksnæringen. Sametinget ønsker å få mulighet til å bidra til at jordbruksnæringens rammebetingelser sikres og styrkes. På denne måten vil Sametinget kunne følge opp våre forpliktelser overfor næringen, blant annet ansvaret Sametinget har for levende samiske bygder.</p>
<p>Statens landbrukspolitikk overfor samene samsvarer ikke etter Sametingets syn ikke med de folkerettslige forpliktelsene som Norge har påtatt seg ovenfor samene som urfolk.</p>
<p><em type="italic">Nærings- og kulturkomiteen - 001/17 </em></p>
<p><em type="italic">NKK - vedtak: </em></p>
<p>Innledning</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen har behandlet sak 08/17 Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene.</p>
<p>Forslag</p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra NSR, Silje Karine Muotka, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Mathis Nilsen Eira og Aili Guttorm, medlemmet fra Norske samers riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Kirsten Ellinor G. Utsi og medlemmet fra Flyttsamelista, Per A. Bæhr støttet forslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 1: </em></p>
<p>Erstatter sametingsrådets innstilling:</p>
<p>Jordbruket i samiske områder er en del av det materielle kulturgrunnlaget for samisk kultur. Sametinget må kunne sette rammebetingelser og aktivt utforme virkningsfull politikk for å sikre det materielle kulturgrunnlaget for det samiske folket også gjennom jordbrukspolitikken.</p>
<p>Regjeringen følger ikke dette opp i forhold til den manglende involvering av Sametinget i utformingen av jordbrukspolitikken som føres i dag.</p>
<p>I saker med stor betydning for både verdiskaping, sysselsetting og bosetting samt samisk kultur og språk skal Sametinget konsulteres. I forbindelse med Stortingsmelding nr 11 (2016 – 2017) Endring og utvikling – en fremtidsrettet jordbruksproduksjon og i forhold til den nye strategien <span type="quote">«Opplevingar for ein kvar smak – Strategi for reiseliv basert på landbruket og reindriftas ressurser»</span> er Sametinget ikke konsultert. Dette strider mot konsultasjonsordningen som er inngått mellom regjeringen og Sametinget i 2005, og det må rettes opp.</p>
<p>I stortingsmelding nr.11 (2016-17) Endring og utvikling – en fremtidsrettet jordbruksproduksjon er det lagt opp til politiske grep som vil bygge ned det samiske materielle kulturgrunnlaget fordi utviklingen med nedlegging av mindre bruk og stordrift vil videreføre den nedbyggingen av sysselsetting, verdiskapning og bosetting som allerede er en betydelig utfordring for det samiske samfunnet. Det er derfor meget alvorlig at regjeringen ikke har konsultert Sametinget om forslagene som ligger i stortingsmelding nr. 11 (2016-17).</p>
<p>Sametinget skal kunne ha innflytelse over de rammer og vilkår staten tilbyr jordbruksnæringa. Konkret betyr det at Sametingets innspill til jordbruksavtalen må gjennomføres som en konsultasjon mellom Sametinget og regjeringen.</p>
<p>Sametinget ønsker å regionalisere nasjonal landbrukspolitikk i større grad for å kunne ivareta ett mangfoldig landbruk som er bedre tilpasset de utfordringer og naturgitte forhold i de samiske områdene. Dette vil gi bedre muligheter for å kunne sikre og ivareta det materielle kulturgrunnlaget for samisk kultur i form av bosetting, sysselsetting og verdiskapning i områder som klimatisk varierer veldig fra andre regioner. Dette vil også sikre at Sametingets rolle i utformingen av jordbrukspolitikken styrkes.</p>
<p>Ett eksempel på behovet for å utvikle egen politikk i forhold til ulike landbruksregioner er at jordbruksproduktene fra det arktiske landbruket og i nord ofte er egenartet med tanke på smak. Vekstsesongen er kort, og med kjøligere klima og mer langsom vekst så vil en del av det som dyrkes i nord ha mer intens smak enn andre tilsvarende produkter. Også for beitenæringen vil beitegrunnlaget og ulike planter kunne føre til at kjøttet preges av det naturgrunnlaget der kjøttproduksjonen finner sted. Dette er forhold som satsinger på arktisk landbruk har tatt høyde for. I forhold til urfolksperspektivet vil regionalisering av jordbrukspolitikken være nødvendig.</p>
<p>Sametinget er opptatt av at landbruksnæringen har gode rammebetingelser for drift og utvikling. Det er sentralt for Sametinget å sikre styrket driftsgrunnlag for jordbruk i samiske områder. I dag er næringen i samiske områder preget av stor og omfattende nedbygging av antall bruk, noe som direkte påvirker bosettingsmønsteret og dermed svekker det materielle grunnlaget for samisk kultur. Sametinget mener at denne tendensen vil videreføres ytterligere ved gjennomføring av politikken som foreslås i stortingsmelding 11, og det vil kunne ha store negative konsekvenser for de samiske samfunnene fremover.</p>
<p>Sametinget fremmer følgende innspill til jordbruksavtalen:</p>
<p>1. Rekruttering og kompetanseheving</p>
<p>I 2016 var bare hver 10. bonde under 40 år. Sametinget mener at rekruttering til næringen er noe av de viktigste vi må jobbe med framover. Landbruket generer mange arbeidsplasser, og er avgjørende for bosetting i distriktet, derfor er det viktig å ha et stort fokus på rekruttering til næringen, og sette midler til dette. Et godt tiltak næringen er fornøyd med er trainee ordningen i Finnmark, denne bør også etableres i andre fylker gjennom jordbruksforhandlingene.</p>
<p>Utdanning og kompetansehevingstiltak er avgjørende for rekruttering, landbruksskolen er viktig for denne kompetansen, og derfor må disse skolene ivaretas og sikres videre drift. Det er også viktig å tilrettelegge for desentraliserte studier.</p>
<p>Prosentsats investeringsstøtte må økes, og det gjelder særlig for unge som mangler kapital for å komme seg inn i næringen og å investere for fremtidsrettet drift. Sametinget mener at prosentsatsen for investeringsstøtte bør være på 11%. Å investere i nødvendige oppgraderinger av driftsbygninger og nytt utstyr i jordbruksnæringen er svært kostnadskrevende, og det er utfordringer knyttet til generasjonsovergangene i jordbruket. Sametinget mener derfor virkemidler knyttet til disse generasjonsovergangene burde prioriteres av avtalepartene.</p>
<p>Virkemiddelapparatet må innrettes for å sikre at unge kommer inn i næringen, at driften kan skje på en fremtidsrettet og miljømessig best mulig måte. Sametinget mener derfor at tiltak som kan sikre at driftsmessige oppgraderinger innen jordbruket blir miljø- og energimessig best mulig tilpasset for bærekraftig drift for fremtiden er viktig.</p>
<p>2. Velferd og likestilling</p>
<p>Avløsertilskudd må videreføres og styrkes da denne ordningen er en sentral velferdsordning i jordbruket. Sametinget vil fremheve at ordningen har stor betydning for å sikre bønder ferie og mulighet til fritid og at denne ordningen kan ha stor betydning for å sikre fortsatt rekruttering til næringen. Det at det gis eget tilskudd til avløsere er en ordning som særlig betyr mye for mindre bruk, som det er relativt mye av i de samiske områdene.</p>
<p>Likestilling innen jordbruket bør prioriteres gjennom tiltak som sikrer at jordbruket kan omfatte hele familien. Innen tilleggsnæringer til jordbruket som reiseliv, videreforedling, inn på tunet ordninger og utmarksutøvelse kan gården tilby arbeid til flere i familien og sikre at både menn og kvinner kan finne sysselsetting i jordbruket som ett felleskap. Det må jobbes aktivt for å sikre at flere kvinner kommer inn i jordbruket, og Sametinget vil fremheve behovet for egne investeringspakker for ungdom og kvinner for å starte opp i næringen.</p>
<p>3. Kombinasjonsnæring og utmark</p>
<p>Kombinasjoner av næringer er viktig og naturlig i de samiske områdene med varierende klima og et mangfoldig naturgrunnlag. Det medfører at mange legger opp til kombinasjoner av ulike næringer for å sikre at man styrker inntektene og tar de fornybare naturressursene i bruk. Slike næringskombinasjoner kan omfatte både inntekter fra jordbruk, fiske, reiseliv, utmarkshøsting og andre kombinasjoner. Sametinget mener at denne fleksible næringstilpasningen må fortsette, og at det bør legges til rette for at slike kombinasjoner av næringer fortsatt utøves.</p>
<p>Jordbruket er tett knyttet til naturen, og øvrig høsting av utmark er viktig for videreføring av samisk kultur. Det kan omfatte høsting av bær og innlandsfiske og dette er en del av måten samisk kultur utøves. Sametinget ønsker at det legges til rette for at det etableres mottaksanlegg for bær, vilt, urter og innlandsfisk samt andre utmarksressurser. Dette bør skje på en organisert måte slik at man kan sikre kvalitet, videreforedling og videresalg av utmarksressurser og lokalmat.</p>
<p>Lokalmat og merkevarebygging er viktig og har stor betydning for fremtiden. Sametinget ønsker at avtalepartene i enda større grad prioriterer slike virkemidler over avtalen.</p>
<p>4. Lønnsomhet, produksjonsvekst, driftsgrunnlag og utvikling</p>
<p>Sametinget mener at det er viktig å sikre ett mangfoldig og aktivt jordbruk i hele landet. Det betyr at det fortsatt må være viktig å satse på at det også er en aktiv jordbruksnæring i nord og i distriktene. Sentralisering og stordrift i jordbruket må ikke gå på bekostning av å videreføre ett materielt kulturgrunnlag for samisk kultur gjennom ett aktivt og mangfoldig landbruk.</p>
<p>Lønnsomheten i jordbruksnæringen må styrkes gjennom fokus på virkemidler i avtalen som bidrar til dette. Det omfatter også at bøndenes andel av markedsprisene må økes. Lønnsomhet øker næringens attraktivitet. For Sametinget er det sentralt at man gjennom jordbruksavtalen sikrer at inntektsforskjellene mellom andre næringer og jordbruket reduseres.</p>
<p>Grovfor basert produksjon i form av melkeproduksjon, sauehold og geit i de områder der dette kan holdes er viktig for de samiske områdene. Derfor er Sametinget også opptatt av at produksjonstilskuddene videreføres og økes. Det er sentralt for jordbruket i Finnmark og Troms at det er lagt opp til høyere satser for produksjonstilskuddet og dette må videreføres.</p>
<p>Utfordringer knyttet til omstilling fra båsfjøs til løsdrift, er store – og denne omstillingen må skje til 2034. Dette innebærer at det er viktig å prioritere virkemidler som sikrer bygging av løsdriftsfjøs. Virkemidlene som Innovasjon Norge har i forhold til å sikre bruksutbygginger i Troms og Finnmark må økes for å møte utfordringen med omlegging fra båsfjøs til løsdrift.</p>
<p>Dagens kvoteregioner for melk må opprettholdes.</p>
<p>Beitetilskudd for innmark er foreslått fjernet i den nye stortingsmeldingen, og Sametinget har ikke kunnet påvirke dette da det ikke er konsultert om denne meldingen. Melkeproduksjon bruker innmarksbeite, og både beite på inn og utmark hindrer gjengroing av landskapet. For sauenæringen er utmarksbeite og tilskudd til dette er en sentral måte å styrke økonomien i sauenæringen. Villsau er en sauerase som er godt tilpasset ett kaldere klima. Sametinget ønsker at beitedyrtilskuddet for villsau økes.</p>
<p>Det er viktig at avtalepartene prioriterer tiltak for å sikre slakteri, meieri og øvrig nødvendig infrastruktur i næringen som for eksempel videreforedlingsanlegg. Uten slik infrastruktur rammes mulighetene for lønnsomhet i negativ retning. Også samvirkeforetakene er sentrale i å opprettholde ett desentralisert og aktivt jordbruk i hele landet. Markedsreguleringen som samvirkeforetakene bidrar til er viktig fordi det i dag blant annet er en mottaksplikt for produkter uavhengig av avstanden til anleggene fra produksjonssted. Samvirkeforetakene er også en garantist for at bønder får en garantert minstepris for jordbruksproduktene som leveres.</p>
<p>Størrelsen på gårdene øker hvert år. Sametinget vil ha høyere produksjonsstøtte på de minste brukene for å sikre utviklingen av lønnsomheten for disse. Jordbruket i samiske områder har arealer som ligger spredt og mange eiendommer er små. Dette gjør det vanskelig å øke produksjonen som hører til brukene.</p>
<p>Beitetilskudd og areal- og kulturlandskapstilskuddet må opprettholdes.</p>
<p>Selv om rovdyrsituasjonen ikke er ett direkte forhandlingstema i forhold til jordbruksavtalen er det ett emne som Sametinget mener sentrale myndigheter må prioritere. Sametinget antar at når enkelte har valgt å slutte med sau så har rovdyrskadene vært avgjørende for dette valget. Rovviltpolitikken stor betydning for økonomien i saueholdet. Rovviltforliket står fortsatt ved lag. I beiteområder skal beitedyr ha forrang og der skal det være lav terskel for uttak av rovdyr.</p>
<p>Sametinget har i flere perioder prioritert virkemidler for utvikling av jordbruk i samiske områder, og gjør dette fortsatt. Mange prosjekter og tiltak i samarbeid med andre offentlige myndigheter i nord er prioritert som følge av dette. Eksempler er prosjektet <span type="quote">«Trainee i landbruket i Finnmark»</span> og prosjektet <span type="quote">«Jordbruk og vekst i Ávjovárri»</span>. I 2015 avviklet avtalepartene overføringen av 2 millioner til Sametinget som særlig hadde arktisk landbruk som fokusområde. Disse midlene har vært med på å styrke situasjonen for jordbruk i samiske områder. Sametingets virkemidler slik de er innrettet i dag omfatter støtte til ombygninger, utvidelser og oppgradering av driftsbygninger i landbruket. Å sikre at avtalen omfatter overføringer til Sametingets forvaltning vil styrke urfolksprofilen i jordbruksavtalen betydelig. Det bør legges av minimum 10 millioner til arktisk landbruk over jordbruksavtalen som Sametinget skal forvalte i tråd med den politikk som Sametinget har for jordbruksfeltet.</p>
<p><em type="italic">Medlemmet fram Fastboendes liste, Isak Mathis O. Hætta, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra Fremskrittspartiet, Arthur Tørfoss støttet forslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 2: </em></p>
<p>Tilleggsforslag i sametingsrådets innstilling, punkt 1, etter 4. avsnitt:</p>
<p>Sametinget ser at det er viktig å tilrettelegge for nydyrking av arealer til jordbruk.</p>
<p>Tilleggsforslag i sametingsrådets innstilling, punkt 1, som siste avsnitt:</p>
<p>Sametinget ber om at avtaleparter tilrettelegger med tilskudd slik at jordbrukere/gårdbrukere kan gjerde inn eiendommene. Sametinget ser at behandling av tilskudd bør gjøres av lokal myndighet på lik linje som produksjonstilskudd.</p>
<p>Tilleggsforslag i sametingsrådets innstilling, under innledning, som nestsiste avsnitt:</p>
<p>Laksefiske i Tanavassdraget er grunnlag for bosetning og jordbruksdrift langs vassdraget. Avtalen vil begrense lokalbefolkning tradisjonelle høsting som igjen vil gå utover bosetning langs vassdraget.</p>
<p><em type="italic">Medlemmet fram Fastboendes liste, Isak Mathis O. Hætta, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Arbeiderpartiet, John Kappfjell og Per Mathis Oskal, medlemmet fra Fremskrittspartiet Arthur Tørfoss og medlemmet fra Árja, Jens Petter Kåven, støttet forslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 3: </em></p>
<p>Tilleggsforslag i sametingsrådets innstilling, under innledning, som tredje siste avsnitt:</p>
<p>Man bør satse på kjøttproduksjon innen jordbruk, avtalepartene bør tilrettelegge for utvikling/mer kjøttproduksjon. Tradisjonelt har man benyttet utmarksbeiter innen jordbruk og i Norge er det stort potensial for utmarksbeite for jordbruk som bør benyttes.</p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra Nordkalottfolket, Jens Petter Kåven, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmene fra Arbeiderpartiet, John Kappfjell og Per Mathis Oskal, medlemmet fra Flyttsamelista, Per A. Bæhr, medlemmet fra Árja, Petter Tretnes Hansen og medlemmet fra Fastboendes liste, Isak Mathis O. Hætta støttet forslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 4: </em></p>
<p>Hele avsnitt 6 <span type="quote">"Sametingets rolle i landbrukspolitikken"</span> flyttes til begynnelsen av innspillet og blir til avsnitt 1, og de etterfølgende avsnittene endres nummer på for å gjenspeile dette.</p>
<p>Setningen i avsnitt 1 <span type="quote">«Lønnsomhet»</span>, 5. avsnitt: <span type="quote">«Saueholdet utnytter utmarka på en optimal måte, og må sikres en positiv økonomisk utvikling»</span> erstattes med <span type="quote">«Saueholdet utnytter utmarka på en god måte, og må sikres en positiv økonomisk utvikling»</span>.</p>
<p>Setningen fra rådet inneholder en udokumentert påstand som vi mener ikke er naturlig i en slik sammenheng.</p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra Nordkalottfolket, Jens Petter Kåven, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra Árja, Petter Tretnes Hansen og medlemmet fra Fastboendes liste, Isak Mathis O. Hætta støttet forslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 5: </em></p>
<p>Under avsnitt 4 <span type="quote">«Kombinasjonsnæringer og utmarkshøsting»</span> legges følgende setning til på slutten av første avsnitt: <span type="quote">«Sametinget ønsker at det satses på etablering av mottaksanlegg for utmarksressurser som bær, småvilt, urter og innlandsfisk, til bruk både for utøvere av kombinasjonsnæring så vel som befolkningen for øvrig.»</span></p>
<p><em type="italic">Medlemmet fra Fremskrittspartiet, Arthur Tørfoss, fremmet forslag i saken. </em></p>
<p><em type="italic">Forslag 6: </em></p>
<p>Erstatter sametingsrådets innstilling:</p>
<p>Ordningen med jordbruksforhandlinger har eksistert siden 1950 tallet.</p>
<p>Jordbruksavtalen regulerer blant annet</p>
<p type="listitem">målpris på råvarer som korn, melk, egg og kjøtt fra svin og lam</p>
<p type="listitem">soneinndeling for produksjonstilskudd</p>
<p type="listitem">bøndenes inntekt</p>
<p type="listitem">samt produksjonsmål</p>
<p>9. desember 2016 ble det lagt frem en ny stortingsmelding for landbruket.</p>
<p>Hvert år legges det ned nærmere 1.000 gårdsbruk (nesten 2-3 gårdsbruk daglig), og over 36.000 gårdsbruk står tomme. Litt over 44.000 gårdsbruk søkte om produksjonstilskudd i 2011; i 2015 var dette redusert til i overkant 41 000. Imidlertid er det knappe 13-14 prosent av disse som faktisk driver med landbruk på heltid, over 2/3 henter hovedinntekten sin utenfor næringen.</p>
<p>Dette gir et bilde av at vi har produsert mat i Norge på dugnad.</p>
<p>Vi opererer i dag med et system som sikrer oss en selvforsyningsgrad på knappe 41-44 prosent for basisråvarer fra norsk landbasert landbruk. Og det samtidig som vi overfører over 18 milliarder årlig til landbruket. Ca 61 prosent av bondens årsinntekt anses for å være offentlige overføringer.</p>
<p>Vi har i dag en handelslekkasje til Sverige på nærmere 11 milliarder årlig ifølge SSB, hvorav ca ½ kan relateres til matvarer. Dette rammer spesielt landbruks- og næringsmiddelindustrien på Østlandet.</p>
<p>Sametinget mener at det viktigste må være å legge til rette for lønnsomhet i landbruket og heller nedtone distriktspolitiske hensyn for å sikre bosettingen rundt omkring.</p>
<p>Sametinget mener at for å nå disse målene må en fortsette dereguleringen av landbruket for å sikre næringsutøverne faktisk og juridisk rådighet over egen eiendom samt ytterligere fjerne restriksjoner på produksjonen.</p>
<p>Skal vi i Norge kunne ha et landbruk som er lønnsomt og som kan konkurrere opp imot våre nærmeste naboland så må kursen på landbrukspolitikken endres drastisk og det må skje nå.</p>
<p>Verdikjeden i norsk jordbruk må i større grad tilpasse seg sterkere konkurranse i fremtiden: En effektiv næring som leverer det forbrukerne etterspør og som tar inn over seg et stadig mer krevende internasjonalt marked. Dette er en forutsetning for bærekraftig og økt norsk matproduksjon og for at det fremdeles kan være et mangfoldig jordbruk over hele landet. Norsk jordbruk har mange konkurransefortrinn og har et godt utgangspunkt for produksjon av konkurransedyktige kvalitetsprodukter. Det krever et fremtidsrettet jordbruk som er mindre politisk styrt og mer forbruker- og markedsrettet. Enklere virkemiddelstruktur med forenkling av ordninger, færre offentlige inngrep i næringsdriften, økt konkurranse gjennom endringer i markedsbalanseringen og mer markedsretting av produksjonen, er sentralt i regjeringens jordbrukspolitikk.</p>
<p>Sametinget applauderer at Regjeringen allerede har gjennomført en rekke viktige endringer i jordbrukspolitikken både gjennom de årlige jordbruksoppgjørene og i andre prosesser. Fra og med jordbruksoppgjøret i 2014 er det til sammen gjennomført 40 forenklinger. Endringene har gitt den enkelte bonde større frihet og muligheter til å utvikle bruket og øke produksjonen. Sametinget ser at regjeringen vil styrke jordbruket og derfor har endret kvotebegrensninger og konsesjonsgrenser som har hindret utnyttelse av kapasitet på enkeltbruk og i samdrifter. I jordbruksoppgjøret i 2014 ble produksjonstaket i melkeproduksjonen hevet til 900 000 liter og det særskilte regelverket for samdrifter ble avviklet. Ved samme jordbruksoppgjør ble taket for tilskudd til husdyr doblet og det ble innført tilskudd for alle dyr, uavhengig av antall dyr i foretaket. Økningen av konsesjonsgrensene gir større enheter med mer effektiv produksjon, og det gir grunnlag for at kylling og kalkun kan være en heltidsproduksjon. Sametinget støtter dette.</p>
<p>Sametinget mener at det beste for landbruket i hele Norge, også de arktiske områdene, er at forvaltningen fortsetter som i dag, uten særlig innblanding fra Sametinget.</p>
<p>Sametinget ønsker et rikt plante- og dyreliv i Norge. Det bør søkes opprettholdt en bestand av ørn, jerv, bjørn og gaupe. Forvaltningen av denne må skje lokalt der en har forutsetning for å vurdere situasjonen, og derfor må prioriterte rovdyrsoner avvikles.</p>
<p>Nødvergeretten som nå gjelder for angrep på hund, bør i tillegg gjelde når rovdyr kommer inn på innmark og ikke lar seg skremme bort. Det bør legges samme tolkning til grunn for benyttelse av nødvergeretten overfor bjørn som det er for andre rovdyr.</p>
<p>Sametinget vil be Stortinget:</p>
<p type="listitem">Oppheve kjerneområdet for rovdyr</p>
<p type="listitem">Opprettholde lokal forvaltning av vilt</p>
<p type="listitem">La lokale myndigheter ha ansvaret for rovdyrforvaltningen</p>
<p type="listitem">Sørge for at grensekryssende rovdyr regnes med i den norske bestandsmålsettingen</p>
<p type="listitem">Sørge for at det skal gis full erstatning til grunneiere, næringsdrivende eller andre som lider tap som følge av statens overordnede rovdyrforvaltning</p>
<p type="listitem">Sørge for at det innføres kvotejakt der hvor dette ikke truer den totale bestandens overlevelse</p>
<p>Komiteens tilrådning</p>
<p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget å vedta følgende:</p>
<p>Sametinget støtter for øvrig sametingsrådets forslag til innstilling.</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 008/17 </em></p>
<p>Behandling av saken påbegynt 10.03.17 kl. 08.30</p>
<p><em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 32 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Forslag 6 ble forkastet med 30 stemmer mot 2 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 2a ble forkastet med 28 stemmer mot 4 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 2b (siste avsnitt) ble enstemmig vedtatt</p>
<p type="listitem">Forslag 5 ble vedtatt med 31 stemmer mot 1 stemme</p>
<p type="listitem">Forslag 1 ble forkastet med 15 stemmer mot 17 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 3 ble vedtatt med møteleders dobbelstemme, 16 stemmer mot 16 stemmer</p>
<p type="listitem">Forslag 4 ble vedtatt med møteleders dobbelstemme, 16 stemmer mot 16 stemmer</p>
<p type="listitem">Nærings- og kulturkomiteens tilrådning ble vedtatt med møteleders dobbelstemme, 16 stemmer mot 16 stemmer</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Protokolltilførsel fra Jens Petter Kåven, Nordkalottfolketn: Nordkalottfolket vil påpeke at komiteens medlem Jens Petter Kåven er oppgitt med feil partitilhørighet i forslag 3. </p>
<p><em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Jordbruket spiller en betydelig rolle som grunnlag for sysselsetting, verdiskaping, produksjon av matvarer og som grunnlag for bosetting i samiske områder. Jordbruk er også viktig for videreføringen av samisk språk og kulturtradisjoner. Sametinget er opptatt av at jordbruksnæringen har gode rammebetingelser for sin drift og utvikling.</p>
<p>Levende bygder er den beste garantien for at samisk kultur og språk får en sikker fremtid. Å sikre dagens bruksstruktur og opprettholde sysselsettingen i landbruket og øke lønnsomheten er avgjørende for å opprettholde levende bygder. Derfor er det viktig for Sametinget å jobbe for et styrket driftsgrunnlag for jordbruk i samiske områder. Sametinget har som langsiktig mål å øke sysselsettingen og produksjonen i næringen.</p>
<p>For Sametinget er det viktig å videreføre og styrke de virkemidlene som er i jordbruksavtalen i dag. Landbrukspolitikken må være forutsigbar siden de investeringer som gjøres i jordbruket gjelder for flere tiår framover. Store endringer i jordbrukspolitikken vil ikke sikre denne forutsigbarheten, og det vil skape en usikker situasjon for de områder som slike endringer berører.</p>
<p>Man bør satse på kjøttproduksjon innen jordbruk, avtalepartene bør tilrettelegge for utvikling/mer kjøttproduksjon. Tradisjonelt har man benyttet utmarksbeiter innen jordbruk og i Norge er det stort potensial for utmarksbeite for jordbruk som bør benyttes.</p>
<p>Sametinget er bekymret over den dreining av jordbrukspolitikken som er er foreslått i Stortingsmelding nr 11 (2016 – 2017)</p>
<p><em type="italic">Endring og utvikling – en fremstidsrettet jordbruksproduksjon. </em></p>
<p>Iverksetting av de tiltakene som er foreslått i meldingen vil ha dramatiske konsekvenser for det jordbruk i samiske områder.</p>
<p>Laksefiske i Tanavassdraget er grunnlag for bosetning og jordbruksdrift langs vassdraget. Forslaget til avtalen vil begrense lokalbefolkning tradisjonelle høsting som igjen vil gå utover bosetning langs vassdraget.</p>
<p>Antall bruk i samiske områder har hatt en jevn nedgang hvert år. Nedgangen i antall bruk er ekstra bekymringsfull ettersom jordbruksmiljøene allerede er små sammenliknet med jordbruket på landsbasis. Nedgangen vil også få negative konsekvenser for matproduksjonen, meierier, slakterier, videreforedlingsanlegg og for handelsstanden i de samiske områdene. En ytterligere nedgang i jordbruket vil derfor utfordre det samiske næringslivet og true næringen som en betydningsfull kultur- og språkarena.</p>
<p>Sametinget fremmer følgende innspill til jordbruksavtaleforhandlingene for 2017:</p>
<p><em type="bold">1. Sametingets rolle i landbrukspolitikken </em></p>
<p>Sametinget ønsker å være en viktig premissgiver for å sikre og styrke jordbruksnæringens rammebetingelser i samiske områder. Sametinget er skuffet over at Landbruks- og miljødepartementet ikke involverte Sametinget i prosessen om en ny jordbruksmelding. En slik manglende involvering av Sametinget er ikke i samsvar med den konsultasjonsavtalen som Regjeringen undertegnet i 2005.</p>
<p>Plikten til konsultasjoner etter Konsultasjonsavtalen omfatter tiltak som berører den samiske befolkingen i jordbruksnæringen. Sametinget ønsker å få mulighet til å bidra til at jordbruksnæringens rammebetingelser sikres og styrkes. På denne måten vil Sametinget kunne følge opp våre forpliktelser overfor næringen, blant annet ansvaret Sametinget har for levende samiske bygder.</p>
<p>Statens landbrukspolitikk overfor samene samsvarer ikke etter Sametingets syn ikke med de folkerettslige forpliktelsene som Norge har påtatt seg ovenfor samene som urfolk.</p>
<p><em type="bold">2. Lønnsomhet </em></p>
<p>I den nye jordbruksavtalen for 2017 må produksjonstilleggene videreføres med samme profil som i dag. En grunnleggende forutsetning for jordbrukets eksistens og utvikling er at lønnsomheten i jordbruket er god og at den i størst mulig grad er konkurransedyktig i forhold til andre yrkesgrupper. Slik er det dessverre ikke i dag. Næringen bærer av den grunn preg av stadige bruksnedleggelser og manglende rekruttering. For at bondeyrket skal anses attraktivt og interessant å satse på er det en forutsetning at det regnes som økonomisk lønnsomt. Den store inntektsforskjellen mellom jordbruket og andre næringer må derfor reduseres.</p>
<p>Regjeringen har i sin Stortingsmelding foreslått å endre ordningen med avløsertilskudd for ferie og fritid ved å slå den sammen den med produksjonstilskudd. Sametinget frykter for at dette i realiteten er en avvikling av velferdsordningen. Dagens ordning sikrer bonden ferie og fritid noe som er spesielt viktig for å rekruttere unge til jordbruksnæringen. Sametinget vil at dagens velferdsordning opprettholdes slik at jordbrukeren har samme muligheter til fritid og rekreasjon som andre yrkesgrupper har. Samtidig er ordningen med avløsertilskudd viktig av likestillingshensyn for å gjøre det mer attraktivt for kvinner å ha landbruk som hovedyrke.</p>
<p>Størrelsen på gårdene øker hvert år. Jordbruket i samiske områder har arealer som ligger spredt og mange av eiendommene er små. Dette gjør det vanskelig å øke produksjonen som hører til et gårdsbruk. Geografi og eiendomsstruktur er ofte til hinder for at de minste brukene kan øke sin produksjon. Sametinget vil ha høyere produksjonsstøtte på de minste brukene for å sikre utviklingen av lønnsomheten for disse.</p>
<p>Sametinget ser det som svært viktig å opprettholde samvirkeforetakene for å ha et desentralisert jordbruk og et jordbruk i hele landet. Svekkelse av samvirkeforetakenes rolle som markedsregulatorer vil gjøre det vanskeligere for jordbruket i distriktene å klare seg. Sametinget registrerer at i den nye stortingsmeldingen er det lagt opp til at markedskreftene skal få fritt spillerom. Foretakene har i dag mottaksplikt og sikrer på den måten avsetning av produkter fra den enkelte gårdbruker uavhengig av hvor langt det er til videreforedlingsanleggene. Bøndene får mer stabile og forutsigbare rammevilkår. Samvirkeorganisering fører til at bøndene får en garantert pris for varene de leverer. Det sikrer også lik pris for lik kvalitet for alle produsenter uavhengig av størrelse og avstand til slakterier og meierier.</p>
<p>Den grovfôr baserte produksjonen må prioriteres. Melkeproduksjonen og saueholdet er bærebjelken for jordbruket i samiske områder. Saueholdet utnytter utmarka på en god måte, og må sikres en positiv økonomisk utvikling. Produksjonstilskudd er avgjørende for lønnsomheten. Selv om områdene i Troms og Finnmark har høyere satser enn resten av landet legges det ned flere og flere bruk. God lønnsomhet vil gjøre jordbruksnæringen mer attraktiv. Beitetilskudd og areal- og kulturlandskapstilskudd må opprettholdes. En dreining av støtten bort fra en distriktsprofil til en støtte hvor volumproduksjon prioriteres vil føre til en sentralisering av jordbruksproduksjonen i Norge.</p>
<p><em type="bold">3. Melkeproduksjon </em></p>
<p>Fra 2034 vil det ikke lenger være tillatt å ha båsfjøs. I Troms har ca 25 % av melkebrukene løsdrift. Det betyr at 75 % må bygge om fra båsfjøs til løsdrift i Troms. I Finnmark har halvparten løsdrift. Det haster med å legge om fra båsfjøs til løsdriftsfjøs. Dette fordrer en særskilt satsning på bygging av løsdriftsfjøs. Med dagens investeringsrammer vil det ikke være tilstrekkelig midler til å legge om driften. De regionale virkemidlene må økes slik at Innovasjon Norge er i stand til finansiere bruksutbygginger i samiske områder. Prosentsatsen for investeringsstøtte må også økes. Dette er av særlig betydning for unge etablerere som ofte ikke har klart å bygge opp egenkapital. Andelen tilskudd til unge må løftes slik at den er 10 % høyere i samiske områder enn tilfellet er i dag.</p>
<p>Jordbruk i samiske områder ligger i marginale vekstområder. Vekstsesongen er kort, og veksten varierer i stor grad etter klimaet. Melkeproduksjonen er viktig for jordbruk i samiske områder, og mye av produksjonen er avhengig god grasvekst. Beitetilskuddet for innmark er foreslått fjernet i den nye stortingsmeldingen. Dette tilskuddet må opprettholdes siden melkeproduksjonsbruk i hovedsak bruker innmarksbeite som grunnlag i produksjonen. Dette tilskuddet bidrar til å utnytte brukets arealer på en bærekraftig måte samtidig som det hindrer gjengroing av landskapet.</p>
<p><em type="bold">4. Sauenæringen </em></p>
<p>Sauenæringen er i tillegg til melkeproduksjonen en av basisnæringene i jordbruket i samiske områder. Bruken av utmark er helt avgjørende for det økonomiske resultatet i næringen. Endringer i beitetilskudd vil få konsekvenser for økonomien. Ved å øke dette tilskuddet vil det både sikre økonomien i saueholdet og øke bruken av utmarksbeite.</p>
<p>Sametinget registrerer at utviklingen i saueholdet preges av at rovdyr gjør stor skade på sauenæringen. Sametinget antar at når enkelte har valgt å slutte med sau så har rovdyrskadene vært avgjørende for dette valget. Selv om rovvilt ikke er forhandlingstema i denne sammenhengen så har rovviltpolitikken stor betydning for økonomien i saueholdet. Rovviltforliket står fortsatt ved lag. I beiteområder skal beitedyr ha forrang og der skal det være lav terskel for uttak av rovdyr.</p>
<p><em type="bold">5. Kombinasjonsnæringer og utmarkshøsting </em></p>
<p>I Sápmi har såkalte kombinasjonsnæringer alltid spilt en viktig rolle. Eksempelvis er det ikke uvanlig i samiske områder at jordbruk kombineres med tradisjonell høsting av utmarka, fjord- og krabbefiske og/eller turisme. Tradisjonell samisk utmarkhøsting slik som innlandsfiske og bærsanking er fortsatt et viktig tilskudd til inntekten samtidig som det gir lokal og kortreist mat til eget konsum og til andre brukere. Sametinget ønsker at det satses på etablering av mottaksanlegg for utmarksressurser som bær, småvilt, urter og innlandsfisk, til bruk både for utøvere av kombinasjonsnæring så vel som befolkningen for øvrig.</p>
<p>I denne sammenheng er det viktig å påpeke at styrkingen av rammevilkårene til samisk landbruk innebærer også en videreføring av tradisjonelle samiske kombinasjonsnæringer og samisk utmarkshøsting.</p>
<p><em type="bold">6. Sametingets tilskuddsordninger til næringsutvikling </em></p>
<p>Avtalepartene i jordbruket avviklet overføringen av 2,0 millioner kroner til Sametinget med virkning fra 2015. Overføringen må innføres på nytt og samtidig økes for fremme av arktisk landbruk Produkter fra arktisk landbruk har et stort potensial både med tanke på kvalitet og som en merkevare fra arktiske områder. Det arktiske klimaet er både en ulempe og en fordel. Det positive med arktiske produkter er at de er mer smakfulle enn produkter produsert lenger sør i landet. Dette gjelder spesielt for grønnsaker og lammekjøtt. Det gjelder å legge til rette for å profilere og markedsføre arktisk landbruk. Sametingets midler har i mange saker vært av avgjørende betydning for at bøndene valgte å bygge ut. Gjeninnføring av denne ordningen vil også være et ledd i satsningen på nordområdene.</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 10.03.17 kl. 10.45</p>
<p>Ášši/Sak 009/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p><em type="italic">Valg av valgkomite </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>15/2925</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p>Forslag og merknader</p>
<p>Sametingsrådets forslag til innstilling:</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 009/17 </em></p>
<p>Behandling av saken påbegynt 08.03.17 kl. 11.10. Valget skjedde etter forholdstallvalg. Forslag fra representant Toril B. Kåven, Nordkalottfolket, Árja, FrP, Fastboendes liste: - Isak Mathis O. Hætta, Nestleder - Kjetil Romsdal, Varamedlem Forslag fra representant Per Mathis Oskal, Arbeiderpartiet: - Marit Kirsten Anti Gaup, Leder - John Kappfjell, Varamedlem Forslag fra representant Aili Keskitalo, NSR, Flyttsamelista: - Sandra Márja West - Mathis Nilsen Eira, Leder - Tor Gunnar Nystad, Ann-Mari Thomassen, Varamedlemmer Forslag fra representant Ellinor Marita Jåma, Åarjel-Saemiej-Gielh, Samer sørpå, Høyre: - Marie Therese Nordsletta Aslaksen - Jovna Zakharias Dunfjell, Varamedlem <em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 39 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<p>- Valg etter forholdstall ble enstemmig vedtatt - Valg etter forholdstall ble enstemmig vedtatt</p>
<p>- Leder: Marit Kirsten Anti Gaup (AP) fikk 23 stemmer og Mathis Nilsen Eira (NSR) fikk 16 stemmer</p>
<p>- Nestleder: Isak Mathis O. Hætta (Fastboendes liste) ble valgt med 22 stemmer mot 17 stemmer</p>
<p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Følgende representanter ble valgt til Sametingets valgkomite: - Marit Kirsten Anti Gaup, AP - Leder</p>
<p>- Isak Mathis O. Hætta, Fastboendes liste - Nestleder - Mathis Nilsen Eira, NSR - Sandra Márjá West, NSR - Marie Therese Nordsletta Aslaksen, SS Varamedlemmer:</p>
<p>- John Kappfjell</p>
<p>- Kjetil Romsdal - Ann-Mari Thomassen</p>
<p>- Tor Gunnar Nystad - Jovna Zakharias Dunfjell Behandling av saken avsluttet 08.03.17 kl. 11.30</p>
<p>Ášši/Sak 010/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Ášši/Sak 001/17</p>
<p>Sametingets valgkomite</p>
<p><em type="italic">Valg av Sametingets valgnemnd - Sametingsvalget 2017 </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>15/2925</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p><em type="italic">Saksfremstilling og vurdering: </em></p>
<p><em type="italic">Etter forskriften om val til Sametinget § 18 skal Sametinget oppnevne en valgnemnd som har ansvar for forberedelse og avvikling av sametingsvalget. Sametingets valgnemnd skal bestå av minimum fem medlemmer med varamedlemmer. Medlemmene og varamedlemmene skal være samer med stemmerett ved sametingsvalget. </em></p>
<p>Forslag og merknader Valgkomiteens innstilling:</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 010/17 </em></p>
<p>Valgkomiteens innstilling:</p>
<p>Følgende oppnevnes som medlemmer og personlige varamedlemmer i Sametingets valgnemnd for sametingsvalget i 2017:</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>1. Egil Olli, leder</p>
<p>2. Kirsti Guvsám, nestleder</p>
<p>3. Jarle Jonassen</p>
<p>4. Fred-René Øvergård Buljo</p>
<p>5. Hilde Nyvoll</p>
<p>Personlige varamedlemmer:</p>
<p>1. Eldbjørg Mathisen</p>
<p>2. Máret Guhtor</p>
<p>3. Olav Andersen</p>
<p>4. Hartvik Hansen</p>
<p>5. Ante Bals</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 09.03.17 kl. 19.00 <em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 34 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Valkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Følgende oppnevnes som medlemmer og personlige varamedlemmer i Sametingets valgnemnd for sametingsvalget i 2017:</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>1. Egil Olli, leder</p>
<p>2. Kirsti Guvsám, nestleder</p>
<p>3. Jarle Jonassen</p>
<p>4. Fred-René Øvergård Buljo</p>
<p>5. Hilde Nyvoll</p>
<p>Personlige varamedlemmer:</p>
<p>1. Eldbjørg Mathisen</p>
<p>2. Máret Guhtor</p>
<p>3. Olav Andersen</p>
<p>4. Hartvik Hansen</p>
<p>5. Ante Bals</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 09.03.17 kl.19.02</p>
<p><em type="italic">Sametingets valgkomite - 001/17 </em></p>
<p>Forslag 1, representantene Sandra Marja West og Mathis N. Eira, NSR ja JOHT</p>
<p>Medlem 1. Kirsti Guvsám, nestleder 2. Jarle Jonassen</p>
<p>Personligvara: 1. Máret Guhtor 2. Olav Andersen</p>
<p>Forslag 2, representanten Marja Therese N. Aslaksen, SS, ÅaSG, H</p>
<p>Medlem Hilde Nyvoll</p>
<p>Personligvara: Ante Bals</p>
<p>Forslag 3, representanten Isak Mathis O. Hætta, DL, Nordkalottfolket, FrP, Árja</p>
<p>Medlem 1. Fred-René Ø. Buljo</p>
<p>Personligvara: Hartvik Hansen</p>
<p>Forslag 4, representant Marit Kirsten A. Gaup, AP</p>
<p>Medlem 1. Egil Olli, leder</p>
<p>Personligvara: Eldbjørg Mathisen</p>
<p><em type="italic">Votering: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkomiteens medlemmer og varamedlemmer: </em>Enstemmig vedtatt </p>
<p><em type="italic">VK - vedtak: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkomiteens innstilling: </em></p>
<p>Følgende oppnevnes som medlemmer og personlige varamedlemmer i Sametingets valgnemnd for</p>
<p>sametingsvalget i 2017.</p>
<p><em type="italic">Medlemmer: </em></p>
<p>1. Egil Olli, leder</p>
<p>2. Kirsti Guvsám, nestleder</p>
<p>3. Jarle Jonassen</p>
<p>4. Fred-René Buljo</p>
<p>5. Hilde Nyvoll</p>
<p><em type="italic">Personlige varamedlemmer: </em></p>
<p>1. Eldbjørd Mathisen</p>
<p>2. Máret Guhtor</p>
<p>3. Olav Andersen</p>
<p>4. Hartvik Hansen</p>
<p>5. Ante Bals</p>
<p>Ášši/Sak 011/17</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p>Ášši/Sak 002/17</p>
<p>Sametingets valgkomite</p>
<p><em type="italic">Valg av forberedende fullmaktskomité </em></p>
<p><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p>15/2925</p>
<p><em type="italic">Behandlinger </em></p>
<p><em type="italic">Vedlegg </em></p>
<p><em type="italic">Saksfremstilling: </em></p>
<p><em type="italic">På siste plenumsmøte i valgperioden velges av og blant Sametings representanter en fullmaktskomité på 5 medlemmer med like mange varamedlemmer til foreløpig prøving av fullmaktene for representanter og vararepresentantene i det nye Sametinget. Samtidig velges leder og nestleder jfr. Sametingets grunnregler § 12 </em></p>
<p>Forslag og merknader</p>
<p>Valgkomiteens innstilling:</p>
<p>Følgende personer med personlig varamedlemmer oppnevenes til Sametingets forberedende fullmaktskomité i henhold til grunnreglenes § 12</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>1. leder</p>
<p>2. (nestleder)</p>
<p>3.</p>
<p>4.</p>
<p>5.</p>
<p>Personlige varamedlemmer:</p>
<p>1.</p>
<p>2.</p>
<p>3.</p>
<p>4.</p>
<p>5.</p>
<p><em type="italic">Sametingets plenum - 011/17 </em></p>
<p>Valgkomiteens innstilling:</p>
<p>Følgende personer med personlig varamedlemmer oppvevnes til Sametingets forberedende fullmaktskomité i henhold til grunnreglenes §12:</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>1. Ann-Mari Thomassen, leder</p>
<p>2. Knut Store, nestleder</p>
<p>3. Aud Marthinsen</p>
<p>4. Per A. Bæhr</p>
<p>5. Ellen Kristina Saba</p>
<p>Personlige varamedlemmer:</p>
<p>1. Anita Ravna</p>
<p>2. Ragnhild Melleby Aslaksen</p>
<p>3. Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>4. Beaska Niillas</p>
<p>5. Jovna Zakarias Dunfjell</p>
<p>Behandling av saken påbegynt 09.03.17 kl. 19.02 <em type="italic">Votering </em>Av 39 representanter var 34 tilstede. Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: </p>
<list><p type="listitem">Valkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt</p>
</list><p><em type="italic">Protokoll tilførsler </em>Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken. <em type="italic">Taleliste og replikkordskifte </em></p>
<p><em type="italic">SP - vedtak: </em></p>
<p>Følgende personer med personlig varamedlemmer oppvevnes til Sametingets forberedende fullmaktskomité i henhold til grunnreglenes §12:</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>1. Ann-Mari Thomassen, leder</p>
<p>2. Knut Store, nestleder</p>
<p>3. Aud Marthinsen</p>
<p>4. Per A. Bæhr</p>
<p>5. Ellen Kristina Saba</p>
<p>Personlige varamedlemmer:</p>
<p>1. Anita Ravna</p>
<p>2. Ragnhild Melleby Aslaksen</p>
<p>3. Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>4. Beaska Niillas</p>
<p>5. Jovna Zakarias Dunfjell</p>
<p>Behandling av saken avsluttet 09.03.17 kl.19.05</p>
<p><em type="italic">Sametingets valgkomite - 002/17 </em></p>
<p>Forslag 1 Sandra M. West og Mathis N. Eria, NSR</p>
<p>Medlem Ann-Mari Thomassen, leder Anita Ravna</p>
<p>Vara: Per A. Bæhr Beaska Niillas</p>
<p>Forslag 2 Marit Kirsten A. Gaup, AP</p>
<p>Medlem: Knut Store, nestleder</p>
<p>Vara: Ragnhild M. Aslaksen</p>
<p>Knut Store</p>
<p>Forslag 3, Isak Mathis O. Hætta, DL</p>
<p>Medlem: Aud Marthinsen</p>
<p>Vara: Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>Forslag 4, Marie Th. N. Aslaksen, SS</p>
<p>Medlem: Ellen Kristina Saba</p>
<p>Vara: Jovvna Z. Dunfjeld</p>
<p><em type="italic">Votering: </em></p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p><em type="italic">VK - vedtak: </em></p>
<p><em type="italic">Valgkomiteens innstilling: </em></p>
<p>Følgende personer med personlig varamedlemmer oppnevenes til Sametingets forberedende fullmaktskomité i henhold til grunnreglenes § 12</p>
<p><em type="italic">Medlemmer: </em></p>
<p>1. Ann-Mari Thomassen, leder</p>
<p>2. Knut Store(nestleder)</p>
<p>3. Aud Marthinsen</p>
<p>4. Per A. Bæhr</p>
<p>5. Ellen Kristina Saba</p>
<p><em type="italic">Personlige varamedlemmer: </em></p>
<p>1. Anita Ravna</p>
<p>2. Ragnhild M. Aslaksen</p>
<p>3. Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>4. Beaska Niillas</p>
<p>5. Jovvna Z. Dunfjeld</p>
<p>Undertegnede har lest gjennom protokollen, og finner de bokførte beslutninger å være i overensstemmelse med Sametingets vedtak.</p>
<p>Karasjok, 08.03.2017 - 10.03.2017</p>
<p>Plenumsledelsen</p>
<p>Jørn Are Gaski</p>
<p>Anita Persdatter Ravna</p>
<p>leder</p>
<p>nestleder</p>
<p>Mathis Nilsen Eira</p>
<p>Aud Marthinsen</p>
<p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen</p>
</body></document>
