<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">en_kreativ_trend.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stort fellesskap som søker hverandres hjelp og moralske støtte, kreative entusiaster som gjerne vil oversette sine sanger og dikt til dette bortgjemte, hemmelige språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iso joukko ihmissii jokka hakkeevat appuu ja moraalista tukkee toinen toiselta, luovat entusiastit jokka mielelä halluuvat käänttäät ommii laului ja runnoi unheetethuun salakielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og som i mellomtiden nøyer seg med å bruke utvalgte ord og setninger som topping og strøssel, kvensk identitetskrydder i kreativ sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jokka sillä välin tyttyyvät käyttämhään joitaki ulosvalituita sannoi ja setninkkiitä luovan homman toppingiksi ja piristelyksi, höystöö kvääni-identiteetille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både sanger Erika Reiersen og diktskriver Marit Barbo har lyst til å få tingene sine oversatt, dem kan du kan lese om i siste utgave av magasinet Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä laulaaja Erika Reiersenilä ja runnoiliija Marit Barbola oon halu saađa ommii tinkkoi käänetyksi, niistä sie saat lukkeet tästä makasiinista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi liker trenden, denne fritt dansende og stadig mer selvsikre subsjangeren skapt av folk som kjenner på en sorg og en lengsel over et språk de ikke kan, men som de burde kunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tykkäämä siitä trendistä, vaphaasti tansattelleevasta ja aina ittevarmemasta alagenrestä minkä pithoon oon ottanu väki mikä tunttee surruu ja kaippuu sen kielen pörhään mitä net ei saateta, mutta mitä net piđettäis saattaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er frie og skal ikke stå til ansvar for noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon vaphaat ihmiset eikä eđesvastauksessa yhđelekhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nemlig ikke dem, men myndighetene som brakk bena på kvenfolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei nimittäin ole net mutta esivallat jokka katkaisthiin kväänikansan jalat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket og kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielen ja kulttuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste vi trenger er forståsegpåere som kommer løpende for å kritisere at man halter og snubler og bruker tid på å trene opp morsmålsgangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä met kaikista vähhiiten tarttema, oon niin käsketyitä ymmärttääjii jokka rukattaavat paikale sanomhaan ette nyt teilä jalka horjuu ja heti tet kompustatta, ja ottaavat ittele aikkaa opettamhaan kävelyy äiđinkielelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det heter så fint at nød lærer naken kvinne å spinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kyllä hätä keinot keksii, niin ko met niin luottavaisesti pruukkaama sannoot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få er mer språk-nakne enn kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvat oon niin sanahäđässä ko kväänit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordene deres derimot, de er klare som bare det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heiđän sanat, net kyllä oon valmhiina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusenvis av dem, de klør etter å spinnes og veves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuhanet ja taas tuhanet sanat, net halluuvat tulla löyđetyksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer ikke at vår språknakne kvenkvinne skal bruke dem alle samtidig, kreere digre, tettvevde saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Emmäkä met luulekhaan ette sanattomat kväänit löyđettäis valtakeinot heti ja laitettais issoi maanteitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer at hun begynner i det små.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei, met uskoma ette net häyttyyvät alkkaat pienistä polvuista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten, hva strekker man helst i vannet, hvis målet er å fange fisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja lisäksi, mitä ihminen ennemin viskaa vetheen jos halluu saađa kallaa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tett knyttet veggteppe?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tihusilmäisen tröijyn?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller et fiskegarn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vain kalaverkon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det også for den som vil fange sjeler og hjerter, ofte fungerer store masker vel så bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin se oon kansa jos halluu saalhiiksi sielui ja sydämiitä, se saalista kyllä tullee isosilmäiselläki verkola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inspirert av trenden måtte vi selv driste oss til et forsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä trendi inspireeraa meitä, ja sillä freistaama itteki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prøve å veve inn både dialekt og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Panna yhtheen murretta ja kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diktsjangeren forbeholdes de sirkulære poetene, de som gjerne skriver for å skrive sin kropp inn i verden, vi dro heller på småkarslig, rettlinjet fisketur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Runogenren jätämä sirkuleeraaville poeetiile, niile jokka kirjoittaavat sillä ette heistä jäis jälki mailmhaan. Met ennemin lähđimä miehiselle, suoralinjaiselle pyytöreisule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor vi tvert fikk fast en fillete limerick:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä pyyđöksheen kävi haaskoinen limericki:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
