<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">folelsen_av_trygghet.txt.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følelsen av trygghet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turvalisuuđen tunnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette magasinet kan du lese om språksenterlederen og avdelingslederen fra fylkeskommunen, de er høflig uenige om hvor vidt kvenene har fast statlig finansiering eller ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä makasiinissa sie saat lukkeet muutaman kielisentterin johtaajan ja fylkinkommuunin osakunnanjohtaajan ympäri; het oon höölisti errii mieltä siitä ette oonko kvääniilä fasti staatin finansieeraus eli ei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kanskje det har å gjøre med hvordan man definerer fast finansiering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Piian siinä oon kysymys siitä mitä sanapari fasti finansieeraus tarkoittaa?»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa språksenterlederen. Ved å peke på behovet for begrepsdefinisjon pekte hun på et problem som når ut over kvenske rekker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kielisentterin johtaaja joka totes ette nyt pittää näitten sannoin käsittämisen defineerata, ja puhui sillä probleemistä mikä koskee meiđänki ihmissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne og spesielt vilje til å enes om hva man snakker om. Språk ble som kjent til for å gi mennesker ubegrenset anledning til å misforstå hverandre, slik at vi gjør klokt i å komme til en første enighet om hva vi er uenige om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielihän annethiin ihmisille sillä ette sen avula saama rajattoman mahđolisuuđen ymmärttäät väärin toinen toisen. Sen tähđen olema viishaat jos ensistä pääsemä yhtheisymmäryksheen siitä mistä meilä ei ole yhtheisymmärystä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen er naturligvis at man ønsker en slik enighet før uenighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaatimus tieten oon ette ihmiset ylipään halluuvat päästä yhtheisymmäryksheen erimielisyyđestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den øvelsen betinger ører og empati, noe som gjør det enklere å heller kaste seg på kjepphesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän kyllä tarvithaan sekä korvii ette empatiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vifte med cowboyhatten og ri i ring til alt og alle er tråkket på. Vi tror bestemt at kvenfolket når lengre med innestemme, derfor var det ekstra gledelig å høre påminnelsen fra senterlederen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Helpompi se oon viskata ittensä keppihevoisen sölkhään ja liuhtoot cowboyhatun kansa ja rattastaa ymmyrää kiini siihen asti ette oon polkenu kaikkiin pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var lavmælt og brobyggende, noe som etter vår erfaring borger for viktigheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä se oli eriliikaisen iloinen assii kuula sentterin johtaajan muistutuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har forståelse for at fylkeskommunen stiller opp for sin tilskuddsordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ymmärämmä ette fylkinkommuuni puolustaa ittensä avustusoorninkkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er rakrygget gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinhän sitä pittääki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette altså til tross for at det implisitt er et forsvar av statens – etter vår mening – magre prioriteringer og utrygghetsskapende retningslinjer overfor et raskt økende antall instanser og prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sillä se epäsuorasti puolustaa staatin – meiđän mielestä – laihoi prioriteerauksii ja tekkee ette noppeesti kasvaava määrä erilaissii instanssiita ja prosektiita tunttee ittensä turvattomaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så hvordan definerer vi egentlig ordet «fast», som i «fast finansiering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä sitte oikkeesthaan sanala fasti meinathaan siinä sanaparissa fasti finansieeraus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Er det tilstrekkelig, som avdelingslederen peker på, med en årlig felles matkasse som statsgarantert aldri forsvinner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko se nokko, niin ko osakunnanjohtaaja sannoo, ette oon olemassa yhtheinen ruokasäkki, ja staatti takkaa ette se säilyy?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller ligger det i begrepet «fast» en forutsetning om årlige statsgaranterte nistepakker til hver enkeltaktør, slik språksenterlederen viser til?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vain tarkoittako sana fasti sitä ette jokhainen erittyinen toimiija saapi oman taatun niestapakan staatilta, niin ko kielisentterin johtaaja meinaa ette olis oikhein?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter å ha tenkt en tid på saken, dras vår mening i sistnevntes retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jos met kuitenki olema väärässä, se meiđän mielestä pittää ajatella mihin oorningilla tođesti haluthaan päästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og skulle vi likevel ta feil, peker vi på intensjonen bak ordningen. Intensjonen var, håper vi, å gi trygge økonomiske rammer å arbeide innenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met omasta puolesta toivoma ette sillä haluthaan päästä siihen ette saisima työtelä ilman pölkkäämättä finansieerauksen vailumista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygghet er ikke bare en teoretisk ting, noe du kan lese deg til i et tilsagnsbrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turvalisuus ei ole tyhä mikhään teoreettinen assii, joku semmonen mikä synttyy siinä ko lujet luppauspreivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygghet er også en følelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turvalisuus oon kansa tunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og de faste kvenske aktørene føler i liten grad fast økonomisk trygghet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä fastit kvääniaktöörit juuri koje ette het oon ekonoomisesti turvassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe Ruijan Kaiku kan vite, for også vi er i samme båt og føler det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän kyllä tiettää Ruijan Kaiku sillä ko met olema samassa venheessä, ja meistä tunttuu samalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i den gode statens mandat å ta høyde for argumenter, men også ta høyde for følelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvän staatin tehtävhiin kuuluu kuunela argumenttiita, mutta kans perustaat tuntheista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dagens kvenske følelse er en ganske annen enn en følelse av trygghet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja tääpänä kväänit kyllä tuntteevat ittensä kaikkee muuta ko turvaliseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
