<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">frihet_ogsa_fra_seg_selv.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frihet, også fra seg selv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaphautta, omasta ittestäki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Ruijan Kaikus oktoberutgave kan du lese om Helga Wara, hun undrer på om vårt paradesymbol kvenrosa må være med før en gjenstand kan defineres og anerkjennes som kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaikun lokakuun numerossa sie saat lukkeet Helga Warasta, hän hunteeraa ette pittääkö meiđän paraatisymbolin, kvääniruusun, olla myötä ennen ko jostaki kapistuksesta saatethaan sannoot ette se oon kväänikapistus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret, mener vi, er nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän vastaus oon ette ei tartte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenrosa verken må eller bør prege alt vi lager og gjør, og det Wara gir uttrykk for, er at kvenfolket vokser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniruusu ei piđä eikä saa olla myötä kaikessa mitä met tehemä, ja se mitä Wara oon sanomassa, oon ette kväänikansa kassuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vår kultur bryter egne rammer, grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette meiđän kulttuuri rikkoo sen omat raamit, rajat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et paradoks, men alle levende kulturer må iblant løsrive seg fra seg selv, fra sine egne «kvenroser», for å vokse og modnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon paradoksi, mutta kaikki elläävät kulttuurit häyđythään muutamisti reppiit ittensä irti omasta ittestä, omista ”kvääniruusuista”, ette net päässeevät kassuumhaan ja kypsymhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs et snev av voksesmerte og sunt opprør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä tarvithaan vissin määrän kassuumisen tuskaa ja tervettä kapinaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har etterlyst mer kvensk bling, men i Nord-Troms så vi forleden noen gå i anonyme komager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema kuuluttanheet enämen kvääniblingin pörhään, mutta Pohjais-Tromssassa näjimä hiljan ette joku kulki anonyymisissä vuotakengissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forbandt dem ikke straks med det samiske, men med det kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met emmä heti ajatelheet ette net olthiin saamilaiset mutta piđimä ette net olthiin kväänivuotakengät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komagene var kan hende traurige i «turistkultur-øyemed», i våre øyne var de upretensiøst skjønne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net olthiin piian surkkeet suhtheessa ”turistikulttuuritarkoituksheen”, mutta meiđän silmissä net olthiin erinomaisen fiinit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme vis ligger også kvenenes lange og jordnære koftetradisjon skjult, som grå katter i mørket, klare til å tas fram og ses på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan laihiin oon kvääniin pitkä ja maanlikheinen takkitradisuuni piilossa, niin ko mustat kissat pimmeessä, valmhiina tulemhaan ulos ja näkkyyvhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også vår kultur har sine autentiske elementer, det opprinnelige og «aller første.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđänki kultturissa oon autenttissii elementtiitä, alkupöräistä ja ”kaikkiin ensimäistä”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Kanskje traust og grått, men det står fjellstøtt på egne ben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian harmaavata ja surkkeeta, mutta se seissoo lujala kalliolla ja omila jaloila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å hekte på kvenrosa er overflødig, gjerne også flau estetikk, som å sette en hatt på en hest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarttuut kiini kvääniruushuin oon turhaata ja kohta kansa flaattii estetikkii, vähän niin ko hattu hevoisen päässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ofte tatt til orde for kvensk kulturell skapervilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema ushein saarnanheet kvääniin kulttuurillisen luomishalun ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da, kan man innvende, er det jo bare fantasien som setter grenser for kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sitte, saatama sannoot, se oon tyhä fantasii mikä pannee rajat kulttuurille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bør man fantasere fram en kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pittääkö sitä kuvitella kulttuurin framile?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>No jaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gjorde i alle fall det, i Ottars tid og lenge før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin net tehthiin kuitenki Ottarin aikhaan ja paljon varheminki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mennesket har alltid gjort det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihminen oon tasan tehny niin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra ilden til lommelykta, fra vrengt geiteskinn til fleece, nød har lært oss å spinne, vi har alltid funnet på ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valkkeesta plakkarilampphuun, nurinkäänetystä keituriturkista fleecheen, hätä oon opettannu meiđät kehräämhään, aina met olema keksinheet uussii assiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nød er det også, det har fornorskningen sørget for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hätä se oon nytki, siitä oon ruijalaistaminen pitäny huolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt råd er å møte statlig utradering med kulturell utagering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän neuvo oon ette kohtaama staatin ylikattomisen tyhä lujemilla kulttuurisilla toimila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dersom vi mot alle vindar makter å stå han av, som folk, språk, kultur, har vi på veien skapt kulturelle uttrykk som folk om tusen år kommer til å blåse støvet av og si med vibrato i røsten at dette – dette var kvensk det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jos kaikista vastuksista huolimatta pystymä seisomhaan lujana, niin kansana, kielenä ko kulttuurinaki, met olema matkan varrela luonheet kulttuurii mistä ihmiset tuhanen vuotta jälkhiin puhalttaavat tomun pois ja sannoovat värisseevälä äänelä ette tämä – se se oli oikkeeta kväänikulttuurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen vil sikkert da som nå mene at det var tøvete påfunn, men det samme kan sies også om lue med dusk, truger til hest, lutefisk og sildegrynssuppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joku sikkaristi meinaa silloin niin ko nytki ette sepä oli hullunkurista meininkkii, mutta niinhän saatama sannoot kansa tuskulakista, hevoisen tarpomakengistä, lippeekalasta ja sillikryynivellistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Käsityö til kehätä, fra håndarbeid til tømring;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käsityöstä kehhäämisheen;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for å ha en levende kultur må man selv være levende del av den kulturelle skapelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jos sitä meinaa saađa ittele elläävän kulttuurin, sitä pittää itte olla elläävä osa kulttuurillista luomistyötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruijan Kaiku takker Wara for det hun sa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaiku toivotttaa raikasta syksyy kaikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
