<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gata_er_for_alle.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GATA ER FOR ALLE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KATU KUULUU KAIKILE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat som skilpaddebarn som popper opp av sanda og skynder seg til sjøen, kravlet jeg tidlig opp på et akebrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Justhiin ko kilpikonnalapset mikkä äkkiä sukalttaavat ylös hieđasta ja rukattaavat merheen, mieki ryömin varhain tyyräimen pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter den tid gikk det bare utforbakke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin se oli tyhä yhtä myötälettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt første akebrett var et barneakebrett uten styring, senere fikk man akebrett som kunne svinges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun ensimäinen tyyräin oli lastentyyräin ilman tyyryy, hiljemin saima tyyräimen mitä saattoi käänttäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk mitt i julegave fra mamma og pappa, kjøpt for dyre penger på sportsbutikken til Ole Olsen i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sain semmoisen joulukenkiksi mammalta ja papalta, net ostethiin sen tyyrhiilä Ole Olsenin sporttipuođista Vookista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et blått Stiga-styreakebrett med oransje detaljer og navnet mitt påskrevet med vannfast, svart tusj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sininen Stiga-tyyräin missä oli oranssiita detaljiita, ja siihen oli kirjoitettu minun nimi veđenpittäävällä, mustala tussila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å skrive hvem som eide akebrett og sparkstøtting, det gjorde butikken til alle ungene, så det aldri skulle være tvil om hvem som eide nyanskaffelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puođi kirjoitti kläppiin nimen kaikkhiin tyyräimhiin ja sparkkhiin, niin ette ei koskhaan tarvinu hunteerata kenen mikäki uusi kapistus oli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange år var mitt akebrett det beste i hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monta vuotta minun tyyräin oli koko mailman paras tyyräin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brettet hadde fri vilje og var tidvis humørsykt, men jeg tilga hver gang det prøvde å ta livet av meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyyräimellä oli oma tahto, ja välhiin se oli pahanilkinen, mutta mie annoin antheeksi joka kerran ko se freistas tappaat minun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fantes også andre, mer kreative ake-remedier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli olemassa kansa muita, luovemppii laskemavehkheitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kom i bruk når vi var ekstra mange unger samlet og det oppsto underskudd på offisielt godkjent rennutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net tultiin pithoon ko meitä oli eriliikaisen paljon kläppii eikä viralisesti hyväksyttyi laskemakamppheita ennää ollu nokko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk fint an å renne på en god spade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meni hyvin laskeet kunnon lappiila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Farten ble gledelig stor, men det lange skaftet bidro ofte til sorgen der man iført et raskt avtakende smil måket inn i veggen på Grand hotell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä sai vauhtii oikhein kiitettävästi, mutta pitkästä varresta tuli ushein muretta ko se hymyn hopusti hyyttyissä lasketteli päin Grand hotelin seinää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er den kvenske oversettelsen av denne historien: Katu kuuluu kaikile</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Her er den norske utgaven av denne fortellingen: Gata er for alle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plastposer fra S-laget var fine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>S-lagetin plastikkipussit olthiin hyvät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søppelsekker var også en nødløsning, selv om vinterskoene lagde grusom lyd mot innsiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Roskasäkit kansa olthiin hyvä hätäratkaisu, vaikka talvikengät niitten sisälä piđethiinki kauheeta ääntä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pose og sekk ga glimrende fart, ulempen var holdbarheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pussila ja säkilä vauhti oli loistaava, mutta pitkää aikkaa ei niilä saattanu laskeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tålte få krysninger av Storgata før man i praksis rente på buksebaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jonkun kerran niilä saattoi päästä Storgatan poikki ennen ko jo melkhein lasketteli pelkälä housunpersheelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fantes også offisielt rennutstyr som fungerte heller dårlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä oli kansa viralissii tyyräysvehkheitä mikkä toimithiin kohta huonosti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som den kjempedyre rattkjelken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko hulluntyyris rattikelkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staselig og fin, i praksis ble rattkjelke aldri vårt førstevalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommee ja fiini, mutta tođelisuuđessa se ei koskhaan ollu meiđän ensivalinta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til det grov meiene seg for mye ned i underlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jalakset kaivauđuthiin liijan syväle lumheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rattkjelken nektet oss den farten vi ønsket, nemlig dødsfort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rattikelkka ei antanu meile sitä vauhtii mitä met haluthiin, nimittäin kuolettaavaa vauhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rattkjelke var en nedtur, tung å dra på også i opptur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rattikelkka pilas homman, ja raskaski sitä oli kiskoot ylös vastaletta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dødsfort uten å dø, det var tingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laskeet kuolettaavaa vauhtii ilman ette kuoli, se oli se mikä meilä oli hommana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor prøvde vi å nekte døden tilgang ved å ha noe lurt nederst i bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met freistasimma estäät kuolemaa siihen laihiin ette meilä oli törmän alla jotaki viekasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En grunnleggende regel som gjaldt uansett farkost, en utkikkspost.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen reekeli, oli meilä sitte mikä tahansa kulkuneuvo, oli ette alhaala piti pittäät vahtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bunnen av bakken tetnet trafikkbildet til, og støtt var det noen i veien når vi rente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Törmän alla oli tasan paljon trafikkii, ja myöthään sielä oli joku tielä ko met laskima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var plogen og bussen, biler og mopeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joko sielä oli pluuki eli byssi eli sitte piilii ja mopettiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var hunder som hadde rømt og katter som skulle hjem, pluss unge damer med barnevogn og gamle damer med spark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oli karanheita koirii eli sitte kissoi kotimatkala, ja vielä nuorii naissii lastenvaunuin kansa ja vanhoita vaimoi sparkin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet med utkikkspost fungerte bra, unntatt når utkikken gikk sin vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vahti törmän alla toimi kyllä hyvin, mutta ei silloin ko vahti jaukkui pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var problemet med unger, fant vi ut, de har kort hukommelse og kjeder seg lett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppiin kansa oli probleemi, met havaittimma, niilä oli lyhykäinen muisto ja net kylläänythiin helposti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte hendte det at man rente ned bakken og så alle mulige slags folk og fe, unntatt utkikken, som hadde gått lei og gått hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ushein kävi niin ette ko laski alas törmää, niin näki vaikka minkälaista väkkee, mutta ei vahtii ko se oli kyllääntynny ja lähteny kotia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller at man rente i lag med utkikken, fordi vedkommende hadde glemt seg og blitt med å renne i stedet for å sørge for at kysten var klar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli niin ette sitte laski yhđessä vahđin kansa ko se oli unheettannu ja alkanu tyyrätä sen sijhaan ette olis pitäny huolen ette tie oli selvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tiden snakket de voksne om at Honningsvåg var Lille Chicago.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen aikhaan raavhaat puhuthiin ette Vooki oli Pikku Chicago.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ungene hermet etter og startet vår egen mafia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kläpit matkima pörästä ja aloima oman maafian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akebrettmafiaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyyräinmaafian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1970- og 1980-årene var vi alle veier, vi gjorde dem risikable for bilister og fotgjengere og andre som trodde det var fritt fram å kjøre eller gå i gata vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1970- ja 1980-luvula met olima joka paikassa, meiđän takia kaikki tiet olthiin vaaraliset piilistiile ja jalankulkkiijoile ja muile jokka luulthiin ette se ei ollu muuta ko tyhä ajela eli kävelä meiđän kađula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen nektet å gi seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku ei halunheet anttaat alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Førrbainna saueskokk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kirottu lammastokka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» skrek folk, de veivet ned sideruten og hyttet med neven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» ihmiset huuđethiin, veivathiin alas sivvuklasin ja puđistethiin nyrkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Hut dåkker av veien, førr fan!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tiehenä siitä, suotanan kläpit!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men om vi la til flekkings med flagrende akebrett på slep, så sprang vi aldri langt, og fant som sauer flest alltid veien tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta vaikka met otima jalat alle tyyräin häntänä, se emmä met koskhaan laukkonheet kauvas, ja niin met sitte niin ko lammastokka aina löysimä tien takaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsket å være i veien, det var best å ake der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli halu olla tien päälä, sielä oli paras laskeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fantes riktig nok en offisielt tilrettelagt akeplass i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oli sitä Vookissa oikhein vasituinenki tyyräysplassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig skolegården til Honningsvåg barne- og ungdomsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin Vookin yhđistetyn ala- ja ylikoulun siljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men skolegården var så flat og gørre kjedelig at de voksne må ha gjort det med vilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta koulusiljo oli niin laattee ja surkkeen ikävä ette raavhaat olthiin sikkaristi tehnheet sen tahalans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der akte ingen, folk sto bare og slang i påvente av oppfinnelser som mobiltelefoni og selvskading.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä ei yksikhään laskenu, väki tyhä seisoi ja venyskeli ođottaissa uussii hoksauksii niin ko käsifuunii ja ittetuhhoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter samling i gata for å drøfte dagens herjing, startet vi med å lage veisperring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko olima pitänheet kađula kokkouksen ja laittanheet plaanin kunka sinä päivänä pitäisimmä röllätä, aloima sillä ette tehimä tie-estheitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sperret sideveier og kryssende gater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tukima sivvutiet ja poikkikađut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digre snøballer som vi enten rullet på plass, eller fraktet dit på akebrett og sparkstøtting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laitoima valtavii lumipalloi mikkä joko vieritimmä paikale eli frahtasimma tyyräimen tahi sparkin päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da sakket bilistene farten, særlig når vi sperret veien så knapt fotgjengere kom seg forbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin kyllä piilistit toppuutelthiin vauhtii, eriliikaisesti ko met tehimä tiestä niin soukan ette melkhein ei jalankulkkiijatkhaan pääsheet läpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å trykke inn pauseknappen på trafikken var en stor helsefordel når man hadde krabbet Øvergata til topps og kom huijende nedover, ulempen var all kjeftingen idet vi føk forbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kyllä tervheyđelle hyvä assii ette saima painetuksi trafikin pöysiknappii ko ensin olima kiikkunheet Øvergatan ylipään pääle ja sitte laskima kirkkuin alas, mutta toishaalta siinä oli huonona puolena se haukkuminen mitä saima niskhaan siinä ko tuiskattimma sivvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da skrek vi tilbake, tverre og i kor:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta silloin met kiljuima takaisin, poikkipuoltoinsa ja kuorossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gata e førr alle!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Katu oon kaikile!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi glodde olmt i kor også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kansa pyyristelimä vihaisesti kuorossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig når voksne mistet tålmodigheten, hoppet ut av bilene sine og ga seg til å lempe vekk sparkstøttinger og rulle vekk monster-snøballer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti ko raavhaitten kärsivällisyys loppui, ja net hypäthiin ulos piilistä ja alethiin viskomhaan sparkkii ja vierittämhään pois meiđän monsterilumipalloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra naturens side var det mulig å ake helt til sjøen i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luonon puolesta se oli Vookissa mahđolinen laskeet kiini merheen asti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tok en slutt da noen voksne i sin bekymring for helsen fant på å bygge igjen den vesle åpningen mellom Apotekbygget og Grand hotell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se loppui ko jokku raavhaat alethiin pölätä meiđän tervheyđen eđestä ja panthiin umpheen pikku aukon mikä oli Aputeekkipytingin ja Grand hotelin välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De harde veggene veide aldri opp for nærheten til pyrisept og plaster, likevel ble det noen sprekker i veggen etter mange års intens aking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kovat seinät ei olheet olheen samantasaiset pyriseptin ja plasterin kansa, mutta kuitenki seinhiin tuli muutamppii rakkoi ko vuositttain laskima niitä päin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dåkker når ikke å stoppe?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tet että sitte saa topatuksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» øntes foreldre over nedblødde unger som haltet seg hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» vanhiimet pällistelthiin ko vertä valloovat kläpit onnuthiin kotia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Men så kjør saktere da, førr svarte!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mutta laskekkaa sitte hiljemin, saateri senthään!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men å bremse var farlig, mente vi ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jarruttaminen oli vaaralinen, met kläpit ajattelimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Logikken var sunn; det gjaldt å pelle seg over hovedveien nederst i byen før det kom en bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Logikki oli tervet: Se piti kaupungin alapäässä hopusti keritä päätien yli ennen ko tuli piili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må ha vært mye artigere, har jeg tenkt, å være barn før bilene kom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon sikkaristi ollu paljon somempi olla kläppi ennen ko piilit tulthiin, mie olen ajatellu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forresten stoppet Akebrettmafiaen trafikken også i sommerhalvåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja toppashan Tyyräinmaafia trafikin kesän aikanaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi la sykler i veibanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met panima tiele sykkeliitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg minnes det var overhøvlinger å få også i antydning til plussgrader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistan ette haukkui saattoi saađa silloinki ko oli plusgraadii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen lek å være barn før i tiden, vi fikk kjeft enten vi var inne eller ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei se ollu mikhään huvitus olla kläppi vanhaasseen aikhaan, meitä haukuthiin, olima met sitte sisälä eli ulkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig i kirketiden på søndagene, da fløy det ofte et kjøkkenvindu åpent og ut stakk det en eller annen grinebiter som lekset opp om Jesus og nervetrøbbel og den edle kunst å få unger til å bryte sammen og tilstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti kirkonmennoin aikana sunnuntaina, silloin lensi ushein köökinklasi auki ja ulos pisti yhđen tahi toisen äkäpussin naama ja läksytti meitä Jeesuksesta ja hermovaivoista ja siitä ylevästä taiđosta ette saađa kläpit katkeemhaan ja synnintunthoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var på søndagene vi fikk vårt ukristelige vokabular utvidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sunnuntaina ko met saima lissää sannoi meiđän epäkristilisheen sanavarhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike surpomper heftet vi oss lite ved, og det fantes voksne som støttet oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoisista kärysihmisistä met emmä paljon perustanheet, ja oli niitä smmoissiiki raavhaita jokka puolustethiin meitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som til og med tok del i leken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokka jopa olthiin myötä tieraamassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altså som konsulent, aldri fysisk i bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siis konsulenttina, ei koskhaan fyysisesti myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hun eldre damen i nabolaget mitt, hun brukte å gløtte mellom gardinene og merke seg hvor de eldre ungene befant seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko se vanhempi krannivaimo, se pruukas tirkistellä kartiiniitten välistä ja kattoot missä vanhemat kläpit olthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik hjalp hun oss mindre ungene, særlig når vi lekte forfølgelsesleker som Dunk Blekkboks og Haien Kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen laihiin se auttoi meitä pienemppii kläppii, eriliikaisesti ko meilä oli vainoomaleikkii niin ko Dunk Blekkboks ja Haija tullee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da så vi gardinene bevege seg hos damen, bak ruta dukket et blekt ansikt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin met näjimä ette vaimon tykönä kartiinit liikuthiin, ja klasin takkaa iđethiin kalppeet muođot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lydløse, engasjerte lepper som sa masse klokt, fulgt av en spinkel arm som pekte opp gata eller ned gata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Äänettömät, myötätuntoiset huulet mikkä sanothiin paljon viishaita assiita, ja sen jälkhiin näkyi laiha käsi mikä näytti kattuu ylöskäsin tahi alakäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som røpet beste retning for småfolkets flukt og retrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mistä sitte pikkukläpit tieđethiin mihin suunthaan oli paras pajeta ja pörräänttyyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen voksne lå på den tiden på gulvet og krøp og gurglet sammen med ungene – kanskje unntatt når det var fest – og bortsett fra å skjennes og rulle vekk veisperringer, var det ingen voksne som tok så sterkt del i leken vår som hun eldre damen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksikhään raavas ei siihen aikhaan maanu laattiila ja ryöminy ja kurluttannu yhđessä kläppiin kansa – fästissä niinki saattoi käyđä – ja sen lisäksi ette haukuthiin ja vieritethiin pois tie-estheitä, ei yksikhään raavas ollu sama paljon myötä leikissä ko se vanhempi vaimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som man ser, selv i Honningsvåg fantes det befolkning som tålte synet av unger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko saattaa nähđä, ittessänsä Vookissaki oli ihmissii jokka kestethiin nähđä kläppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men en type folk som i dag har blitt på moten, men som vi sjelden møtte når vi var ute og lekte, var turister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta yhđen lajin ihmissii mikkä nykyään oon tulheet muuthiin, olthiin turistit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinterturismen var ennå på tegneplanet, likevel hendte det en sjelden gang at Hurtigruta klappet til kai og sendte fra seg noen sånne, forhutlete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talviturismii vasta suunitelthiin, kuitenki muutamisti sattui ette Hurtti otti kiini kaajale ja päästi ulvos jonku semmoisenki, öksynheen sielun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vandret de rundt i Honningsvåg, forvillet seg opp i gatene hvor vi ungene regjerte, kiket på alt det rare og tok uskarpe bilder fordi de frøs sånn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte net kävelthiin ympäri Vookkii ja jouđuthiin niileki kađuile mikkä olthiin meiđän kläppiin hallussa, ihmetelthiin tuota kaikkee eriskumhaista ja otethiin epätarkkoi kuvvii sillä ko heilä oli kova vilu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ungene frøs sjelden, bare hvis akingen gjorde så man ble gjennomvåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä kläpiilä oli vilu tyhä harvoin, tyhä silloin jos tyyrätessä kostuthiin läpimärjiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe vi evnet å bli selv i den strengeste kulde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä met kyllä lykästyimä vaikka ankariimassa pakkaisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinterstid i 1980-årene lekte vi nemlig i bobledress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1980-luvula met näjet tierasimma talvet poplapuvussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og polvotter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja puulvantthuissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boblestoff var in, det var ekstremt varmt, og like lite vanntett som svampen på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poplakangas oli muutissa, se oli erinomhaisen lämmin, ja yhtä vesitivis ko svamppi meiđän koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lekte til vi kokte over og alt ble søkke vått, etterpå krabbet kulden inn i plaggene og frøs dem til is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tierasimma kiini siihen ette kiehuima yli, ja kaikki kostui läpimäräksi, sitte kylmä ryömi vaattheissiin ja kylmetti net jääksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil vi ute av stand til å leke videre vagget i ring i rustninger harde som glass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini siihen asti ette met emmä ennää pystynheet tieraamhaan, mutta kuljime ympärins klasinkovassa rustingissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nei da, dåkker frys ikke,» sa de voksne til dem som klagde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Älkkääs nyt, tet että kyllä palelu», sanothiin raavhaat niile jokka valitethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det e bare å bevæge sæ.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei se tartte muuta ko että liikutta.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sto vi der, gjennomherdete folk nordfra, i stri austakuling og tett snødrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin met sitte seisoima sielä, läpikaraistunheet pohjaisen ihmiset, kovassa öystäpohjaisessa ja sakkeessa tuiskussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hvis en av oss ungene plutselig sa noe da, mistet turistene fotoapparatene sine i bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jos joku meistä kläpiistä silloin yhtäkkii sanoi jotaki, turistiilta tiputhiin kaamerat maahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De trodde vi var en slags pingviner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net luulthiin meitä jonkulaisiksi pingviiniiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gang på midten av 1980-årene, jeg gikk på ungdomsskolen da, fikk Honningsvåg alpinbakke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kerran 1980-luvun keskelä, mie kävin silloin ylikouluu, Vookhiin tuli alppiiniluokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkert for å kompensere for fadesen med skolegården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sikkaristi sen takia ette se olis paikanu koulusiljon kurjuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakken lå i Nordvågen, om lag fire svingete kilometer nord for Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nordvågenhiin, nuoin nelje kilomeetterii viinthoon Vookista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den bakken flekket tenner på høykant og var verken flat eller kjedelig, der den uten annen varsling enn fravær av fareskilt endte på bilveien og derfra rett ned i slogfjæra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se luokka repi hamphaat suusta eikä ollu sen paremin laattee ko ikäväkhään, se ko ei varanu misthään vaarasta muutoin ko vailuuvalla vaaranmerkilä, ja tuli sitte piilitiele ja sieltä suorhaan kalanmolofieruhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenfor der igjen, har jeg tenkt, en marebakke som sikkert var rene skattekisten av brukt alpinutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sen pörästä maarapakkhaan, josta sikkaristi löytyi aarearkulinen alppiinivehkheitä, mie olen ajatellu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye mulig også et skjelett eller to, skallen stadig med hjelm og slalombriller, storøyd mellom tang og nysgjerrig grønnsporing, poenget er at pappa sa han likte den bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja saattaa olla ette luuranka eli kaksiki, kallossa aina kypäri ja slaalomprillit, isosilmäisennä teppuin ja pikkukalloin välissä. Tärkkee oli ette pappa tykkäs siitä luokasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa brukte nemlig skiheisen for å komme seg opp på fjellet når han skulle til og fra hytta i Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa nimittäin käytti hihtamaheissii ette pääsi ylös vaarhaan ko se oli menemässa hytäle Kelviikkhiin eli tulemassa pois sieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var noen turer i lag i den alpinbakken, pappa og jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met papan kansa olima jonku kerran yhđessä siinä alppiiniluokassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge på vanlige fjellski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kummalaki oli tavaliset tunturisivakat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa kunne telemarksving, han var flink på ski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa osas tehđä telemarkkäänöksen, se oli seppä sivakoitten päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så flink på ski at han også ville lære seg slalom og utfor, han så nok for seg offisiell godkjenning med ordentlig slalomutstyr, så han meldte seg på et lokalt alpinkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin seppä ette halus oppiit kansa slaalomii ja luokanlaskuu. Hän uskoi ette hän kunnolisila slaalomvehkheilä saisi viralista tunnustusta, ja sillä hän ilmoitti ittensä paikan alppiinikursile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var desidert eldst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oli ilman muuta vanhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble med det ene kurset, på uvante ski i Nordvågen alpinanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi kursi oli nokko, harjaantumatta uuđenlaisten sivakoitten kansa Nordvågenin alppiinirustingissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en fin oppvekst, å leke i nedsnødde gater i min barndoms Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli fiini ylöskassuuminen, ko sai tierata lumisilla kađuila minun lapsuuđen Vookissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ake og huije og ha det sorgløst i lag med de andre ungene, mellom voksne fotgjengere som kiket seg nervøst over skuldra og skjennende vinterbilister med alle piggene ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyyrätä ja kiljuut, olla misthään murettimatta yhđessä muitten kläppiiin kansa, raavhaitten jalankulkkiijoitten välissä jokka silmithiin hermostunheesti olan yli, ja semmoisten haukkuuviitten talvipiilistiitten sejassa joila olthiin kaikki piikit ulkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde det så artig at tiden fløy, til man plutselig oppdaget at man sto der uten akebrett og var blitt voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli niin soma ette aika lensi, kiini siihen asti ko yhtäkkii havaittimma ette siinä sitä seisoima ilman tyyräimettä ja olimaki raavhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
