<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledere_2023_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Harbergs veivalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harberg tienhaarassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er sannhetsrapport-saksordfører i kontrollkomiteen og maner til respekt for hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon kontrolikomiteessa tottuusraportin assiisananjohtaaja ja pyyttää ette ihmiset kunnioitettais toinen toista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et klokt råd han gir oss, Høyres Svein Harberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Høyren Svein Harberg anttaa siinä meile viishaan neuvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tampen av 2023 står Harberg og hans komité ved et veiskille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuođen 2023 lopussa hän ja hänen komitee seissoovat tienhaarassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to veienes retning er motsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tienhaarat osoittaavat juuri vastakkaishiin suunthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er uforenlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niitä ei saata yhđistäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et barn som prøver å dytte en firkantet kloss i et rundt hull, håpløst å vandre dem begge til samme tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon sama mahđoton kulkkeet molemppii haaroi yhtä aikkaa ko se oon lapsele mahđoton tukkiit neljennuskaista tappii ymmyräisheen reikhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene veien vandres av en nasjonal minoritet kalt kvener, et stykke på veien gikk de i lag med følgesvennen Kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniksi käsketty nasunaalinen minoriteetti kulkkee toista haaraa, pienen matkaa sillä oli matkaseuraa Kommisuunista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De går for å redde og revitalisere vårt nasjonale minoritetsspråk kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niilä oon meininkinnä pelastaat ja revitaliseerata meiđän nasunaalisen minoriteettikielen kväänin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at de for mange år siden la bak seg det uregulerte, larmende veikrysset, har de nå sin egen ro langs den vei de vandrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin ko net usheita vuossii aikkaa sivvuutethiin sen sotkuisen, meluisen tienhaaran, net nyt saađhaan kulkkeet rauhassa ommaa tietä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en landlig vei, utsikten fin, horisonten lovende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tie mennee maalaismaisemiitten halki, näkymät oon fiinit, horisontti luppaa hyvvää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre veien er mer trafikkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisela tielä oon enämen liikettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vandres av, vel, i teorien alle andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä kulkkeevat, kuitenki teoriissa, kaikki muut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pilgrimsferd for tusen gode formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuhanssiitten hyvviin meiningiitten pyhimysmatka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her stiller man seg likeglad, noen også skeptisk, til spørsmål om minoritetsspråket kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä ei juuri perustetta kvääni-nimisestä minoriteettikielestä, muutamat oon skeptilisetki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har det hensikt, har det verdi, kanskje det ikke en gang fins, presis som Gud og geirfuglen og mørket når taklampen tennes?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikuttaako se, oonko sillä joku arvo, piian se ei olheen ole olemassakhaan, piian se oon ko Jumala ja isoruokki ja pimmeys jälkhiin ko kattolampun oon sytytetty?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, vil mange på denne veien mene, ressurser bør brukes på noe bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei, ajatelhaan väki tällä tielä, resursit häyttyyvät olla paremassa piđossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje økt satsing på viktigere språk i skolen, det er et godt formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian parempi olis ko koulussa pantais voimii tähđelisemphiin kielhiin, se olis hyvä homma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med global oppvarming?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Entä sitte maapallon lämpeneminen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skogvern, mikroplast og fredsarbeid?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettänsuojelu, mikroplasti ja rauhantyö?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne veien er fin for alle andre, det hyler i dekk og virker å gå unna, for kvenene er den en slags irrelevansens rundkjøring og frister lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä tie passaa kaikile, renkhaat ulisthaan ja hyvin se matka mennee, kvääniile se oon tyhä turha ympäriajo eikä paljon houkuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marsjordren har ligget der lenge, det vi mener Harberg og hans lag bør vurdere å gjøre, er å forlate veikrysset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Marsioorninki oon ollu sama jo kauvoin, met piđämä ette Harberg laakkiinensa häyttyy hunteerata ette jättäät tämän tienhaaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå rett fram og i grøfta, men velge en av disse to veiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Välttäät menemästä suorhaan etheenkäsin ja joutumasta kravhiin, mutta valita jommankumman näistä kahđesta haarasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene veien vil – til lyden av T-kryssets hendøende støy – føre ham vekk fra diskusjoner om skogvern og mikroplast, språksatsing på alt minus kvensk, fredsarbeid og mørklagte geirfugler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen tie viepi hänen – ko T-kryssin meteli vaimenee – pois puhelemasta mettänsuojelusta ja mikroplastista, satsaamisesta kaikkhiin kielhiin miinus kvääni, rauhantyöstä ja hämäristä isoistaruokiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs den andre veien derimot, kan han hensette seg i dypere grublerier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisela tielä taas hän saattaa vajota syvhiin ajatukshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I teorien om alt mellom himmel og jord, fra hvaler og skoger til eksistensen av Vårherre og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teoriissa vaikka mihin taivhaan ja maan välissä, valhaista ja mettistä siihen ette oonko Meiđän herra ja kvääni olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hverandre skal vi behandle med respekt, Harbergs råd har en visdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met piđämä kunnioittaat toinen toista, Harbergin neuvo sisälttää viishauđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til alt hell er det likevel mulig og noen ganger tilrådelig å si hverandre respektfullt far vel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikeksi onneksi se oon kuitenki muutamisti hyvä neuvo ette sanoma toinen toiselle höölisti hyvästi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi man etter grundig betenkning ser seg nødt til å velge en annen retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ko perinpohjaisen hunteeraamisen pörästä hoksaa ette oon pakko valita toisen suunan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et respektfullt far vel, et veivalg, trenger ikke gå på akkord verken med sannhet eller forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette sannoo kunnioittaavat hyvästit, ette valittee tienhaaran, se ei tartte kilppaila tottuuđen eikä sovinon kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det altså ligger i definisjonen at du ved å gå din vei utsetter andre for den skjebne å bli forlatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka se tietenki oon selvä ette jos sie valittet mennä toista tietä, se toisten kohtaloksi jääpi tulla hylätyksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlatt, som i tilfeller hvor det mest forsonlige er en aksept av det uforenlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hylätyksi, niin ko silloin ko kaikkiin sovinollissiin oon hyväksyyt ette ei saateta olla yhđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til kvenfolket ønsker vi fortsatt god vandring, til Harberg og hans komité ønsker vi et godt veivalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänikansale toivotamma etheenkikäsin hyvvää kulkkuu, Harbergile ja hänen komiteele toivotamma ette net valithaan hyvän tien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel til etterfølgelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tiennäyttääjä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjør klar for kvenene i Ytre Oslofjord, meldte Ruijan Kaiku tirsdag 14. september 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ulko-Uslunvuonon kväänit oon heti valmhiit toimimhaan, ilmoitti Ruijan Kaiku 14. septemperikuuta 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anledningen var stiftelsesmøte lørdag 25. september samme år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syynä oli perustamiskokkous saman vuođen septemperikuun 25. päivä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kvenene finnes overalt og nå er tiden inne for å skape møteplasser», meldte nykomlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Kväänit oon kaikkialla, ja nyt oon aika laittaat kohtaamispaikkoi”, muisteli uusi yhđistys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På det snaue halvannet år som har gått siden denne NKF-lokalforeningen med base i Horten så dagens lys, har de framstått som et overflødighetshorn av gode tiltak med kvensk vri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä oon puolisentoista vuotta ko tämä RKL:n Hortenissa toimiiva paikkayhđistys näki päivännävön, ja sinä aikana se oon keriny näyttäytymhään runshauđensarvena mikä purssuu hyvvii kväänitoimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sin kreativitet og positive energi fortjener de en honnør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heitä häyttyy kunnioittaat ko oon niin uuttaluovat ja täynä tarmoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helst en medalje, bare at den må i så fall noen andre dele ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paras olis anttaat metalin, mutta sen kyllä häättyy heile anttaat joku muu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi krysser fingre for at styret fortsetter å stå på i samme høye tempo, men vil samtidig anbefale dem å ta en fot i bakken og betrakte verket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kryssäämä sormet ette styyri jaksaa jatkata hommii samhaan laihiin, mutta samala sanoma ette heilä olis hyvä topata vähäsen ja tarkastella ittensä hommii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se hva de så langt har utrettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattoot mitä oon saanheet aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er kanskje ennå ved forordet i vår kvenske reise, vår kvenske krønike, men vår mellomstasjon-påstand er at Norske kvener Ytre Oslofjord allerede har lyktes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian olema vielä kväänireisun alussa, oman kväänikrönikin alussa, mutta meiđän väittämä tässä vaiheessa oon ette Ulko-Oslovuonon Ruijan kväänit oon jo lykästynny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det minste har de på oppsiktsvekkende kort tid gitt kvenfolket utrolig mye å glede seg over, og Ruijan Kaiku mye å skrive om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki het oon hämmästyttäävän lyhykäisessä aijassa antanheet kväänikansale uskomattoman paljon illoo ja Ruijan Kaijule paljon kirjoittamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har før sett kvensk oppvåkning og den flammende entusiasmen som gjerne følger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema ennenki nähnheet kvääniherräämisen ja sen ilmipallaavan liekin mikä sitä seuraa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bålet har en tendens til å roe seg, så hva er hemmeligheten bak den stadige kvenske ild i Horten og omegn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valkkee pruukkaa sitte ushein rauhoittuut. Niin ette mikä oon Hortenin seuđula aina pallaavan valkkeen salhaisuus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten samarbeidsglede og positiv energi på styrenivå, tror vi svaret ligger i ordet strategi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen lisäksi ette yhtheistyö anttaa styyrile illoo ja tarmoo, met luulema ette vastaus löyttyy sanasta strategii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se bare hva leder Unni Huru sier på side 10 i dette magasinet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattokkaapa vain mitä johtaaja Unni Huru sannoo tässä makasiinissa sivula …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«At vi nå reiser fra kommune til kommune er resultat av strategisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ette met nyt kuljema kommuunista kommuunhiin, oon tulemaa strateegisesta työstä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det datt ikke ned i fanget på oss på nyåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei se syntyny tyyhästä meile sylhiin styyrissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>[…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>] Det er heller ikke noe vi som reiser rundt skal ha æren for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>] Eikä se ole siihen laihiin ette kunnia siitä lankkeis meiđän pääle jokka reissaama ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret er et team.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Styyri oon tiimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle står bak satsingen, og alle gjør en innsats selv om noen synes bedre enn andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki oon hommassa myötä, ja met kaikki tehemä oman osan vaikka joittenki hommat oon paremin näkkyyvissä ko toisten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreningens overordnete strategi er å få til markering og flagging i områdets mange kommuner, og ordførermøter har vært taktikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđistyksen valtastrategii oon ette seuđun usheet kommuunit tulhaan myötä kväänin markkeeraamisheen ja alkkaava flavuttamhaan, ja sillä heilä oon ollu paljon kokkouksii sananjohtaajitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med den planen har de lyktes godt, og gratis med på lasset følger økt kvensk kunnskap og bevissthet hos folk flest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se plaana oon menestynny heilä hyvin, ja lisähyötynä oon ette tieto ja ymmärys kvääniin ympäri lissäänttyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreningens arbeid framstår i dag som et eksempel til kvensk etterfølgelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđistyksen työtä oon tääpänä hyvä pittäät tiennäyttääjänä kväänihommissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kanskje du og dine venner kan få til noe av det samme i ditt område?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette piian sie ja sinun ystävät pystyttä tekemhään sammaa teiđän omala paikala?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kommer du langt med en god plan med langsiktig strategi, og dersom planen din også inviterer inn positivitet og energi, har du en vinnende oppskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin kannattaa laittaat hyvän plaanan missä sisälä oon pitkän aijan strategii, ja jos sinunki plaanasta tulemanna oon positiivisuutta ja tarmoo, silloin meilä oon voittoneuvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har nemlig kvenene i Ytre Oslofjord allerede bevist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen oon nimittäin kväänit Ulko-Uslunvuonossa näyttänheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Æres de som æres bør, vi gratulerer dem på mellomstasjonen og ønsker dem fortsatt god reise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunnia sille jolle kunnia kuuluu, met onnittelema heitä tällä välipyssäyspaikala ja toivotamma heile hyvvää matkaa etheenkikäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Emosjonell blindhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuntheelinen sokkeus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var alt dette arbeidet bare spill for galleriet, spør Kvääninuoret seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oliko kaikki tämä työ tyhä näyttämäpellii, kyssyy Kvääninuoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ungdommen sikter til, er at man i sannhetsåret 2023 velger å videreføre underfinansieringen av et helt folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tällä nuoret tarkoittaavat sitä ette tottuusvuona 2023 aina jatkathaan kokonhaisen kansan alamittaista finansieerausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satser myndigheten på at folk glemmer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luottaavatko esivallat siihen ette ihmiset unheettaavat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det på skjermen dukker opp så mye krig og elendighet og så mange tårevåte folkevalgte syndere at til og med kvenfolket spør seg hva man egentlig fablet om, i disse junidagene i 2023?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Että särmile ittää niin paljo sottaa ja kurjuutta ja kansanvalittemmii syntisäkkii itkheilä ette kväänikansaki kyssyy itteltäns ette mitä noina vuođen 2023 juunipäivinä oikhein hourathiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenfolket glemmer naturligvis ikke, og ettermælet til kommisjonen står i fare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietenkhään ei kväänikansa unheeta, ja kommisuunin jälkimainet oon vaarassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten avbøtende tiltak vil arbeidet i historiens lys framstå ikke bare som et oppgjør med fornorskningen, men som statlig lureri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilman paranustoimitta työ ei staatin puolelta tule histoorian nävössä näyttämhään tyhä ruijalaistamisen loppuselvittelyltä mutta petokselta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spill for galleriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttämäpeliltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonsarbeidet risikerer selv å bli en del av begått urett, rapporten et veikart for videre nedvalsing av et kvenfolk som har røpet sine innerste, mest sårbare hemmeligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon vaara ette kommisuunin työ itteki näyttää osalta tapattunutta vääryyttä, raportti tiekartalta siihen kunka kväänikansan päästhään litistämhään, kväänikansan joka oon paljastannu ittensä siissiimän, ittensä kippeimät salhaisuuđet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et ferskt eksempel: Som en indirekte konsekvens av Sannhetskommisjonens arbeid, ble Kvenseminaret 2023 sløyfet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Veres esimerkki: Tottuuskommisuunin työn epäsuorana seurauksena kvääniseminaarin 2023 perruutethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokaler av-booket, foredragsholdere bedt kansellere flybilletten, ingen lunsjbuffet i vente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lokaalit perruutethiin, puhhuujiita pyyđethiin ette het perruutettais flyyipiletit, eikä sitte tieđossa mithään murkinabuffettii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rent teoretisk forstår vi fylkesrådets begrunnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puhthaan teoreettisesti kyllä ymmärämmä fylkinraađin perustelun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år fantes det faglige og arrangements-tekniske argumenter for å slå de to konferansene i lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tänä vuona oli faakilissii ja arrangementtiteknilissii argumenttiita sen puolesta ette kaksi konferenssii lyötäis yhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da kunne de vel like gjerne latt Samekonferansen 2023 utgå, og dyttet smulene derfra inn i Kvenkonferansen 2023?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ilman se olis ollu mahđolinen jättäät vuođen 2023 Saamekonferensin pitämättä, ja muruset olis kovottu vuođen 2023 Kväänikonferenshiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var sikkert latterlig uaktuelt, så hvorfor synes fylkesrådet å grue seg så lite til de kvenske reaksjonene som de visste ville komme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilman semmoisen ajatteleminenki olis ollu kokonhansa hulluu, ja näyttääki ette fylkinraati ei juuri pölkkää kvääniitten reaksuuniita mikkä se kyllä arvas ette tultais.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensaken er mer enn teori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniassii oon enämen ko teorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har en dyp følelsesmessig side, og her var avgjørelsen uklok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä oon syvä tuntheelinen puoli, ja sillä päätös oli epäviisas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ufølsomt og provoserende, sa NKF, og de har rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuntheeton ja provoseeraava, sanoi RKL, ja het oon oikeessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år av alle år var det emosjonelt svaksynt å ribbe kvenene for en så viktig hendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti tänä vuona se oli tuntheelisesti lyhynäköinen ette vieđä kvääniiltä niin tähđelisen tillaisuuđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig ufølsomt også mot kommisjonens folk, som sikkert tok det som en selvfølge at det i år ble en meget påkostet kvensk konferanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luultavasti tuntheeton kommisuuninki ihmissii kohđen jokka sikkaristi ajatelthiin ette tänä vuona tietenki olis ollu oikhein runshaasti kostanettu kväänikonferansi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sørgelig ofte skrevet om det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema surulisen ushein kirjoittanheet saman assiin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kyniske avgjørelser i kvensk disfavør som ferdig snakket ramler ut av det blå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänii vasthaan tehđhään kyynilissii päätöksii mikkä puđotethaan valmhiina heiđän pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den store oppsummeringen gjenstår, men det fins foreløpige svar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vasituiset johtopäätökset vielä vailuuvat, mutta toistaissii vastauksii oon jo olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vår oppfatning er svaret så langt – sannhetskommisjonen og rapporten inkludert – at fornorskningen med viten og vilje pågår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko met sen näjemä, vastaus oon – tottuuskommisuunin ja raportin myötälukkiin – ette ruijalaistaminen tiettäin ja tahtoin aina oon toimessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tider på svært så paradoksalt vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamisti kohta paradoksaalisela mallila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipp og populisme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prinsipit ja populismi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om få dager strømmer flest mulig av oss til valglokalene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutaman päivän päästä usheimat meistä lähteevät vaalipaikkhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av alternativene pest og kolera er demokratiet som kjent best, men styreformens akilleshæl er oppslutning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Demokratiin tunnethaan parhaimitten siitä ette jouttuu valittemhaan ruttotauđin ja koleeran välilä, mutta hallittemismallin akilheen kantapää oon osalistuminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å delta i valget er å stemme på demokratiet, så vår oppfordring er klar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaalissa äänestäminen tarkoittaa demokratiin puolesta äänestämistä, ja sillä meiđän neuvo oon selvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sett av tid mandag 11. september, oppsøk ei nærliggende valgurne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Katto ette sulla oon aikkaa maanantaina 11. septemperikuuta ja käy likkiimällä vaaliuurnala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et spørsmål er om vi som kvener bør foretrekke partier og politikere som har trivelige meninger i forhold til vår sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi kysymys oon ette piđämäkö met kväänit anttaat etusijan partiile ja politiikkariile jokka ajatelhaan myötämielisesti meiđän assiin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk som i det minst vet hva en kven er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmisille jokka kuitenki tiettäävät ketä kväänit oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis er svaret ja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin se taittaa tosielämässä olla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som velgere er vi mer flyktige enn før, mer tilbøyelige til å stemme ut fra egeninteresse knyttet til enkeltsaker enn ut fra helhetlig politisk overbygning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met valittiijat olema siirtyväisemät ko ennen, meile oon kevveempi äänestäät oman interessin jälkheen, muutamiitten yksinäisten assiitten takia ko kokonaisen poliittisen ajatusmallin jälkheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velgerviljen til å stemme uegennyttig og til alles beste har trange kår, partiene har sanset endringen og spinner fart på spiralen med værhanete adferd og ideologisk faneflukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valittiijoila ei juuri ole halluu äänestäät yhtheiseksi parhaaksi jos sen oon ommaa ettuu vasthaan, ja partiit oon saanheet muutoksesta vainun ja viiriflakun laihiin anttaavat spiraalille faarttii ja hylkkäävät oman ideologiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ap lokalt i Alta og motorferdsel i utmark er et eksempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattion Ap (eli Työväjenpartii) ja mutuuriajo mettissä oon tästä yksi esimerkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partiet som i manges bevissthet har turt å anbefale tannlegen der folket heller vil ha boller, stått fram som den gerhardske definisjonen på ansvarlig styring til alles beste – vil nå ha mye mer kjøring i en allerede nedkjørt natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet muistaavat ette partii ushein oon tohtinu käskeet ihmissii menemhään hammaslääkile silloinki ko väki oon halunu sokkerikakkoi, se oon essiintynny esimerkkinä eđesvastaukselisesta gerhardsenilaisesta hallittemisesta koko kansan parhaan etheen – mutta nyt se halluuki enämen ajjoo jo valmhiiksi pilhaanajetussa luonossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal vi si?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä piđämä sannoot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der røk pokalen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä meni pokaali?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For så vidt ingen stor greie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka ei se kyllä ole mikhään iso assii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er greit at de selv tar ansvar og fjerner siste rest av trofast velgerillusjon, dessuten har partiet en tyngre fot på bremsen enn gassen i kvensaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tyhä hyvä ette itte ottaavat eđesvastauksen ja hävittäävät viimisenki valittiijauskolisuuđen kipenen, ja lisäksi partii painaa kvääniassiissaki raskhaamin jarruu ko gassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkalottfolket har synspunkter om kvener, noen av deres toppfolk er det selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nordkalottfolketilla (eli Pohjaiskalottikansala) kyllä oon meininkkiitä kvääniin ympäri, ja muutamat heiđän omista johtaavista ihmisistä oon itteki kväänit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til gjengjeld vil de ha turbo i utmarka der Ap nøyer seg med å love full fart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta vastakkaisesti het halluuvat metthiin turboo siinä missä Ap tyttyy luppaamhaan täyttä faarttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge mobber med andre ord kameraten min, og kanskje har mange av oss samme vennskapsforhold til naturen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisin sannoin kumpiki kiussaa minun kaverii, ja piian monela meistä oonki samanlainen ystäväsuhđet luonon kansa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår fremferd mot naturen har å gjøre med glemte greier som definerer oss som mennesker, og vi er avskyelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kohtelemma luonttoo niin ko meiltä ihmisiltä saattaa ođottaatki, ja methän olema aivan inhoittaavat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste vi trenger er populistisk drahjelp for å fornedre oss ytterligere, til og med ungdommen har gitt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä emmä olheen tartte populistista vetoappuu ette pääsemä vielä alemalle tasale, ja nuoriso seki oon jo antanu ylön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merk også at fordi vårt forhold til naturen burde vært hevet over politikk, er Ruijan Kaiku minst like partipolitisk uavhengig som vi alltid har vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pane kansa merkkhiin ette ko meiđän suhđet luonthoon pitäis olla kaiken politikin ylipuolela, se Ruijan Kaiku oon sama partiipoliittisesti puoleton niin ko tasan olema olheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenger heldigvis ikke du være, og det er det fine: Du og bare du avgjør hvor din prinsippgrense går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sie et tartte semmoinen olla, ja se oon tässä hyvä: Sie ja tyhä sie päätät minkälaiset prinsipit sulla oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ergo hvor din stemmeseddel i stedet skal havne dersom også ditt parti tar til å anbefale bamsemums når diagnosen tilsier tran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sillä sie päätät missä oman äänisetelin paikka oon jos sinun oma partii tarjooki makkeita vaikka diagnoosi sanois ette tarttet traanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det stemmer som det sies: Ved å stemme, bestemmer du.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ko se oon tosi niin ko sanothaan: Äänestämällä olet myötä päättämässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sovinto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Hver enkelt må gi litt av sitt eget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Itte kukanenki häyttyy anttaat vähäsen omasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Med respekt for hverandre kommer man lengst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Toinen toista kunnioittamalla päässee pissiimälle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sitatene er fra magasinet du nå leser, det første fra NKF-leder Kai Petter Johansen, det andre fra den komiteen som nå tar sannhets-arbeidet videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitaatit oon tästä makasiinista mitä sie justhiin olet lukemassa, ensimäinen RKL:n johtaajalta Kai Petter Johansenilta, toinen siltä komiteelta mikä nyt viepi tottuushommaa etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En komité som kraftig har understreket at kvener og norskfinner bør stå sammen og samlet for å nå lengst mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komitee mikä väkevästi oon allepriimustannu ette kväänit ja norjansuomalaiset häyttyyvät seissoot yhđessä ette päästäis niin mahđolissiiman pitkäle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er naturligvis gode råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tietenki oon hyvä neuvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men rådene må ikke tillates å vokse ut av proporsjon og bli til ultimatum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta neuvoin ei saa anttaat kasuta yli ommiin mittoin ja muuttuut ultimaatumiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetenes forsoningsansvar kan ikke stå og falle på eksistensen av innbyrdes uenighet i ulike grupperinger av kvener og norskfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalttoin hyvittelyvastuu ei saa olla sen jälkhiin kunka paljon eri kvääni- ja norjansuomalaisjoukkoin välissä oon erimielisyyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvert om kan uenighetene i noen grad anses som symptomer på en fornorskningspolitikk som har funket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päinvastoin, näyttää ette vastakkaisuus oon kuitenki johonki määrhään seurausta menestynheestä ruijalaistamispolitikista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og som stadig funker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikä vieläki oon toimessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi advarer komiteen mot å bli husvarme i oppdragerrollen, den er kun et vikarierende og velkjent motiv for å gjøre null og niks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met varraama komiteeta ette se ei kiinittyis liikkaa ylöskasutustehtävhään, se oon tyhä vanhaa ja tuttu tekosyy sille ette ei tartte tehđä mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som om vi er en skokk unger i et bilbaksete;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko met olisimma kläppiroikka piilin takapenkilä;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvis dere krangler får ingen av dere iskrem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jos tet riitelettä, ei yksikhäään saa jääkräämii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også kvener og norskfinner må få ta med seg sin håndbagasje på den nasjonale ferga til forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kans kväänit ja norjansuomalaiset häyttyyvät saađa myötä omat käsitavarat kansalisele sovintofärjale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis noen få kilo overvekt betyr å bli hevet i land på nærmeste skjær, må staten heller sette inn romsligere ferge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos muutama liikakilo tarkoittaa ette tullee viskatuksi ensimäisele vasthaantulleevalle auttiimelle saarele, se staatti tarttee hommata isoman färjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens tilgivelse kan finne sted usagt og på enmannshånd, krever forsoning at partene har med hverandre å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka itte kukanenki saattaa anttaat antheeksi yksin ja ominpäin, se hyvittämisheen tarvithaan kuitenki kaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sine videre samtaler og interne drøftinger bør komiteen advares mot å sette likhetstegn mellom begrepet forsoning og det å innfinne seg med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jatkopuhheissa ja sen omissa huntteerauksissa komiteeta häyttyy varata ette se ei luule ette sovinto ja pakkotytyminen oltais sama assii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at kvener og norskfinner ikke har innfunnet seg med – er jo nettopp medvirkende årsak til at fornorskningen fikk seg et skudd for baugen slik at tilgivelse og forsoning i dag er tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette kväänit ja norjansuomalaiset ei ole tytynheet, se oon justhiin ollu tekemässä ette ruijalaistaminen lopulta ampui itteensä koipheen ja antheeksiantamisesta ja sovinosta tääpänä ylipään puhuthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye å tenke på og til dels forvirrende?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon huntteeraamista ja vähäsen pyöryttäävää?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Selvä se.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsoning som begrep er eterisk, har elementer som lett stikker av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sovinto oon eteerinen käsitet, se helposti hajjoo tyyhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det går an å skjære gjennom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kyllä siitäki on mahđolinen päästä selvile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har gjort det mange ganger før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olema tehnheet sen usheita kerttoi ennenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All akademisk øvelse til side;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Panema kaiken akateemisen syrjhään;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det kan umulig bli noen holdbar forsoning uten at staten går konkret inn med tiltak og midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se oon sikkari ette mithään oikkeeta sovinttoo ei synny ilman ette staatti alkkaa konkreettishiin toimhiin ja anttaa rahhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av høna og egget kommer det først; friske penger og sunne vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kanasta ja munasta tämä tullee ensin: verestä rahhaa ja selvii päätöksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak omvendt av det de traff i sommer, da Stortinget framsto som kjerringa mot forsonings-strømmen idet de til massiv kvensk protest klubbet gjennom den nye opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vastakkaissii päätöksii sille mitä Isotinka teki kesälä ko se oli vastahankaisenna akkana sovintovirrassa ja kvääniin valtavasta vastustuksesta perustamatta kluputti läpi uuđen opetuslajin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Debatten på tinget fant sted den 1. juni, altså samme dag som Sannhetskommisjonen la fram en rapport som understreker betydelig innsats i skolen som kritisk viktig for å berge kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tingassa puhuthiin assiista 1. juunikuuta, siis samana päivänä ko Tottuuskommisuuni pani etheen raportin mikä allepriimustaa kunka tähđelinen se oon ette eđesautethaan kouluu ja panhaan siihen resurssii ette kväänin kielen saatais pärjätyksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med andre ord: Knapt før urettens krokodilletårer hadde tørket borte på teateret, skyndte våre folkevalgte seg tilbake til Stortinget hvor de satte fornorskningsskapet skikkelig på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisin sannoin: Teatterissa krokodillin kyynelheet ei melkhein vielä olheet kuivanheet pois ko meän kansanvalittemat jo rukatethiin takaisin Ishoontinkhaan missä het taas panthiin ruijalaistamisen sen omhaan paikkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vår mening et både pessimistisk og uforsonlig syn på kvenfolket og det kvenske språkets framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli, niin ko met sen näjemä, sekä pessimistinen ette leppymätön kattanto kväänikansan ja kväänin kielen suunthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåpentligvis er det sånn at komiteen ser lysere på saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivottavasti komiteela oon näköisämpi kattanto assiin suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tilliten løs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usko mennee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I april i år skrev vi at kun 3 av 44 kvenske prosjekter fikk det de søkte om. At 27 søknader i sin helhet ble avslått er så sin sak og bekrefter en kronisk kvensk pengenød som sittende regjering har valgt å gjøre null med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän vuođen aprilikuussa met kirjoitimma ette tyhä 3 prosektii 44 kvääniprosektista saathiin sen mitä hajethiin. Vielä värrempi oon ette 27 hakemusta jätethiin kokonhansa ilman rahatta, se näyttää ette kvääniassiila oon ainhainen rahanpuutet, ja sille meiđän istuuva hallitus oon päättäny olla tekemättä mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hvorfor så mange som 14 av de resterende 17 fikk sine søknadssummer endret?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymys kuuluu ette miksi vielä 14 lopuistaki 17:stä sai eri summan ko mitä oli hakenu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel å merke kun til det verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja havaikkaa ette saatu summa tasan oli pienempi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En søker ba om 188 000 og fikk 50 000, en annen søkte 360 000 og fikk 75 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi hakkiija pyysi 188 000 kruunuu ja sai 50 000, toinen haki 360 000 ja sai 75 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grellest var Kåfjord kvenforening, de søkte kroner 134 500, og fikk skarve 20 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hulluimin kävi Kaivuonon kveeniseurale mikä haki 134 500 kruunuu ja sai surkkeet 20 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste fikk sine prosjekter kraftig skåret ned, men vi stusser vel så mye på at selv de heldige ble klusset med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheimat prosektit leikathiin isosti alas, mutta ihmettelemä sama paljon sitä ette lykylislltäki vähennelthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen med så små summer at man kan spørre seg hvorfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamilta niin vähän ette saattaa kyssyyt miksi ollenkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som Kventeateret, de søkte kroner 202 500 og fikk 200 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko Kvääniteatterilta mikä haki 202 500 kruunuu ja sai 200 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet prosjekt ble tatt ned fra 74 000 til 70 000, et tredje søkte 134 500 og fikk kroner 130 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen prosekti haki 74 00 mutta sai 70 000, kolmas haki 134 000 ja sai 130 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markeringsbehovet synes til stede i direktoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttää ette Direktoraatti kyllä oon halunu markkeerata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk advarte da kvenske bevilgninger ble fjernet fra Troms og Finnmark fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset varoitelthiin ko kväänimäärärahat siirethiin pois Tromssan ja Finmarkun fylkinkommuunilta staatin halthuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til fordel for statlig hold. Man pekte særlig på faren for lav kvensk-kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin varathiin eriliikaisesti siitä vaarasta ette sielä kvääniassiita ei osata eikä tunneta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hvis så var tilfelle, lød hypotesen, så ville et av tegnene være økt vekt på form over innhold i tilskuddsbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jos se oli siihen laihiin, hypoteesi kuului, se yksi merkki siitä tulis olemhaan ette sisälön sijasta enämen painoo olis formelilla puolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altså vektlegging av det søknadstekniske, et område hvor mange kvener føler seg fortapt, men hvor statens kompetanse er sterk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meinaa ette tärkkeempi olis hakemateknikki, homma missä monet kväänit oon hukassa, mutta missä staatti kyllä oon flinkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener å se at det kan ha gått troll i ord. Staten ga en uforbeholden tommel opp til kun 7 prosent, i hele 93 prosent festet man ikke full tillit til de kvenske prosjektene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Havaittemma ette tässä ennustus oon käyny totheen. Staatti tuki prosektiista kokonhansa tyhä 7 prosenttii, mutta 93 prosentissa ei kvääniprosekthiin uskottu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og verre skal det bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja pahemppaa oon luvassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linjen direktoratet virker å ha lagt seg på, med å hel-innvilge ytterst få og kutte til dels brutalt i resten, lærer nemlig kvenene en ting: Skal du ha håp om få det du trenger til prosjektet ditt, må du søke det dobbelte av hva du trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttää nimittäin ette Direktoraatti, ko oon antanu täyđen rahamäärän tyhä oikhein harvoile ja leikkaamalla osin raa’astiki muilta, oon valinu semmoisen keinon millä kväänit oppiivat yhđen assiin: Ette sulla olis toivoo saađa niin paljon ko sie tarttet sinun prosektii varten, sie jouđut hakemhaan kahđenkertaista summaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med andre ord ei linje som oppfordrer til sjelesalg via søknadsuredelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisin sannoin linjan mikä houkuttellee myymhään sielun ja kirjoittamhaan yhtheen laihiin falskin hakemuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik sett er direktoratets system selvforsterkende: Gledesdrepende, tids-ødeleggende og etsende på gode intensjoner, det genererer hva det trenger for å dominere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen laihiin Direktoraatin systeemi vahvistaa itte itteensä: Se pillaa ilon, hukkaa aikkaa ja tuhhoo hyvät meiningit ja auttaa sitä pääsemhään niskan pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene synes henvist til å bruke stadig mer av sin tid for stadig mindre penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttää ette kväänit panhaan käyttämhään aina enämen aikkaa aina pienemppää rahamäärää varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner tiden moden til å rose dem som lar være å delta, som misliker tanken på nedstøvet kryping foran byråkratiske føtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt oon meiđän mielestä aika mainoot niitä jokka ei ennää halluu olla myötä, joita inhoittaa ajatus ette joutuu ryömimhään tomussa byrokraattijalkkoin eđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk som kjører sine prosjekter uten å kaste vekk tiden på å søke støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Väkkee joka hommaavat ommiin prosektiitten kansa haaskaamatta aikkaa rahhoin hakemisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke gitt at sånne ildsjeler av den grunn blir fattigere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä se ole sikkari ette semmoiset valkkeesielut sen takia köyhđyttäis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fattigdom kan som kjent måles på flere måter. Si fra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Köyhyyttä ko saattaa, niin ko tieđämä, mitata monheen laihiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I boktrykkingens barndom var det en kort stund mulig å lese samtlige bøker som ble trykket og utgitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistele meile Kirjapräntin lapsuuđessa oli vähäsen aikkaa semmoinen tila ette se oli mahđolinen lukkeet kaikki kirjat mikkä präntäthiin ja annethiin ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En totaloversikt som nå, gitt dagens skrivekløe, er umulig inntil det utenkelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nykypäivän kirjatoukale semmoinen oon kokonhansa mahđoton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likedan med kvensk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan laihiin oon nyt kväänin kirjalisuuđen kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ennå mulig å holde tritt, altså sluke unna det allerede utgitte og plukke med seg det som fortløpende utgis, men prøv samme øvelse om et par, tre generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä se oon mahđolinen seurata sitä, eli ahmiit kaiken mitä jo oon annettu ulos, ja kansa sen mitä koko aijan annethaan ulos, mutta freistaapa tehđä saman parin, kolmen sukupolven pörästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme bilde gjelder for Ruijan Kaiku og kvensaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan laihiin on kansa Ruijan Kaijun ja kvääniassiin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har før hatt som målsetting å få med oss alt som rører seg, og lar oss stadig forlokke av tanken om å få med det aller meste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen meilä oli meininkinnä ette saama myötä kaikki mitä oon menossa, ja vieläki meitä kyllä houkuttaa ajatus ette saisima haavhiin kuitenkin melkhein kaiken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser vi den nærme seg, dagen da det blir uråd fordi for mye foregår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala näjemä ette se aika likenee ette se oon mahđoton sillä ko niin paljon tapattuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets Kvenfolkets dag er et godt eksempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän vuođen kväänikansan päivä oon tästä hyvä esimerkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjedde rekordmasse, på rekordmange steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tapattui enämen ko koskhaan usheemassa paikassa ko koskhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skulle vi som avis snappet opp og meldt videre alle hilsninger og alt som ble skrevet og sagt i anledning dagen, ville vi knapt hatt tid til å gjøre noe annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos meiđän aviisi olis napanu ylös ja ilmoittannu etheenpäin kaikki tervheiset ja kaiken mitä kirjoitethiin ja sanothiin päivän takia, meilä ei juuri olis ollu tillaa mihinkhään muuhun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da ville Ruijan Kaiku blitt redusert til en meldingstjeneste, populært kalt sosiale medier eller i beste fall et slags kvensk NTB.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin Ruijan Kaiku olis ollu pelkkä ilmoituspalvelu, saattais sannoot sosiaalinen meedia, parhaimassa taphauksessa yhđenlainen kväänin NTB.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som redaksjon ønsker vi å presentere våre egne bærende saker, naturligvis iblandet alt det som til enhver tid må videreformidles idet informasjon ut til folket også ligger i vårt samfunnsoppdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän redaksuuni halluu ottaat framile assiita mikkä meiđän mielestä oon tärkkeet, ja siinä samassa kukasennaki aikana tietenki jakkaat ihmisille tiettoo muistaki assiista, se kansa kuuluu meiđän yhtheiskuntatehtävhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den store dagen ønsket vi dessuten å delta der ute, blant feststemte folk, på de arrangementene redaksjonen evnet å rekke over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinä suurena päivänä halusimma vielä olla myötä juhliiviitten ihmisten joukossa niissä juhlapaikoissa mihin redaksuuni vähänkhään kerkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var til synlig til stede i Bergen, Tromsø, Storfjord, Nordreisa, Alta og Vardø, noe vi er godt fornøyd med selv om kongstanken stadig er å være til stede over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima paikala Perunassa, Tromssassa, Omasvuonossa, Raisissa, Alattiossa ja Vuoreassa, ja siihen olema tytyväiset vaikka meilä oon kuningasajatuksena tasan olla myötä kaikkialla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, det er et men.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta, siinä oon yksi mutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en tid hvor kvensaken vokser seg så omfangsrik og så mangslungen at full oversikt er uråd, er vi i økende grad avhengige av at våre lesere tar kontakt med det de har på hjertet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmöisennä aikana ko kvääniassii oon kassuumassa niin isoksi ja monenlaiseksi ette täysi ylinäkymä oon mahđoton sauttaat, met tarttema enämen ja enämen ette meiđän lukkiijat ottaavat meihin kontaktii niistä assiista mitä heilä oon syđämellä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hyggelig saker, så klart, men også trasige ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Somista assiista, se oon selvä, mutta kansa värremistä assiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt eksempel var i forrige utgave, da Andreas Collins fra Nordreisa og Oslo kontaktet oss om det han oppfattet som kritikkverdige forhold (se ruijan-kaiku.no 14. mars 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä esimerkki tästä oli viimi numerossa missä Andreas Collins Raisista ja Uslusta otti meihin kontaktii assiintilasta mikä hänen mielestä oli huono (katto ruijan-kaiku.no 14. marsikuu 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og selv sto åpent fram om det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja oli siinä itte assiista aukkein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik også Svanhild Wilhelmsen fra Børselv gjorde, da hun for et år siden sa fra om det hun oppfattet som kritikkverdige forhold (se ruijan-kaiku.no 2. mai 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja niin ko kansa Svanhild Wilhelmsen Pyssyjovesta teki ko hän vuosi aikkaa muisteli assiista mikä hänestä oli väärin (katto ruijan-kaiku.no 2. maikuuta 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i Ruijan Kaiku er ikke tankelesere, vårt samfunnsoppdrag knyttet til å avdekke og synliggjøre kritikkverdige forhold lar seg vanskelig løse uten åpne kilder, folk som velger å si fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met Ruijan Kaijussa emmä pysty lukemhaan ajatuksii, meiđän yhtheiskuntatehtävää paljastaat ja tehđä näkkyyväksi assiita mikkä oon huonosti, oon paha totteuttaat ilman aukkeimiita lähtheitä, ihmissii jokka muistelhaan niistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et tap for ytringsfrihet og demokrati dersom slike forhold går ubelyst hen, fordi ingen tok ubehaget ved å stå fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sananvaphaus ja demokratii kärssiivät jos semmoiset assiintilat ei tule framile sillä ko kukhaan ei halluu ottaat päälens sitä epäkiitolista tehtävää ette muistelis niistä aukkeimesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å melde videre triviell og trivelig informasjon, men Ruijan Kaiku vil mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tähđelinen muistela pienistä ja somista assiista, mutta Ruijan Kaiku halluu enämen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil være til stede for våre lesere i finvær og uvær, i tykt og tynt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met halluuma olla meiđän lukkiijoitten myötä hyvässä ja huonossa säässä, isoissa ja pienissä assiissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til det trenger vi din hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen met tarttema appuu sulta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At du sier fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette sie muistelet meile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktig god vår og forsommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikhein hyvvää kevättä ja kevätkessää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våge å tenke stort</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tohtiit ajatella isosti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenfolket scorer lavt på kravstor-barometeret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänikansa ei kokkoo paljon poengii vaativaisuusbaromeetterissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje vi burde sikte høyere?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian meilä pitäis olla sihti korkkeemalla?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klekke ut større planer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Synnytellä isomppii plaanoi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannheten seiler vår vei i form av en viss rapport i juni, like greit at vi på forhånd løfter noen store spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tottuus löyttää meiđät yhđen vissin raportin haamussa juunikuussa, samala vaivala saatama jo nyt nostaat ylös muutamppii issoi kysymyksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har Ruijan Radio og Ruijan Kaiku gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen oonki Ruijan Raadio ja Ruijan Kaiku tehnheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rekken av ting man som kven kan ønske seg, har vi valgt oss ut fire store, som vi har presentert for en del folk og bedt dem si noe om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä joukosta mitä kvääni saattaa toivoot, met olema valinheet nelje issoo assiita, mitä olema esittänheet joukole ihmissii ja pyytänheet ette het sanottais jotaki niistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det kvenske språket beskyttet på øverste nivå, nivå tre, om ti, femten år?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko kväänin kieli suojeltu kaikkiin korkkeemalla tasala, tasala kolme, kymmenen, viiđentoista vuođen pörästä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan det kvenske kulturlivet se fram til årlig happening i form av egen melodifestival, kvensk Melodi Grand Prix?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uskomako ette kväänin kulttuurielämässä oon vuotissii kulttuuritapattummii niinko oma melodiifestivaali, kväänin Melodi Grand Prix?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder politikk, har kvenene fått på plass sitt eget Kventing?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä tullee politikkhiin, oonko kväänit saanhet oman Kväänitingan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og til sist på det økonomiske feltet, har kvenene et samlet årlig budsjett på minst 200 millioner kroner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vielä ökonoomisella alala, oonko kväänin vuotinen budsetti kuitenki 200 miljoonaa kruunuu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liten tvil om at vi har tenkt stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eppäilemättä met olema ajatelheet isosti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For stort, vil noen si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liijan isosti, joku sanois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da skal vi huske at forhold som i dag framstår som dagdrøm og utopi, kan være realitet og til dels selvfølgelighet i nokså nær framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta silloin met häyđymä muistaat ette assiit mikkä tääpänä näyttäävät ette oon päiväunistelluu ja utopiita, saattaavat olla totta ja vielä ittestänsä selvät likitulleevaisuuđessaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets rivende vekst og anerkjennelse i vår moderne tid er et fremragende eksempel på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamin kansan valtava kassuuminen ja tunnustus meiđän aikana oon erinomhainen esimerkki semmoisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva mener du som leser om våre fire store?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä sie, meiđän lukkiija, ajattelet meiđän neljestä isosta kysymyksestä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er 2035 for tidlig for etableringen av Kventinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko vuosi 2035 liijan varhain ette met silloin saisima Kvääänitingan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vi i 2035 tilstrekkelig med kvenske artister til å arrangere historiens første kvenske melodifestival?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko meilä vuona 2025 nokko kvääniartistiita ette pystymä järjestämhään histoorian ensimäisen kväänin melodiifestivaalin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pengene da, hvor mye bør egentlig en stor og landsomfattende nasjonal minoritet som kvenene ha å rutte med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunkas sitte rahat, kunka paljon rahhaa pitäis suurela ja koko maan täkkäävällä kansalisela minoriteetilla olla omhaan meininkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er 200 millioner for mye forlangt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko se liikkaa vaattiit 200 miljoonaa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For lite?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liijan vähän?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og språket, vil myndighetene innen 2035 ta på seg merarbeidet ved å gi kvensk den sterkeste beskyttelsen som finnes?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kieli, ottaavatko esivallat vuotheen 2035 päälensä sen liikatyön mitä kväänin. suojeleminen korkkeimalla tasala tarkoittais?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen sak som også kan nevnes, er urfolksstatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä assii minkä saattaa mainita, oon alkukansastatus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og kvensk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kvääni koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje har vi seks store, mye mulig enda flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian meilä oonki kuusi issoo assiita, ja saattaa olla ette niitä oon enämenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er man først et folk, er det mye som skal på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos pitäis olla oma kansa, se se oon paljon mitä tarttee saađa totheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår anbefaling nå i de siste tre månedene før kommisjonsrapporten, er å våge å tenke stort på kvenenes vegne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met haastama väjen ette nyt ko oon kolme kuukautta aikkaa siihen ko kommisuunin raportin pitäis olla valmis, se tohtis ajatella issoi kvääniajatuksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og formidle våre drømmer og krav videre til omverden, si dem høyt til myndighetene og til det norske folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja muistela meiđän unistelusta ja vaatimuksista muileki, puhhuut niistä kovala äänelä esivalloile ja Norjan kansale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånn at alle i det minste er enige om hvor den kvenske lista ligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette kaikki vähittäin oon sammaa mieltä siitä minkälainen kväänin lista meilä oon olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>We are seiling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>We are seiling</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om køen er lang av folk som hevder noe annet, verken kunsten eller livet har fasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka semmoissii ihmissii jokka muuta väittäävät, oon pitkä rivi, se ei konstila eikä elämällä ole mithään fasiittii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge har bare anbefalinger i form av sunne leveregler og god estetikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kumppaaki varten oon olemassa tyhä neuvoi ette kunka elläät ja minkälainen oon hyvä estetikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalinger som heldigvis omfatter kvenfolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja neuvot oon olemassa onneksi kansa kväänikanssaa varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har så det med fisketur å gjøre, kan man saktens spørre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta mitä sillä oon tekemistä fiskun kansa, sitä kyllä passaa kyssyyt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo, relevansen er at de færreste verken kan eller vil dra kloden rundt i jakten på makrellstørje, makohai og andre eksotiske giganter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo, kyllä vain, oonhan se siihen laihiin ette harva halluu reisata maapallon ympäri ette sais saalhiiksi makrelisuurimuksen eli makohaijin ja muita eksoottissii jättiläissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste nøyer seg med den gode gamle småseien på fjorden, eller hjemlige ørret-pilten på fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheimat oon tytyväiset ko saađhaan hyvän vanhaanaijan saiđanmurton vuonosta eli pikkutammukan tunturista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi drømmer så klart om noe større, men realiteten er at livet er som en gjennomsnittlig fisketur; smålåten fangst på velkjente stier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tietenki unistelema jostaki isomasta, mutta tosiassii oon ette elämä oon ko fiskureisu keskimäärältä: vaatimaton saalis opphaasta paikasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme med kunsten: De færreste verken kan eller vil stirre i timevis på verdens underverker – langt mindre bruke livet vårt på å prøve å lage dem – også kvener flest trives best med noe mindre kravstort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoten se oon konstin kansa: Harva pystyy eli halluukhaan tiimoittain pyyristella mailman ihmheitä – ja vielä vähemän freistata itte laittaat semmoissii – ja usheimat kvääniistäki triivastuuvat parhaimitten vähemänki kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin kulttuurin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sine sterke konsentrasjonsvansker og nådeløse livslykke er hun kunstens hyperaktive og nær irriterende inkluderende lillesøster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Keskittymispropleeminens ja julmine eläminens se oon konstin hyperaktiivinen ja kohta ärryttäävän inkludeeraava pikkusisar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sitt smittende smil klarer hun å få folket med på lag på et vis som kunsten aldri kan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen hymy tarttuu ihmisheen ja nappaa tämän myötäns helpomin ko konsti ikinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så der har vi det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja siinäpä se.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rockestjerne og Rembrandt og hva så?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rokkitähti ja Rembrandt ja entäs sitte?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Livet og kunsten er egentlig mest småsei og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elämä ja konsti oon tođesti enniimitten morttoi ja kulttuurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevansen er også den at hvis du etter langt om lenge skulle få en fisk, så er sjansen stor for at du setter ekstra pris på den fisken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Relevanssii oon kansa siinä ette jos sie kauvoin pyyđettyästi lopulta saat kalan, se luultavasti sie olet erinomhattain iloinen siitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er den eneste du har, og det er som kjent bedre med en sei i hånda enn ti på taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kaikki mitä sulla oon, ja niin ko tieđämä, se oon parempi yksi saita käđessä ko kymmenen oksala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvis det brått løsner på fisketuren din og du får mange fisk, stampen full av sei, hva skjer da med den første-fisken?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jos sulla yhtäkkii lykästääki fiskureisula ja sie saatki paljon kalloi, tampuntäyđen saittaa, kunka se silloin käipi sen ensimäisen kalan kansa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo, den synker i popularitet i dine øyne, inntil du har mest lyst til å hive hele første-fisken til måsen fordi du har fått mange som var mye finere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo, ei se olekhaan ennää sulle niin tärkkee, ja sitte sulla oon jo halu viskata sen kajavalle ko sie olet saanu niin paljon muita paljon fiinemppii kalloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder livet og kunsten, så har kvenfolket nettopp begynt å fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elämän ja konstin suhtheen oon niin ette kväänikansa vasta äskön oon alkanu fiskhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forventer ingen makrellstørje på et halvt tonn, men i hvert fall en fisk like fin som den seien naboen fikk i sin andedam her forleden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä ei ole ođottheessa puolen tonnin makrilisuurimusta, mutta kuitenki yhtä fiini kala ko se saita minkä kranni vähän varhemin sai omasta suorsalantosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tror vi da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uskoma kuitenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er noe usikre på om den kvenske fisken er bra nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olema kyllä vähän epäsikkarit, piian se kväänikala ei kuiten ole nokko hyvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er i det minste fersk, knapt noen har like nytrukket sei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka taphauksessa se oon veres, sikkaristi ei yhđeläkhään ole yhtä verestä kallaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som surrer her i det kvenske livet og i den kvenske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met jokka kierittelemmä tässä kväänielämässä ja kväänikulttuurissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ferske fiskere usikre på fangsten: De tekstene vi skriver, de bildene vi maler, musikken vi lager og teaterforestillingene vi setter opp, hvem vi er og hvor vi skal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Verekset fiskarit jokka eppäilemmä saalista: Teksii mitä kirjoitamma, kuvvii mitä maalaama, musikkii mitä tehemä ja teatteriesityksii mitä panema pysthöön, huntteeraama ketä met olema ja mihinkä menossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kvenfolk har vi få faste fiskeplasser, vannene på fjellet er ukjente, vi kaver en smule i tanga og i buskaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon tyhä harvat fastat pyytöpaikat, tunturijärvet oon meile tuntemattomat, vähäsen vain huiđoma teppuin ja penshaitten sejassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kjennes det ekstra trygt og godt når også kvener lander fisk som ingen kan kimse av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä se tunttuu erinomattain somalta ko kväänitki saađhaan kalan mitä yksikhään ei saata moittiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel Åsne Kummeneje Mellem da hun ble inntatt på Høstutstillingen 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä oon esimerkki Åsne Kummeneje Mellem ko hän pääsi myötä vuođen 2023 Syysnäyttelhyyn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om verket «I Never Learnt my Mother Tongue» brukte en kunstkritiker i NRK ord som «vakre folder» og at hun likte «de varme jordfargene i uttrykket».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Värkistä ”I Never Learnt my Mother Tongue” muutama NRK:n konstikriitikkeri sanoi ette siinä oli ”kaunhiit vekit” ja ette hän tykkäs ”työn lämpimistä maafäriistä”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en real storsei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli oikkee saita eikä mikhään mortto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den bekrefter og oppmuntrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se vahvistaa ja anttaa uskoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skitt fiske ønskes alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huonoo fiskulykkyy kaikile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
