<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledere_2018_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EVENTYRSTUND MED STATSSEKRETÆREN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>STAATINSEKRETÄÄRIN SATUTIIMA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23. januar presenterte statssekretær Anne Karin Olli regjeringens «Målrettet plan 2017–2021 – videre innsats for kvensk språk».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinsekretääri Anne Karin Olli esitteli 23. januaarikuuta hallituksen kväänin kielen plaanan «Målrettet plan 2017–2021 – videre innsats for kvensk språk».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En plan de kvenske organisasjonene har ventet på og jobbet for i mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän etheen met olima työtelheet ja tätä ođottanheet monta vuotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Positivt er det også at de studentene som velger å ta kvensk inn i sin lærerutdanning vil i følge forsknings- og høyere utdanningsminister, Iselin Nybø, få ettergitt 50.000 kroner av studielånet. I følge rapporten «Hva koster en student?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänelä oli mukavii uutissii: Hallitus anttaa 750.000 kruunuu kväänin kielen opettajankoulutuksen rakentamisheen ja ette uusi opetusministeri Iselin Nybö oon luvanu ette ko opettaajastudentti valittee kainun kielen, hänen opiskeluvelasta pyhithään poijes 50.000 kruunuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» av Nifu og Deloitte, på oppdrag fra Kunnskapsdepartementet, koster det utdanningsinstitusjonene i gjennomsnitt 472 000 kroner å utdanne en grunnskolelærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nifu ja Deloitte oon tutkinheet Tietodeparttementile ette yhđen peruskoulunopettaajan kouluttaminen maksaa 472 000 kruunuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er fra 2014, derfor kan vi kan legge til 118 000 kroner for et ekstra år som tilkom etter at lærerutdanninga ble 5-årig masterutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti oon vuođelta 2014, ja sen jälkhiin koulutus oon muuttunu viisivuotiseksi mikä meinaa 118 000 kruunuu lissää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke, som hun så betimelig påpekte, ikke nok lærerressurser og ikke mange nok som snakker språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaiset ođotethiin kovasti tätä plaanaa ja kunka paljon määrärahhoi ja toimii siinä olis. Liian kovasti, sanoi staatinsekretääri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En uttalelse som nesten kan regnes som en fallitterklæring fra regjeringshold og som viser at regjeringen er smertelig klar over den skjøre tilstanden til kvenske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän sanoi ette kväänin kielen pelastamiseksi ei ole tarpheeksi resurssiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror også at regjeringen ser at her må det sterkere lut til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä ole tarpheeksi opettaajiitakhaan eikä kielen puhhuujiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til ressursmangelen registrerer vi at det også skorter en del på viljen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aika selkkee tunnustus: Hallitus tiettää kunka huono kväänin kielen tila oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Står det mye på spill må nemlig innsatsen økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko tila oon niin huono, insatsi häyttyy olla isompi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har nemlig ikke råd til å miste enda en generasjon uten mulighet til å snakke og lære kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniilä ei näjet ole varraa menettäät ennää yhtä uutta sukupolvee joka ei saa mahđolisuutta oppiit kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parallelt med å bygge opp lærerutdanninga må språkopplæringa styrkes i barnehagene og på skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se häyttyy vahvistaat kielen opetusta lastentarhaissa ja kouluissa samanaikhaisesti ko opettaajankoulutusta pykäthään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planen står det at regjeringas formål er «å bidra til å bevare og styrke kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plaanassa seissoo ette hallituksen mooli oon «eđesauttaa ette kväänin kieli säilyis ja vahvistuis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt vil det blant annet være aktuelt å se på rekruttering til arbeid i kvenske barnehager og kompetanseutvikling».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin se oon aktuellii kattoot kunka met saama uussii työtelijöitä lastentarhaishiin ja kompetanssiutviklinkhiin».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«På sikt» vil være for sent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Jälkhiin» oon liian hiljan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilja Huru sa i sin nyttårstale at 2017 var det året kvenene reiste seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hilja Huru sanoi uuđenvuođen saarnassa ette kväänit nousthiin vuona 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser ikke ut til at regjeringen utnytter den vinden som allerede er i seilene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei näytä siltä ette hallitus halluis seilata tässä myötätuulessa mikä nyt puhaltaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et lysglimt i planen er at Kunnskapsdepartementet ønsker å tydeliggjøre de rettighetene elevene i dag har til å velge opplæring i kvensk og ønsker å endre opplæringsloven § 2–7».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi välättys plaanassa oon ette tietodeparttementti halluu muistela selkkeemin oikkeuđesta valita kväänin kielen koulussa, ja departtementti halluu muuttaat opetuslain nämät paragraafit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så får vi håpe tidligere kommunal- og moderniseringsminister Jan Tore Sanner husker kvenene i sin nye jobb som kunnskaps- og integreringsminister når saken kommer på hans bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivoma ette entinen komunaaliministeri Jan Tore Sanner muistaa kainulaiset ko asia tullee hänen pöyđäle hänen uuđessa työssä tieto- ja integreerinkideparttementissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien er dessverre fortsatt lang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tie oon kuitenki yhä pitkä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ET STERKERE NORD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>VAHVEMPI POHJAINEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi gleder oss over tidenes beste resultater i OL er vi alle nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt ko iloittemma kaikkiin aikojen parhaimista OL-resultaatiista olema kaikki ruijalaissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ligger det an til tøffe oppgjør i forbindelse med Gardermoen-avtalen som er fremforhandlet mellom Finnmark og Troms fylkeskommuner i forbindelse med den vedtatte sammenslåingen av de to fylkesadministrasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samanaikhaisesti käyđhään muitaki kovvii taisteluita: Finmarkun ja Tromssan fylkinkomuunit neuvotelhaan fylkitten hallinon yhtheenliittämisestä Gardermoenin sopimuksen jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avtalen går man inn for at den nye storregion skal hete Troms og Finnmark fylkeskommune og navnet skal skrives på norsk, samisk og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sopimus oon ette uuđen hallintoalan nimi olis Troms og Finnmark fylkeskommune ja sillä olis kans saamenkielinen ja kvääninkielinen nimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både samene og kvenene burde gitt tydeligere innspill til de som har forhandlet om hvilke navn som var relevante for det nye fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä saamelaiset ette kainulaiset häytyis anttaat neuvonpittääjille selkkeemppii mellinkii siitä mikä olis soppeeva nimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isteden tar man diskusjon i media, og idioterklarer forhandlingsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt debattii käyđhään meediassa ja neuvonpittääjiitä piđethään tyhminä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådet stiller seg bak «Romssa ja Finnmárkku fylka» som det samiske navnet og Språkrådets stedsnavnkonsulent i kvensk, Irene Andreassen, mener det kvenske navnet kan være «Tromssan ja Finmarkun fylkki».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliraati meinaa ette Romssa ja Finnmárkku fylka oli paras nimi saameksi ja kieliraadin kainun paikannimikonsulentti Irene Andreassen meinaa ette kainunkielinen nimi saattais olla Tromsan ja Finmarkun fylkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje det enkle er det beste?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olisko helppo nimi paras?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er uansett glad for at det kvenske, endelig, blir løftet opp på lik linje med den norske og det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met iloittema siitä ette kainun kieli oon nostettu ruijan ja saamen kielen rinnale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også veldig positivt at arbeidet med kvensk språk og kultur er tatt med som et eget punkt i avtalen og skal videreføres i det nye fylket som vil utgjøre kjerneområdene for den kvenske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ette kväänin kieli- ja kulttuurityö oon kirjoitettu omaksi pykäläksi sopimuksessa ja ette työ jatkuu kans tässä uuđessa fylkissä mikä oon kainulaisten yđinala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det nye fylket skal arbeide for å styrke dette arbeidet videre, heter det i avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>– Uusi fylkki aikkoo jatkaat ja vahvistaat tätä työtä, sopimuksessa lukkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derimot trist at Sametingets plenumsleder, Elisabeth Erke, ikke stiller seg bak Sametingets vedtak om støtte til å løfte det kvenske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kuitenki ikävä ette Saamentingan pleemumijohtaaja Elisabeth Erke ei halluu kuurota Saamentingan päätöstä auttaat kväänin kielen nostamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både kvensk og samisk er beskyttet av den samme minoritetspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen ja kväänin kielet kuuluthaan saaman minoriteettikielisopimuksen alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke så vanskelig å forstå at kvenene ønsker den samme muligheten til å lære seg sitt språk som sine samiske sambygdinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei häytyis olla niin vaikkee ymmärtäät ette kväänit haluthaan saman mahđolisuuđen oppiit ommaa kieltä ko samassa kylässä assuuvat saamelaiset naapuritki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper visjonen om «Et sterkere nord» også betyr et inkluderende nord. ORD OG HANDLING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivoma ette uuđen hallintoalan toivetkuva ja slougani «Vahvempi pohjainen» tarkoittaa ette kaikki päästhään följhyyn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenfolkets dag ble i år feiret med mange markeringer landet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänikansan päivää vietethiin monela tavala eri puolila maata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden den første markeringen av dagen i 2014 har stadig flere deltatt på og sett viktigheten av å ha en dag som markerer identitet og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäisen kerran sitä vietethiin 2014 ja sen jälkhiin aina usseempi ja usseempi oon osalistunu ja nähny kunka tärkkee tämmöinen päivä oon. Ette meilä oon identiteetti ja ette kuuluma tähän joukhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange forteller at de har funnet sin kvensk slektsbakgrunn. En slektshistorie det lenge har vært tiet om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet oon muistelheet ette het oon löytänheet omat kväänijuuret ja suvun histoorian mistä kauvan olthiin vaiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En viktig anerkjennelse av det kvenske folket var statsminister Erna Solbergs besøk i Alta hvor hun deltok på markering av dagen ved Alta museum sammen med kvenene, Alta Kvenforening – Alattion Kvääniseura og representanter fra ledelsen i Norske Kveners Forbund – Ruijan Kveeniliitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinministeri Erna Solbergin vierailu Alattiossa Kväänikansan päivänä oli tärkkee tunnustus kväänikansale. Solberg opastui Alattion museuumhiin ja kohđatteli Alattion kvääniseuran ja Ruijan kveeniliiton väkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flotte ord og anerkjennelse til tross. Det sitter litt lengre inne for de bestemmende myndighetene å sette handling bak ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiiniistä sanoista ja tunnustustuksesta oon kuitenki vielä pitkä matka siihen ette hallitusväki pannee tekoja sanojen taakse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene hadde håpet på å få en offentlig godkjennelse av det kvenske flagget som vil være en synlig identitetsmarkør for kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaiset olthiin toivonheet ette kväänin flavun tunnustettais viralisesti. Mutta komunaalideparttementti meinaa ette tämä ei ole tarpheelista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i følge kommunal- og moderniseringsdepartementet ikke nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninflavun heissaminen tankhoon oon muka jokhaisen komuunin oma assii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget ble heist foran Stortinget 6. februar 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen flavun heissathiin Isotingan eđessä 6. februaarikuuta 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Å markere samefolkets dag som en offisiell flaggdag er en erkjennelse av at de samiske symbolene er viktige for den samiske identitetsfølelsen», sa daværende stortingspresident Jørgen Kosmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin isotingan presidentti Jörgen Kosmo sanoi ette ko saamen päivän markkeerathaan viralisela flakupäivälä se silloin tunnustethaan ette saamelaiset symbolit oon tärkkeet saamelaisten identiteetile ja ittetuntheele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme vil gjelde for kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon justhiinsa samala laila kainulaisten kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen viktig sak for kvenene er automatisk vern av kvenske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen tärkkee assii kvääniile oon ette kväänin kulttuurimuistot häyttyy suojela automaattisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var heller ikke en sak klima- og miljødepartementet anså som så viktig at de ville ta med ordene «…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästäkhään ei kliima- ja miljöödepartementti ole perustannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og kvenske» i kulturminnelovens paragraf 4 etter forslag fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei halunu lisätä sannoi «ja kväänin» kultuurimuistolajin paragraafhiin 4 niinko Saamentinka oli esittänny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Finnmark og Troms fylkeskommuner og NKF-RK stilte seg bak dette forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä Finmarkun ette Tromssan fylkinkomuunit ja kveeniliitto olthiin tämän esityksen takana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidentskapet så det heller ikke som viktig å sette kvenene i stand til å gjøre et godt forarbeid i forhold til mandat og sammensetning til den forestående sannhets- og granskningskommisjon som ble vedtatt i Stortinget i 21. juli 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka ei kans pitäny tärkkeenä sitäkhään ette kainulaiset sais tehđä kunnolisen esityön ennen tulleevaa tottuus- ja tutkimiskommisuunii mistä Isotinka päätti 21. juulikuuta 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opp til den enkelte kvenorganisasjon og Sametinget hvorvidt og i hvor stor utstrekning et slikt forarbeid skal gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniorganisasuunit ja Saamentinka saađhaan vaphaasti itte päättäät kunka ison esityön het tehđhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med et budsjett på 458 millioner kan en lett se for seg at et slikt forarbeid kan gjøres grundigere av Sametinget enn det de kvenske organisasjonene vil være i stand til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saametingan 458 miljoonan kruunun budjetista piian lohkee rahhaa niin ette saamelaiset saatethaan tehđä perusteelisemman esityön ko mihin kainulaiset organisasuunit pystythään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenorganisasjonene har ikke samme midler til rådighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniitten organisasuuniila ei ole sammoi rahhoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bekymrer både sametingspresidenten og kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä saamentingan presidentti ette kväänit oon huolestunheet tästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppsummere passer René Descartes kjente ord godt – for å vite hva folk egentlig mener, skal en legge mer merke til hva de gjør enn hva de sier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo René Descartes totesi ette jos met halluuma tiettäät mitä ihmiset tođela ajatelhaan, met emmä häyđy niinkhään paljon kuunela heiđän sannoi ko seurata heiđän tekkoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LETT «MATCH» Å OVERKJØRE KVENENE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>HELPPO AJJAT YLI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har kvenene og samene sendt sine innspill til kommisjon som skal drøfte den statlige fornorskningspolitikken og uretten mot det samiske og kvenske folk i her i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaiset ja saamelaiset oon nyt muistelheet valtaherroile ja -vaimoile mitä het haluthaan ette tulleeva komisuuni, mikä tutkii norjalaistamista ja epäoikkeuksii saamelaissii ja kainulaissii kohthaan, ottaa esile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som tornedalingene i Sverige, har norske kvener gjort et forarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruottin tornionlaksolaiset ja kainulaiset oon kumpiki tutkinheet assiita omassa piirissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i motsetning til Sverige, mente norske øvrigheter at dette var unødvendig, og de ga ingen midler til forarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruottin hallitus antoi tornionlaksolaisile tähään rahhaa mutta Ruijan valtaherrat ei antanheet mithään ko tämmöinen työ ei muka ole tarpheelinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både kvenene og samene har finansiert forarbeidet gjennom sine vanlige budsjetter, henholdsvis 478,9 millioner (Sametinget) og 2,4 millioner (Norske kveners forbund-Ruijan kveeniliitto og Kvenlandsforbundet til sammen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamentingalla oon 478,9 miljoonan budsjetti ja kainulaisila yhtheensä 2,4 miljoonaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både sametingspresidenten og kvenske organisasjoner har pekt på den økonomiske skeivheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä saamenpresidentti ette kainulaisten organisasuunit oon sanonheet tästä eriarvosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de kvenske organisasjonene har man likevel følt det viktig med et forarbeid, men begrensede ressurser kan være årsak om man ikke har nådd ut til alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaiset oon kuitenki pitänheet esityötä tärkkeenä mutta piian het ei ole tavoittanheet kaikkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et skriv (unndratt offentlighet, 15.06.2016) kommer det klart fram at staten ikke ville ha en sannhetskommisjon, og hvis den skulle komme, skulle det bare handle om samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tullu esile (salhaisessa preivissä 15.06.2016) ette valtaherrat ja -vaimot ei olis halunheet mithään tottuuskomisuunii, ja jos se tulis, se koskis tyhä saamelaissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan vi se på arbeidet som er lagt ned i å redde det kvenske språket som et godt eksempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siksi se ei ole kumma ette kainulaiset pöläthään ette het jääđhään alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for kvensk er sørgelig på etterskudd, etter mange tiårs neglisjering, selv om både samiske og kvenske språk er beskyttet av den samme minoritetsspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala laila ko kielityössä. Kainun kielen pelastamiseksi ei ole tehty juuri mithään monheen vuosikymmenheen vaikka se kuuluu saman suojelupaktin alle ko saamen kieletki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har man nesten ikke forsket på kvensk historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijassa ei ole tutkittu kainulaisten historiaa melkkein yhthään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli en utfordring for kommisjonen, men vi håper at kommisjonen tar tak i dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon komisuunile haastet mutta met toivoma ette kommisuuni pärjää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter en noe tvilende start på Stortinget har det vokst et nytt syn om kommisjonen blant de folkevalgte: Norge har ansvar og en plikt å ta et oppgjør med denne dystre delen av historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka oli alussa vähän eppäilevä mutta nyt se näyttää ette heileki oon tullu uusi ajatus: Ette Ruijala oon vastuu ja velvolisuus selvittäät tämän synkän histoorian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget ønsker seg fagkommisjon som både samene og kvenene har tillit til, og vil gi kommisjonen både nødvendig tid og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka halluu komisuunhiin monen alan tutkiijoita joihiin sekä saamelaiset ette kainulaiset luotethaan. Se halluu kans anttaat komisuunile tarpheeksi aikkaa ja rahhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Stortingets nettside kan vi lese hvor viktig dette er særlig for de kommende generasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotingan nettisivula kirjoitethaan siitä kunka tärkkee tämä työ oon tulleeville sukupolvile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«De skal leve med stolthet for hvem de er og den kulturen de kommer fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette nuoret sais olla ylppeet ittestä ja omasta kulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene skal blomstre, og folk skal leve side om side med respekt, aksept og toleranse for hverandres historie, behov og meninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette kielet eläis ja ihmiset eläis vieritysten ja kunnioittais ja hyväksyis toistenki histoorian, tarpheet ja meiningit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste steg er å velge kommisjonens medlemmer og tildele mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seuraavaksi valithaan komisuunin jäsenet ja annethaan sille mandaatti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker også en rettferdig og likevektig sammensetning av kommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaiset haluthaan komisuunile johtaajan joka tullee ulkopuolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske organisasjonene og institusjonene har i lang tid knyttet til seg spesialister innen ulike fagfelt, særlig jus, som berører urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelaiset organisasuunit ja institusuunit oon jo pitkän aikkaa saanheet rakentaat kontaktiverkkoi missä oon monen alan spesialistii, eriliikaisesti oikkeustietheessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har ikke slike etablerte fagmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainulaisila ei ole tämmöissii suurii miljöitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være lett match å overkjøre kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon helppo ajjaat kainulaisten yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KULTUR, MUSIKK, MAT OG FESTIVALER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KULTTUURII, MUSIKKII, RUOKKAA JA FESTIVAALII</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiselivsbransjen forventer vekst i internasjonalt besøkende til Norge denne sommeren for femte år på rad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijhaan ođotethaan tänä kesänäki lissää ulkomaalaissii turistii, ihan niinko viitenä viimi vuonaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjordene i Vestlandet er populære reisemål og det ventes mange besøkende til Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turistit tykäthään Vesta-Ruijan vuonoista ja Pohjais-Ruijasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare naturen, men kultur, musikk, mat og festivaler blir viktig å markedsføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luonon lisäksi het haluthaan muitaki elämyksii niinko kulttuurii, musikkii, ruokkaa ja festivaalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper de ulike arrangementene vil være med på å gjøre det kvenske enda mer synlig, også utenfor det vi ser på som de kvenske kjerneområdene, Nord-Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon hauska ko meilä oon niin monta kesätapattummaa. Met ja meän kulttuuri pääsemä näkkyyville muuvalaki ko Tromssassa ja Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ulike festivalene kan sees på som et bevis på at den kvenske kulturen er i ferd med å styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Festivaalit oon merkki siitä ette kväänikulttuuri oon vahvistumassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra hyggelig er det at etablerte festivaler inkluderer det kvenske ved synliggjøre den kvenske kulturarven og tradisjonene vi til daglig ikke tenker på som nettopp kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näjemä kans ette vanhemat festivaalit haluthaan tuođa esile kväänin kulttuuriperintöö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsøs ordfører, Kristin Røymo, har også registrert den økende interessen og inviterer kvenene i Tromsø til møte og samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ordfööreri Kristin Röymo oon kans huomanu tämän lissäintynheen intressin ja hän aikkoo kuttuut Tromssan kainulaiset kovole ja yhtheistyöhöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi beundrer det store frivillige engasjementet vi merker på lokalplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ihhailemma sitä vappaaehtoista työtä mitä paikaliset ihmiset tehđhään eri paikoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette burde gjenspeile seg i det politiske systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen häytyis näkkyyt kans polittisessa systeemissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om både Finnmark og Troms fylkeskommuner og NKF-RK stilte seg bak forslaget fra Sametinget om å inkludere kvenske kulturminner, har kvenene foreløpig truffet på kvist hos de som sitter på løvebakken og bestemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka sekä Finmarkun ette Tromssan fylkinkomuunit ja Ruijan kveeniliitto kannatethiin Saamentingan ehđotusta ette kväänin kultuurimuistot sais entistä pareman suojan, asia oon topanu Isotinkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette også på grunn av engasjementet Norske Kveners Forbund – Ruijan Kveeniliitto (NKF-RK) har vist i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta nyt kulttuurikomiteean majoriteetti halluu ette kväänin kulttuurimuistoista kirjoitethaan tulleevassa kulttuurimuistomellingissä. Ruijan kveeniliittoki oon vaatinu tätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge informasjon fra regjeringen er det nødvendig å skille mellom samene, de nasjonale minoritetene og de nye innvandringsgruppene – som regjeringen mener har ulike har ulike behov og ønsker knyttet til det å ta vare på sin kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hallitus meinaa kuitenki ette oon tarpheelista erotella saamelaiset, kansaliset minoriteetit ja maahaanmuuttaajat. Hallitus meinaa ette ihmisillä oon eri tarpheet ja toivheet oman kulttuuriperinön suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innstillinga fra komiteen heter det også at de samiske kulturminnene står i en særstilling på grunn av samenes status som urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komiteeaki kirjoittaa ette saamelaiset kulttuurimuistot oon erityisen tärkkeet sillä ko saamelaiset oon alkupöräiskansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror ikke at ønskene og behovene er så ulike som det regjeringen legger opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met emmä usko ollenkhaan tähään. Ihmisten toivheet ja tarpheet ei ole erilaiset niinko hallitus sannoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvert i mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päinvastoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene vil verne om sine kulturminner på lik linje med samene og kvenene ønsker støtte til å kunne gjennomføre sine festivaler. KVENSK KULTURLØFT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit halluis hyvin mielelä omile kulttuurimuistoile yhtä vahvan suojan ko saamelaiset, ja kväänit tarvithaan samala laila ko saamelaiset appuu festivaaliin järjestämisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interessen for Paaskiviikko har økt år etter år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiinostus Paaskiviikkoo kohthaan oon lissäintynny joka vuosi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at publikum kommer langveisfra og beveger seg mellom kommunene for å få med seg flere av arrangementene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Publikummii tullee kaukkaaki ja het kuljethaan komuunista toisheen eri tapattumissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forut for festivaluka har Halti kvenkultursenter – Haltiin kväänisentteri, sammen med kommunene i Nord-Troms, lagt opp en Paaski-turne i samarbeid med folkebibliotekene- og Bibliotek- og kulturbussen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen Paaskiviikkoo Haltin kväänisentteri oli yhessä Pohjais-Tromssan komuuniitten kans järjestänny Paaskiturnheen yhtheistyössä biblioteekkiin ja biblioteekki- ja kulttuuribussin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turnéen er rettet mot elevene i 5. trinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli viiđenen klassin oppilhaile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har et hundretalls barnehagebarn fått høre eventyrfortellinger på kvensk under arrangementsuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi sađat lapset lastentarhaissa oon saanheet kuula muisteluksii kväänin kielelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalledelsen har lykkes med å synliggjøre denne viktige delen av Paaskiviikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä ette Paaskiviikko toi kielen esile ja tarjosi tämän lapsile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paaskiviikko har fine arrangementer som med årene har blitt godt forankret i kommunene og hos de lokale foreningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paaskiviikko oon vuossiin aikana tullu tunnetuksi komuuniissa ja paikalisten yhistysten piirissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den store festivalstemninga opplever man derimot ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta mithään suurta festivaalitunnetta ei nävy mishään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor liker vi idéen om et samlende arrangement over 2–3 dager som samler publikum på et sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siksi met tykkäämä ajatuksesta ette olis yksi 2-3 päivän tapattuma joka kokkois publikummin samhaan paikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tenker at man med et slikt arrangement vil ha mulighet til å nå ut til et bredere publikum – mulig også et yngre publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoinen tapattuma saattais saađa laajeman publikummin – ja piian nuorempiaki. Met tieđämä kyllä ette tämä ei ole vielä mahđolista mutta uskoma ette tämmöinen saattais nostaat festivaalitunnetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også berømme stå-på-viljen som er tilstede i de kvenske miljøene i Nord-Troms som jobber jevnt og trutt med å hente kvensk språk og kultur frem i lyset igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met praamama kans Pohjais-Tromssan kvääniseuroin sisua ko het työtelhään kväänin kielen ja kulttuurin nostamiseksi. Tänä vuona oon vielä monta tämmöistä tapattumaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper publikum finner veien og deltar på et eller flere av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivoma ette publikummi löyttää tien ja osalistuu niihiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak de ulike arrangementene står det nemlig ildsjeler, som mener at den kvenske kulturen er verdt å løfte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näitten tapattumaitten takana oon näjes tulisielui jokka meinathaan ette kväänin kulttuurin kannattaa nostaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper engasjementet vil fortsette i årene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivoma ette heiđän into jatkuu tulevina vuosina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med gransknings- og sannhetskommisjon har kommet et steg videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkimis- ja tottuuskomisuuni oon ottanu askelheen etheenpäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har, etter innspill fra kvenske og samiske organisasjoner, valgt mandat samt kommisjonens medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka kuuli kvääniin ja saamelaisten organisasuunii, päätti komisuunin tehtäävät ja valitti jäsenet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonsmedlemmene står, uten tvil, foran et enormt arbeid med å avdekke urett og konsekvenser av den politikken som ble ført ovenfor kvener og samer over lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jäseniilä oon ilman eppäilemättä eđessä hirmuisen suuri työ ko het selvitethään mitä oon tehty ja kunka vääryys oon vaikuttannu kainulaishiin ja saamelaishiin pitkän aijan kuluessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi verdsetter høyt den oppgaven enkeltmedlemmene har sagt seg villig til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tođelaki arvokas työ mitä komisuunin jäsenet oon luvanheet tehđä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tampen gratulerer vi Finnmark fylkeskommune som endelig har klar en strategiplan for arbeidet med kvenske/norskfinske forhold i Finnmark, 2018–2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lopuksi onnittelemma Finmarkun fylkinkomuunii joka viimin oon saanu valmhiiksi kväänin/ruijansuomalaisen strategiiplaanan vuosile 2018-2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at et strategiplan ikke er en bindende plan for fylkeskommunen, men vi tror at en plan vil være med å legge føringer når fremtidige vedtak skal gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Strategiiplaana ei siđo fylkinkomuunii mutta tämmöinen plaana anttaa kuitenki suuntaa ko tulleevaisuuđessa tehđhään päätöksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker alle våre lesere en riktig god sommer!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivotamma kaikile lukkiijoile oikhein hyvvää kessää!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SMÅFOLKET VISER VEI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PIKKUVÄKI NÄYTTÄÄ TIEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre barnehager i Porsanger tilbyr kvenske språkreir, en satsing med direkte målbar suksess;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun kolme lastentarasta Porsangissa oon menestynheet hirmuisen hyvin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på skolen velger stadig flere eks-barnehagebarn kvensk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>selkkee seuraamus siitä oon ette yhä usseemat alakoululaiset valithaan koulussa kainun kielen toiseksi kieleksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bærtua Barnehage under Saarela AS har kommet lengst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saarelan lastentaras – mitä ruijaksi käskehtään Bærtua – oon eđeläkävviijä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skrivende stund er sløyfen just klippet for egen kvensk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siellä oon justhiin aukaistu aivan oman kainunkielisen osaston, ensimäisen koko maassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landets første og en fanfare fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soitama fanfaarin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det måtte en privat barnehage til for å brøyte vei, vi gratulerer og håper kommunale kolleger ser seg til siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Privaatti lastentaras oon aukaissu tien, met onnittelema ja toivoma ette komunaaliset lastentarhaat seurathaan pörässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men kvenene har økonomiske våkenetter;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se oon huoli siitä riittääkö raha;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>må språkreir og annen kvensk barnehagesatsing legges ned?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>häyttyykö kielipesän ja muun kainunkielisen aktiviteetin lastentarhaissa lopettaat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det står på penger fra staten, og da spør vi retorisk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anttaako valtio rahhaa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dersom det skulle være slik at kven-minister Monica Mæland (H) ikke syns Bærtua og dem fortjener midler, hvilket prosjekt er da bra nok?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kysymä: Jos kväänitten ministeri Monica Mæland (H) meinaa ette Bærtuan lastentaras ei tarvitte rahhaa, niin mikä prosjekti sitte oon tarpheeksi hyvä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se dette i lys av den strake pekefinger Europarådet har rettet mot oss, her fra rapporten hvor de ber Norge snarest, sitat «intensivere innsatsen for å utvikle kvensk språkopplæring ved å utvide tilbudet med kvenske språkreir og kvenske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Europan raati näyttää meitä etusormela aivan suorasti: Uusimassa raportissa raati kirjoittaa ette Ruija häyttyy «intensiveerata insatsii kainun kielen opetuksen kehittämiseksi lissäämällä kainunkielisten kielipessiin ja lastentarhaitten määrää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenske språkreir har fått midler, men kun som kortvarig prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» (meän allepriimustus) Kainun kielipesä oon saanu rahhaa, mutta tyhä lyhykäisen aijan prosjektina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permanente midler savnes, og vi kunne skjønt ytterligere statlig nøling dersom saken gjaldt kvenske avdelinger og språkreir på gamlehjemmet, men her snakker vi satsing rettet mot folk med et ensifret antall lys på bursdagskaken. Folk vi mener er de rette å satse på hvis man mener alvor med å få det kvenske trygt vinket inn i framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ymmärtäisimä jos staatti olis epävarma ja eppäilevä jos rahhaa hajettais kvääninkielishiin osastoihin ja kielipeshiin vanhoittenkođiissa mutta nyt oon kysymys väjestä jonka syntymäpäiväkakossa oon tyhä muutampi kynttil – juuri siitä väjestä mihiin oon satsattava jos se oon meininki ette kväänin kieltä kuulee tulleevaisuuđessaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bærtua melder at det hele hadde vært uråd uten innsatsen fra fagfolkene ved Kainun institutti, kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saarelan lastentaras praamaa Kainun institutin faakiväkkee. Ilman heiän kompetanssii tästä ei olis tullu mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og like umulig uten foreldre som modig og moderlig har oppmuntret og støttet kvenske valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taras praamaa kans lasten vanhimiita jokka rohkeesti valithiin kväänin kielen ja oon olheet lasten tukena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og de ansatte, som tross ulike grader av språklig vaklevorenhet har støttet seg til sitt solide pedagogiske fundament, og på strak arm tatt utfordringen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka heän kielitaito oon vaihetellu, het oon sitoutunheet ja seuranheet pedagoogista fundamenttii. Het otethiin haastheen vasthaan: Met puhuma kvääniä täälä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>her snakker vi kvensk. Kvenske hverdagshelter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olekko hakenu kainulaissii arkipäivän sankariita?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se til Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattelepa Porsankhiin päin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>JA TIL MER KVENSK BLING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>TARVITTEMA KVÄÄNITAVARAA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkefesten i Porsanger viste elvebåtens særlige plass i kvenske og norskfinske hjerter;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsangissa oon ollu venheenrakenuskursi missä tehthiin viisi venettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>elvebåten er en sterk, rustikk og meget bruksnyttig markør for kvensk og norskfinsk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Venheitten kastamisjuhla oli Lemmijoven rannassa pari viikkoo aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har heist sitt flagg med det gule og røde rosemotivet mot mørkeblå bakgrunn, og med på kjøpet etablert kvenske farger og fargekombinasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä tuli suuri kansanjuhla missä saatoima nähđä kunka erityinen paikka jokivenheelä oon kainulaisten ja ruijansuomalaisten syđämiissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensokken tøflet inn i bildet for noen år siden, det er produsert ulike T-paitat med løyelig tekst som «God save the Qven,» og vi har sett en stilig caps påtrykt den nevnte blomsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niistä oon samala tullu meiđän färit. Kväänisukka tossutteli kuvhaan muutampi vuosi aikkaa, se oon tehty erilaissii t-paitoi («God save the Qven») ja fiinii käpsii missä kvääniruusu oon präntättynä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stort lengre er ikke lista over kvenske kulturmarkører, og parallelt med den «varme kvenske vinden» som hevdes feie landet, øker det praktiske behovet for – folkelig sagt – kvensk bling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lista ei ole juurikhaan pitempi. Se väitethään ette lämmin kväänituuli oon alkanu puhaltelemhaan koko maassa ja se oon tuonu uuđen tarpheen: Met tarvittema kaikenlaista tarpheelista ja vähemän tarpheelista kväänitavaraa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturligvis har vi også kvendrakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonhan meilä tietenki kväänipuku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staser du deg inn i den, trenger du knapt mer pryd for å vise din kvenske sympati og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen selkkeemppää markköörii sie et tarvitte, ko sinula oon se päälä, se näyttää kuka sie olet ja mihin sie kuulut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet er at dagene er få hvor full mundur er ok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Probleemi oon tyhä se ette kväänipukkuu ei saata käyttäät niin ushein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vi trenger, er kvendrakten «light» og enkeltplagg og tilbehør for hverdagsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tarvittema monenlaissii eri vaattheita mitä saatama käyttäät arkipäivinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er riktig å vise respekt for flagg og øvrige symboler for menneskers nasjonale- eller minoritetsmessige tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Halluuma pittäät arvossa flakui ja muita kansalissii ja minoriteettimarkkööriitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er flagg og symbolikk logo for nevnte tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta flaku ja logo oon kuitenki kaikkiin selkkeimät symboolit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil man ut med sitt produkt eller budskap, er logoens umiddelbare gjenkjennelse en nøkkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Flakui ja muita arvokkhaita symbooliita käytethään ushein aivan irti siitä mihiin net kuuluthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flaggmotiver og symboler løsrevet fra høytidelig sammenheng er ikke i seg selv mangel på respekt, spørsmålet er hvordan de brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan flakkuu käytethään mailman ympäri logona merkkivaatheissa mitä tarvithaan ulkona arktisessa ja polaarissa luonossa. Ilman respektii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God logo?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä logo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i forhold til et typisk firkantet flaggmotiv, var en rund rosefigur et godt valg av kvensk logo?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Melkkein kaikki flakut oon neliskulmaiset. Saatama kyssyyt: Oonko ymmyrkäinen ruusuhaamu hyvä valinta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktisk et klokt valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met meinaama ette se oon sekä hyvä ette viisas valinta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avgjørende er om man evner å få denne ukjente blomsten til å, vel, blomstre – til å bli en ekte Kvenrose som florerer på luer, votter, vester, slips, kjoler, sekkelokk, snowboard – og som gjenkjennes med et aha over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tärkkein kysymys oon: Saamako tämän koko vierhaan ruusun kukkimhaan niin ette siitä tullee oikkee Kvääniruusu minkä met saatama ommela lakkhiin, vantuihiin, västhiin, slipshiin, kleninkhiin, säkkhiin, lumilauthaan – ja minkä kaikki tunnethaan paikala joka paikassa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruijan Kaiku vil denne høsten etterlyse flere kvenske kulturmarkører fra leserne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaiku pyyttää tänä syksynä lukkiijoita hunteeraamhaan minkälaissii kväänin kulttuurimarkkööriitä saattais olla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et eksempel kan være ullgenseren med elvebåtmotiv, samt innslag av farger og mønstre egnet til å vekke kvensk gjenkjennelse og anerkjennelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuka saattaa kuttoot, neuloot eli jollaki toisela tavala tuottaat tavaroita missä näkkyy ette net liitythään kainulaishiin ja kväänikulttuurhiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi krysser fingre for mye privat initiativ og god fantasi, der målet er å fremme det vi oppfatter som viktig og riktig her i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Villapaita missä oon jokivenheen kuva eli joku muu figuuri minkä färit, malli ja mönsteri paikala liitethään meihiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk, norskfinsk, samisk eller norsk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kryssäämä sormet ja toivoma ette ihmiset innostuthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vi er alle deltakere i et mas om oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooli oon eđesauttaat tärkkeetä ja oikkeeta assiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enten vi vil det eller ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Halluuma sitä eli ei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«HVA ER VITSEN MED NORSK?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«MIKSI MEILÄ OON RUIJAN KIELI?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor var kvensk språk i dag – dersom fornorskningen aldri fant sted?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänii käytettäis joka paikassa eikä kukhaan kysyis miksi tämmöinen kieli oon olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk ville vært dagligtale, og få ville drømme om å spørre hva som er vitsen med språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eihään kukhaan kysy miksi meilä oon ruijan kieli. Semmoinen kysymys ei ole järkkeevä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fornorskningen er direkte årsak til at det i dag er mulig å spørre etter hensikten med kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette met kysymä kväänin kielestä johtuu norjalaistamisesta. Norjalaistaminen oon suora syy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke et anti-kvensk spørsmål, og vi har hørt tvilen også fra folk som til daglig jobber med revitalisering av det kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymys ei ole ilkkee. Kans het, jokka työtelhään kväänin elästyttämisen hyväksi, eppäilevä joskus ette mitä se kannattaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk kunne i dag vært lillesøsteren til norsk, men ble i stedet forsøkt abortert av et omsorgsløst storsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun kielestä olis voinu kasuta ruijan kielen pikkusisko mutta yhtheiskunta ei halunu sitä ja freistasi ottaat abortin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å holde fast ved denne tanken;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hoitoo se ei ole saanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det er ikke kvenenes skyld at språket deres i praksis er tilnærmet borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon tärkkee muistaat: ette se ei ole kainulaisten vika ette heän kieli oon melkkein häviny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ligger kjernen i den urettferdigheten som stundom ses; det kvenske ble uforskyldt slått ned, og man sparker ikke dem som ligger nede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä oon justhiinsa se vääryyđen yđin: Kainulaiset painethaan alas ja heitä potkithaanki – vaikka Ruijassa sanothaan ette maassa makkaavaa ei potkita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man hjelper ham eller henne opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maassa makkaavan autethaan ylös.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å godta andres kamp for kvensk handler derfor om mer enn debatt og fornuft, det har en moralsk side, forstått som den naturlige vilje til å hjelpe dem som uforskyldt ligger nede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette sie ymmärät ja hyväksyt ette toiset tapelhaan oman assiin etheen ja annat heän tehđä sen, piian autat heitä ylöski, oon moralinen kysymys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed ikke sagt at det er galt å gjøre et personlig lengdehopp over «alt det kvenske styret», og betrakte seg selv som finsk-norsk, finskættet eller finsk innvandrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta eihään sekhään ole väärin ette sie hyppäät koko kvääniassiin yli ja käsket ittee ruijansuomalaiseksi, suomensukuiseksi eli suomalaiseksi maahaanmuuttaajaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et forståelig valg, det moralsk problematiske ligger i å fremme det finske på nedsettende bekostning av det kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ole vaikkee ymmärtäät mutta sitä met emmä ymmärrä ette sie nostat ylös suomen ja samala painat alas kväänin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og omvendt, noe det er viktig å ha med seg nå som kvensk dag for dag vokser seg sterkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sama toisin päin! Tämä oon hyvä pittää mielessä ko kväänin kieli vahvistuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er derfor glade for at Hans-Jacob Bønå sa så klart fra som han gjorde på side 9 i siste utgave av Ruijan Kaiku; anti-kvenske holdninger har lite å bestille på kontoret til Vadsøs ordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met iloittemma siitä ette Hans-Jacob Bønå oon niin selkkee ko mitä hän sannoo tämän aviisin sivula 9: Hän ei halluu kuula vihapuhetta kväänin kielestä ja kainulaisista ordföörerin konttorissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En riktig god senhøst ønskes alle, kven eller ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivotamma hyvvää loppusyksyy kaikile, kvääniile eli muile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GAVEN SOM MANGLER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>VAILUUVA SKENKKI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med assosiasjoner til Grinchen som stjal julen, ser vi kvenske kulturminner bli merket med fremmede navn og stappet i feil sekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vailuuva skenkkiMuistama Grinchenin joka varasti joulun, ja nyt olema nähnheet kunka kainulaissii kulttuurimuistoi merkithään vierhaila nimilä ja heitethään väärhiin säkkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis omfanget av feilregistrering er så stort som det kulturminnekjenner Alf E. Hansen hevder i siste utgave av Ruijan Kaiku, bør mottiltak treffes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos väärii rekistreeraamissii oon niin paljon ko mitä kulttuuriaktivisti Alf E. Hansen sannoo, sille häyttyy tehđä jotaki. Mutta mitä voima tehdä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hva som i påvente av lovendring samt økt grad av skamvett og andre mirakler kan gjøres?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odotammako ette lain muutethaan tahi ette het itte hoksaavat vääryyđen tahi ette tapattuu joku muu ihmet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltere av norsk kulturarv lever trolig godt med ufaglært og i verste fall politisk influert kvasivitenskap, så lenge de slipper å bli gjort oppmerksom på problemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net jokka hallithaan Ruijan kulttuuriperinttöö oon ilman oikkeeta ymmärrystä ja piian heilä oon ilkkee polittinen meininki. Het oon sikkaristi tytyväiset työhönsä niin kauvoin ko kukhaan ei muistele ette heilä oon probleemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv da er det liten grunn til å tro på en snarlig innrømmelse av urett med påfølgende bot og bedring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vaikka joku sanoiski? Met emmä usko ette het paikala tunnustais väärät tevot ja tekis paranuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger derfor en langsiktig strategi som bygger fundament for framtidig innrømmelse og opprydding, altså et samlende tiltak som begrunner og motiverer opprydding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se häyttyy tehđä pitkän aijan strategian niin ette assiin selvitethään perusteelisesti ja ette heilä ittelä kans oon hyvä motivasuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt tiltak kan være å samle inn dokumentasjon over kjente og mistenkte tilfeller av feilregistrering. Kall det gjerne en database, et register eller en katalog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi keino saattais olla kovota dokumentasuunii selkkeistä taphauksista sekä niistä ko oon luultavaa ette kväänin kulttuurimuiston oon merkitty väärin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av såkalte komparative hensyn vil samtidig være klokt å dokumentere også uomtvistete kvenske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän merkittäis johonki rekisterhiin eli katalookhiin. Selkkeet kväänin kulttuurimuistot häyttyy dokumenteerata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette også for å slå ring rundt og befeste de bygninger og gjenstander man ennå har, og da helst på en slik måte at også tilhørende immateriell kulturarv tas med – navn og begreper knyttet til bruken av gjenstanden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met häyđymä pittäät kiini niistä rakenuksista ja kaluista mitä meilä vielä oon, samala ko met piđämä vaarin siitä ainheettomasta kulttuuriperinöstä mikä niihiin liittyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Database, register, katalog – ambisjonsnivået kan med fordel heves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minkälainen tämä rekisteri olis: databaase, rekisteri, katalooki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lag ei bok, er rådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian kirja?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei tykk bok hvor det foruten bildedokumentasjon over tapte kvenske kulturminner, også gis plass for mer prosaiske kapitler hvor historien fortelles og problematikk og urett beskrives og begrunnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paksu kirja missä olis kuvvii hävineistä kväänin kulttuurimuistoista sekä artikkelliita missä selvitethään kväänin kulttuurimuistoin rekistreeraamisen histooriaa ja probleemiita ja muistelhaan vääryyksistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei slik bok vil gjøre mer enn å tjene som en veiviser for de stakkars sjeler som i framtiden og med bøyd nakke skal rydde opp, den vil være en dagsaktuell vedvarende torn i siden for dem som i talende stund begår urett og/eller velment unnlatelsessynd, og klistrer feil merkelapp på mer eller mindre åpenbar kvensk kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoinen kirja olis sekä opaskirja tulleeville kulttuurityöntekkiijöile ette piikki heile jokka tääpänä joko vasiten eli «vahingossa» liimaavat väärän merkkilapun enämen eli vähemän selkkeishiin kväänin kulttuurimuistoihiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken vil kort sagt være en murrende, vedvarende tannpine for fag, forskere og forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirja olis ko murisseeva, jatkuuva hammaspiina museuumiin ihmisille, tutkiijoile ja hallinole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan hende bokarbeidet allerede er i gang?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian tämmöinen kirja oon jo tulossa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I motsatt fall; sett ned en redaksjonskomité, få kvenske institusjoner med på lag og sett i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos ei ole, se häyttyy laittaat pysthöön redaksuunikomiteean ja saađa kväänin institusuunit myötä ja alkkaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vårt gaveønske for en kulturminnerik kvensk julefeiring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon meiđän skenkkitoivet kväänin kulttuurile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
