<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ledere_2022_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bra jobbet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvin toimitettu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lever i usikre tider, og mange kjenner på en fornyet uro for hva framtiden vil bringe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met elämä epävarmoi aikkoi ja moni oon uuđela tavala levoton tulleevaisuuđen takia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt råd når egne tanker blir for påtrengende, er å distrahere dem med noe hyggeligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko omat ajatukset ottaavat liikkaa pääle, se oon hyvä häiritä niitä jollaki somemalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel det magasinet du nå sitter med i hendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi tällä makasiinila mikä sulla nyt oon käđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i Ruijan Kaiku forsøker alltid å presentere mye bra lesning, men i denne utgaven må du nok sette av ekstra godt med tid dersom du vil lese alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met Ruijan Kaijussa freistaama tasan ilmineerata paljon hyvvää lujettavvaa, mutta tätä numeroo varten sulla häättyy olla eriliikaisen paljon tillaa jos sie halluut lukkeet kaikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten vår faste kvensk-norske langlesning, har mars-magasinet nemlig gleden av å tilby første del av en ren kvensk langlesning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän fastan kvääni-ruija-pitkänluvun lisäksi meilä oon marsimakasiinissa ilo tarjota ensimäisen osan muutamasta pitkästäluvusta mikä löyttyy tyhä kväänin kielelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellingen kom inn til fjorårets kvenske skrivekonkurranse, så her er det bare å sette seg ned med ordboka og gi det et forsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistelus oon yksi viimi vuođen kirjoituskilvan tekstiistä, niin ette se oon paras ette tyhä istuut alas sanakirjan kansa ja freistata saađa selvän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter alt å dømme satte Kvenfolkets dag 2022 ny rekord når det gjelder antall steder som feiret og markerte dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikesta päätelen vuođen 2022 kväänikansan päivä teki uuđen rekordin mitä tullee määrhään paikkoi missä päivää feirathiin ja panthiin merkkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle fall ble det utvilsomt ny rekord i antall steder og kommuner som heiste kvenflagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki se oli enämen ko koskhaan varhemin paikkoi ja kommuuniita mikkä nostethiin kvääniflavun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken var at februar og mars bød på en stor tilvekst av politikere og administrativt ansatte som mente at også kvenenes flagg hører hjemme over norske rådhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syynä tähän oon se ette fepruaarissa ja marsissa iti iso joukko uussii politikkariita ja virkaihmissii jokka ajatelthiin ette kvääniflakuki kuuluu Norjan raatihuonheitten pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har mye om Kvenfolkets dag i bladet, og nytter høvet til å si bra jobbet til alle som deltok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon paljon lujettavvaa kväänikansan päivän ympäri tässä lehđessä, ja sanomaki nyt ko meilä oon siihen tila, ette hyvin toimitettu kaikile niile jokka olthiin myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og spesielt til alle de frivillige som har stått på for å gjøre dagen til noe spesielt for store og små.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja erittäinki kaikile vapaaehtoisille jokka oon työtelheet sen etheen ette päivästä tuli erikoinen niin isoile ko pienileki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist, men ikke minst, Årets kven er kåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin, ja vielä viimiseksi, Vuođen kväänin oon nyt valittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem som vant har du kanskje fått med deg på ruijan-kaiku.no eller på Ruijan Radio, i dette bladet kan du lese mer om vinneren samt arrangørens begrunnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie olet jo piian saanu ruijan-kaiku.no:sta eli Ruijan raadiosta tieđon kuka voitti, ja tästä lehđestä saat lukkeet sekä enämen voittaajasta ette juryn pohjauksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sier gratulerer, og minner om at neste år betyr ny sjanse til å nominere eller bli nominert til Årets kven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met onnittelema ja muistutamma ette tulleevanna vuona oon taas tila nomineerata eli tulla nomineeratuksi Vuođen kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper du finner mye sårt tiltrengt avkobling i marsutgaven av Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivoma ette sie löyđät tästä Ruijan Kaijun marsikuun numerosta paljon kivasti kaivattuu sommaa vaihettelluu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God lesning, og god påske. Å lære er å gjøre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lukekkaa hyvin, ja hyvvii päässiäissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette magasinet byr vi på lesning fra de ulike festivalene som har gått av stabelen siden sist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tekemällä oppii Tässä makasiinissa meilä oon lujettavvaa viimi aikkoin eri festivaaliista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruijan Kaiku har forsøkt å være til stede på så mye som råd var, og det var fint å se folk og aktiviteter og yrende liv etter to somre preget av korona-kanselleringer og folketomme forsamlingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaiku oon freistanu olla paikala niin paljon ko mahđolinen, ja se oliki soma nähđä ihmissii ja aktiviteettiita ja virkkuu elämää jälkhiin kahđen koronakesän ko tapattumat oon jäänheet pitämättä ja kokkkoontumapaikat oon olheet tyyhät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør fornyet inntrykk å se engasjementet og frivilligheten, og vi nytter høvet til å rette en stor takk til alle de involverte for å levere det som – når sant skal sies – stort sett er de eneste kvenske tilbudene folket har i sommermånedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tekkee taas vaikutuksen ko näkkee väjen työnankaruuđen ja vapaaehtoishomman, ja met sanoma tässä ison kiitoksen kaikile myötä olheile siitä ko het oon olheet antamassa ihmisille – jos tođen puhuma – kesäkuukausiitten kohta ainuat kväänitapattumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett prosjekt som har gjort inntrykk og som var å se også under Kipparifestivalen, er skoleprosjektet rundt nytteplanten poteten som nå foregår i Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi prosekti mikä teki vaikutuksen ja minkä pääsi näkemhään Kipparifestivaalissa, oon kouluprosekti hyötyplantun puteetti ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var Riinakaisa Laitila som fikk ideen, en idé hun straks satte ut i livet da hun begynte i nyjobben ved Kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli Riinakaisa Laitila joka sai sen ideen, ideen minkä hän heti pani toimheen ko oli alkanu uutheen työhön Kainun Institutthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt eksempel på at nye medarbeidere ofte bringer med seg nye ideer, men først og fremst et ypperlig eksempel på en type pedagogikk vi har stor tro på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä esimerkki siitä ette uuđet työteliijät ushein tuova myötänsä uussii ideita, mutta ennen kaikkee erinomhainen esimerkki semmoisesta pedagogikasta minkä pääle meilä oon helppo uskoot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter årevis på skolebenken er det neppe rart at elever blir lei av tørr teori ledsaget av pugging, løsningen er å tenke utenfor den boksen som klasserommets fire vegger utgjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko koululaiset oon istunheet vuosittain koulun penkilä, se ei kyllä ole kumma jos het kylläänttyyvät kuivhaan teorihaan ja pänttäämisheen, ja silloin oon hyvä ajatella vähäisen klassiloman neljen seinän ulkopuolele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det heter så fint «learning by doing», og slik læring ved å gjøre noe, er det Laitila har lagt opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hommala oon fiini nimi «learning by doing», ja juuri semmoista oppimista tekemisen kautta Laitila oon pannu pysthöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er når vi mennesker beveger oss at vi er i vårt rette lærings-element, da blir innlæring noe som skjer mens og fordi vi gjør noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon siihen laihiiin ette ko met ihmiset liikuma, se silloin met opima, ja juuri sillä ette samala tehemä jotaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store tenkere har klekket ut sine beste ideer på sine rutinemessige og ofte svært lange spaserturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suurten ajattelliijoitten parhaat ideet oon kuoriintunheet heiđän jokapäivälisillä ja ushein pitkiläki kävelyreisuila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er skolen etter vår mening ennå for gammeldags, ved å seksjonere ut «kroppsøving» som eget fag, signaliserer den at kroppen ikke hører hjemme når vi øver oss i andre fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä oon koulu meiđän mielestä vielä liijan vanhaanaikhainen; ko se osittaa ”kropinharjoituksen” omaksi faakiksi, se anttaa siinä ymmärttäät ette kroppi ei ole myötä ko harjoittelema muita faakkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det gjør kroppen så visst, og i poteettimaa i Pysijoki må elevene krafse og grave, samtidig som de kvenske ordene for det de holder på med, blir deres egne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta oon kyllä kroppi myötä, ja puteettimaala Pyssyjovessa koululapset häyttyyvät haravoita samala ko het saavat omhaan pithoon net kväänin sanat mikkä muistelhaan sen ympäri mitä het juuri oon tekemässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er, slik vi ser det, åpenbart at prosjektet må bli læremateriell til bruk i skolen og i voksenopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon, niin ko met sen näjemä, selvä ette tämä prosekti pittää päästä oppimateriaaliksi koulhuun ja raavhaitten koulaamisheenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men gode prosjekter og utvikling av læremateriell tar ressurser og koster mye penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta hyvät prosektit ja oppimateriaaliitten kehittäminen vaattiivat resurssiita ja maksaavat paljon rahhaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå under ett år til Sannhets- og forsoningskommisjonen skal levere sin rapport, og parallelt med håpet om at kommisjonen leverer noe som i ettertid er verdt mer for kvenene enn papiret det er skrevet på, håper vi myndighetene følger opp med betydelige bevilgninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt oon alle vuođen siihen ette Tottuus- ja sovintokommisuuni anttaa ulos oman raportin, ja samala ko toivoma ette kommisuunilta saama jotaki mikä jälkhiin oon kvääniile isomasta arvosta ko paperi mille sen oon kirjoitettu, met toivoma ette esivalloilta oon tulossa merkittävvää rahoitusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fint med frivillighet og entusiasme, men som vi har advart mot mange ganger før – strikken er tøyd i lengste laget, eller i vår sammenheng;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vapaaehtoisuus ja oma halu oon fiinit assiit, mutta niin ko met olema varanheet usheita kerttoi ennenki – kymminauhan oon veđetty jo liijanki tiukale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spiren er sådd, men jorden i ferd med å utarmes grunnet manglende vanning og gjødsling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli tässä passaa sannoot ette siemenen oon kylvätty, mutta maa oon köyhenemässä ilman veđettä ja höystöttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det pekes unisont på mangel på penger, og på fagfolk, noe som henger nært sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tasan sanothaan ette ei rahhaa eikä faaki-ihmissii ole, mikkä kaksi assiita liitythään likheisesti yhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig nærmer det seg hurtig, det som trolig er Statens siste sjanse til å reelt bøte på problemet i stedet for å kun dele ut plasterlapper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan likenee hopusti se aika mikä oon luultavasti staatin viimi mahđolisuus tođesti paranttaat assiintilan eikä tyhä jajela plasterilappui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må skje i kjølvannet av kommisjonsrapporten, noe annet vil, slik vi ser det, være en statlig falitterklæring over sin påstått kvenske revitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se pittää seurata heti jälkhiin kommisuunin raportin. Kaikki muu meinais, siltä meistä näyttää, staatin täyđelistä epäonnistumista ittensä väittämässä kväänin elästyttämisessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk i praksis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni käyttökieleksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Per Erik Niva fra Karesuando drar på elgjakt med kompisene sine, snakker de sjelden eller aldri svensk innad i laget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko kaaresuantolainen Per Erik Niva lähtee elkanpyythöön kaveriitten kans, se het puhhuuvat harvoin eli ei koskhaan ruottii oman roikan kesken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De snakker kvensk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het puhhuuvat kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller meänkieli, et annet ord for samme sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli meänkieltä, mikä oon saman assiin toinen nimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Niva kan ei heller dra not på svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoten nuottaa Niva ei pysty vetämhään ruottiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel er han en kløpper på denne formen for fiske, men mange av de begrepene han og vennene bruker, fins bare på morsmålet meänkieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon kyllä seppämies tämänlaisessa fiskussa, mutta usheet niistä sanoista mitä hän ja hänen kaverit käyttäävät, oon olemassa tyhä äiđinkielelä eli meänkielelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordene fins ikke på svensk, et språk som brukt av Niva og hans venner kunne gitt økt risiko for rot-not, farlige situasjoner og generelt svakt utført fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niitä sannoi ei ole olemassakhaan ruottiksi, ja jos Niva ja hänen kaverit puhuttais sitä, nuotta saattais sotkeenttuut, hommasta tulis vaaralinen ja fiskuki menestyis huonosti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar neppe feil når vi sier at Niva og dem snakker meänkieli i samtlige av sine utmarkssysler, være seg plukking av bær og sopp, vedhugst eller koie-bygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uskon ette olema oikkeessa ko sanoma ette Niva ja net muut puhhuuvat meänkieltä kaikissa mettähommissa, oli sitte kysymys marjan- ja sienenkokkoomisesta, poltontevosta tahi kämpänpykkäämisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før, i hans fars tid og tidligere, var meänkieli det samlende språket også i skjøtsel av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaasseen aikhaan, hänen faarin aikana ja varhemin, meänkieli oli yhtheinen käyttökieli kansa porohommissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Alle», kan du lese Niva si i dette magasinet, eide eller drev med rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Kaikila”, niin saat lukkeet ette Niva sannoo tässä makasiinissa, oli porroi eli hommathiin niitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lappalaiset, men også lantalaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lappalaiset, mutta kansa lantalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si, Niva og co brukte og bruker språket slik språk er tiltenkt brukt, nemlig som kommunikasjonsmiddel rundt et praktisk formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä meinaa ette Niva ja kumppanit käytethiin ja käyttäävät kieltä niin ko sen oon suuniteltuki käytettäväksi, nimittäin kommunikasuunikonstina käytänön hommissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik ble også vår hjemlige kvensk brukt før i tiden, folk tenkte neppe større over at det var kvensk de snakket, når de snakket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan laihiin oli kansa meän kotokvääni piđossa vanhaasseen aikhaan, väki tuskin ajattelikhaan ette se oli kväänii mitä het puhuthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og enda viktigere, de snakket om livsviktige saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja mikä vielä tähđelisempi, het puhuthiin assiista missä kysymys oli hengen pärjäämisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiske, jakt, bærplukking, om barna og oppdragelsen, om gårds- og husarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiskusta, jahđista, marjankokkoomisesta, kläpiistä ja ja niitten ylöskassuuttamisesta, talo- ja kototöistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort sagt om å berge seg her i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lyhykäisesti sanottunna, kunka sitä saattoi pärjätä ittensä tässä elämässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har kvensk blitt et mål i seg selv. Det høres fint ut, med statlig revitalisering og det hele, spørsmålet er hvor langt man kommer med teoretisk tilnærming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä kväänistä oon tullu ittetarkoitus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk er til for å løse praktiske utfordringer, problemet som må løses er at man i livets praksis har lite bruk for kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kyllä kuuluu hyvältä, staatilinen revitaliseeraus ja se kaikki, mutta sitä saattaa kyssyyt ette kunka pitkäle sillä päässee ette assiita kattothaan teoreettisesta näkövinkelistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altså det motsatte av når Niva og vennene drar ut i skogen, hvor de i praksis ikke har bruk for svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieli oon sitä varten ette sen avula selvithään käytänön elämästä, ja probleemina oon ette tosiassiissa ei kväänii ennää tavita elämssä pärjäämisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løsningen er åpenbar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli tila oon juuri vastakkainen sille ko Niva ja hänen kaverit lähteevat metthään missä heilä ei ole käyttöö ruottin kielele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skape arenaer slik at kvensk igjen får praktisk betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ratkaisu oon päivänselvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helge Huru peker i et leserinnlegg på det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pittää laittaat areenoita missä kvääni taas päässee käytänön pithoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At hovedutfordringen for dagens kvensk, er den manglende bruken i dagliglivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Helge Huru puhhuu lukkiijakirjoituksessa (s. 33) tästä samasta assiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør alle som har kvensk som morsmål, skriver han, engasjeres av staten i bergingsforsøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette nykypäivänä pahimus uhka kväänin kielele oon ette se ei ole arkipäivän piđossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi støtter Hurus forslag, og tar til orde for en statlig satsing hvor man også løfter folk fra status som ildsjel – til status som betalt ildsjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä staatti häyttyy ottaat pärjäysprosekthiin myötä kaikki joitten äiđinkieli oon kvääni, hän kirjoittaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel at våre mange lokale kvenske språkforbilder gis lønnete tilbud om å bli nasjonale kvenske språkforbilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tujema Hurun ehđotusta ja ehđotamma ette staatti satsaa siihen ette ihmisten statuksen muutethaan valkkeesielusta palkatuksi valkkeesieluksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kall det gjerne kunstnerlønn eller statsstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi siihen laihiin ette monile meiđän nykyisistä paikan kieliesikuvista annethaan mahđolisuus ette saađa palkkaa siitä ette heistä tulleeki kansaliset kieliesikuvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og med dyktige morsmålsbrukere på plass, gjenstår det å etablere eller bedre sagt gjenopprette gode arenaer for bruken av kvensk i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä saattaa käskeet vaikka kunstneripalkaksi tahi staatinstipendiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen tvil om at folk ønsker å kvenske utenfor klasserommene, det er nærliggende å se for seg et kvensk soppkurs over ei helg eller to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko meilä ensistä oon olemassa sepät äiđinkielenpuhhuujat, se sitte se oon tyhä pystyttäät eli paremin sanottunna uuđesti pystyttäät hyvvii areenoita missä kvääni oon piđossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbud mot å prate norsk, bør det smått humoristisk stå på invitasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon selvä ette ihmiset toivoovat ette kväänin kieli löyttyy kansa klassilommmiin ulkopuolelta, sitä saattais esimerkiksi pittäät kvääninkielisen sienikursin yhtenä eli kahtana pyhänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nemlig utrolig hva vår hjerne kan utrette, når den settes under det steinharde presset som det er å streve med å gjøre seg forstått i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan kielen puhuminen kieletty, niin pittää pikkusomasti invitasuunissa seissoot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må det innrømmes at vi misunner Niva og kompisene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon nimittäin uskomaton mihin meiđän aivot pystyyvät ko net panhaan siihen kivenkovhaan prässhiin ette pittää pystyyt tekemhään ittensä ymmäretyksi käytänössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verken for den store elgen eller den kruttsterke dotsupen, men for praten rundt jakta, og rundt bålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä pittääki tunnustaat ette met kyllä olema katheeliset Nivale ja hänen kaveriile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste året</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Emmä kyllä sen ison elkan takia emmäkä väkevän kaatoryypynkhään takia, mutta heiđän jahtipraatin ja valkkeepraatin takia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenfolket er en nasjonal minoritet, men det føles iblant som om vi er noe mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkiin tärkkein vuosi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har hørt folk si at kvenene er der hvor samene var for noen tiår siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänikansa oon kansalinen minoriteetti, mutta muutamista tunttuu ko met olisimma jotaki muutaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I startgropa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuulema ette ihmiset sannoovat ette kväänit oon nyt sielä missä saamelaiset olthiin muutamppii vuosikymmeniitä aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da pekes det på en framtid hvor kvenene er et stort og anerkjent folk med godt synlig kultur, med eget språk som brukes aktivt, og en større demokratisk overbygning i form av eget kventing og andre institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Starttikuopassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Potensialet til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin meile näytethään tulleevaisuutta missä kväänit oon iso ja tunnustettu kansa minkä kulttuuri näkkyy, minkä oma kieli oon hyvässä hoiđossa ja millä oon omat demokraatiliset ylirustingit niin ko kväänitinka ja muita institusuuniita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen forskere sier at det er minst 50 000 av oss, kompetente lekfolk mener tallet kan være opp mot 100 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyllä se oon mahđolinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi selvidentifisering må ligge til grunn, har de høyeste anslagene som forutsetning at stadig nye nordmenn er åpne om sine kvenske røtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku tutkiijat sannoovat ette meitä oon kuitenki 50 000, kompetentit maalikot ette luku saattaa olla sataki tuhatta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det virker å finne sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko ihminen häyttyy itteki tuntteet ittensä kvääniksi, se korkkeimat arvelut vaattiivat ette aina usseemat ette usseemat norjalaiset aukenethaan omista kväänijuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det føles også som om kvenene har et håp for framtiden som på visse områder skiller seg ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin näyttääki tapattuuvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slags iver etter å komme til et nytt punkt, bli noe mer enn de er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tunttuu kansa niin ko kvääniilä olis tulleevaisuuđenuskoo mikä muutamissa suhtheissa eroittuu muista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk er Norges sjanse til å berge et ikke-samisk nasjonalt minoritetsspråk, vi tror at kvener føler hast og iver fordi mye står på spill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđenlainen inta päästä uuđele tasale, pitemälle ko missä het oon tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi kvenene er ekstremt godt integrert i den norske befolkningen – andre ord er fornorsket eller usynliggjort – vil de streve med å komme til et slikt nytt sted uten hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjala oon mahđolisuus pelastaat yhđen semmoisenki kansalisen minoriteettikielen mikä ei kuulu saamen kielten joukkhoon, ja met uskoma ette kvääniilä sillä oon niin hoppu ja inta päälä ette pelissä oon niin paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En hjelp de i dag ikke får.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko kväänit oon niin hirmunen hyvin integreeraantunheet Norjan kanshaan – toisin sannoin ruijalaistunheet eli muuttunheet näkymättömäksi – het työtelhään ette päästäis uuđele tasala ilman muitten avuttaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene blir år for år bedt om å løfte seg selv opp fra myra, statens innsats holder knapt til å kjøpe seg parykk for å tildekke det faktum at man sliter av seg håret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ilman avuttahan het tääpänä oonki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Året vi nå er inne i er blant de viktigste i den kvenske historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänii käskethään vuosi vuođen jälkhiin ette nostakkaa itte ittenä levästä, staatin apu oon juuri ja juuri nokko ette saattaa ostaat tekohykset peittämhään klanin ko oon ensistä kiskonu hykset päästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis oppstarten av den første kvenforeningen i 1984 var startpunktet, kan 2023 bli endepunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä uusi vuosi oon yksi kvääniin histoorian tärkkeimistä vuosista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller året da det hele for alvor tok av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos ensimäisen kvääniyhđistyksen perustaminen vuona 1984 oli alkukohta, se vuođesta 2023 saattaa tulla loppukohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skyldes at 2023 er året da Kommisjonen for sannhet og forsoning legge fram sin rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli se vuosi ko kaikki oikhein tođesti lähtee käynthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har frist til 1. juni, om fire måneder bare, vi tror at rapporten og den politiske behandlingen som følger langt på vei vil avgjøre kvenfolkets videre skjebne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin sen takia ette vuosi 2023 oon se vuosi ko Tottuuđen ja sovinon komisuuni anttaa ulos ittensä raportin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten avbøtende midler av betydelig omfang, er sannheten den at det blir ingen forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heilä oon fristi 1. juunikuuta, aikkaa oon tyhä nelje kuukautta, ja met uskoma ette raportti ja sitä seuraava poliittinen toimi tullee paljossa päättämhään kvääänikansan tulleevasta kohtalosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet for nye toner blir det bare flere vers på den gamle fornorsknings-visa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos tuloksenna ei ole merkittäävii suojatoimii, tosiassii oon ette mithään sovinttookhaan ei tule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene blir selvfølgelig ikke borte selv om staten vender dem ryggen, de vil fortsette å sysle med sine fragmenterte biter av språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uussiin sävelheitten sijhaan saama tyhä uussii värssyi vanhaasseen ruijalaistamisvirtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som blir borte, uroes vi for, er troen på framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit ei tietenkhään hävvii mihinkhään vaikka staatti käänttää heile sölän, het jatkathaan puohailuu ommiin kielen ja kulttuurin rästiin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort sagt håpet og gleden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikä hävvii, sitä met murettimma, oon usko tulleevaisuutheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få tjent med, og vi understreker at Norge fortjener et kvenfolk som også etter 2023 har tro på framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lyhykäisesti sannoin toivo ja ilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra avskrekking til bare skrekk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä harva hyöttyy, ja met allepriimustamma ette Norjan etu oon ette kväänikansa uskoo tulleevaisuutheen kansa jälkhiin vuođen 2023 lopun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tungt å holde oppe gleden, meningen og motivasjonen, når man igjen blir minnet om at eksistensen til kvenfolket, samefolket, det norske folket, alle jordens folk – er underlagt atomvåpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pölättelystä pelkkhään pölkhöön</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ungdom husker jeg hvilken intens motstander min mor var av slike våpen, hun og mange med henne så global tilintetgjørelse som en trussel så stor at alle andre gode formål var underordnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon raskas pittäät ylhäälä illoo, merkitystä ja motivasuunii ko taas tullee muistutetuksi siitä ette atomiasheet uhathaan kväänikansan, saamen kansan, koko Norjan kansan, mailman kaikkiin kanssoin koko olemassaolloo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun så ingen framtid for en verden med atomvåpen, også jeg ble dratt med i hennes arbeid for fred og mot atomvåpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko mie olin nuori, mie muistan ette silloin minun äiti oli kiivas kaikenlaisten semmoisten asheitten vastustaaja, hän ja monet muut piđethiin globaalista tuhhoo niin isona uhkana ette kaikki muut assiit tulthiin vasta sen pörässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere ble monsteret fortrengt, med hodet i sanden har man surret med sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen mielestä mailmala ei ollu atomiasheitten kansa minkhäänlaista tulleevaisuutta, ja mie tulin veđetyksi myötä hänen työhön rauhan puolesta ja atomiasheita vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til nå, da monsteret igjen har vist sitt inhumane måneansikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin kauhistus lymys, ja pää penshaassa itte kukanenki oon hommailu kuka mitäkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Atomvåpen er antikrist på jorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini tähän asti ko kauhistus taas oon itäny framile ja näyttäny ittensä epähumaanisen kuunaaman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Atomvåpen er materialisert ondskap;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Atomiasheet oon maanpäälinen antikristus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de er garantister for at mennesker ustraffet kan slå i hjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Atomiasheet oon materialiseeraantunnutta pahhuutta;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det Putin, men slike superbøller går det tretten av på dusinet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>net anttaavat luvan ette ilman rankaisematta saapi iskeet kuolihaaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i tiden foran oss en kø av dem. Også vårt høyt aktete demokrati er et system skreddersydd for å plukke ut råtne egg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä se on Putin, mutta semmoissii superkonnii löyttyy kolmetoista tusinasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systematisk tildele makt til folk som for all del ikke må gis mulighet til å herske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon niitä kokonainen raito ođottamassa tulleevassa aijassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De maktsyke og skruppelløse som kun lar seg skremme av en ting; tanken på å måtte gi fra seg makt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän erinomhainen, korkkeesti kunnioitettu demokrattiiki oon niin ko vasiten tehty lykkäämhään framile mätämunnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor, når vi vet at også demokratiet kan forfalle til tyranni, vil menneskehetens framtid best sikres ved å begrense den våpenmakt slike eneherskere har til sin rådighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Systemaattisesti jakamhaan valttaa ihmisille joita ei mishään taphauksessa pitäis päästäät hallittemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort sagt frigjøre kloden fra masseødeleggelsesvåpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vallanhimoisille, misthään perustamat-tomille konnile jokka pöläthään tyhä yhtä assiita: ajatusta ette het häyđyttäis päästäät irti vallasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men selv ikke lille, fredselskende Norge har funnet det klokt å si bastant og evig nei til atomvåpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähđen, ko met tieđämä ette demokrattiiki saattaa vajota tyraniisseen, saattaa ihmiskunnan tulleevaisuuđen turvata parhaimitten sillä ette ei olheen anneta semmoista asetmahtii ittevaltaisten ihmisten halthuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men sugerør av plast derimot, der gikk streken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ei pieni, rauhaa rakastaava Norjakhaan ole pitäny viishaana kokonhansa ja ijänkaikkisesti kielttäyttyyt atomiasheista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i fjor, så hva skal våre ledere forby i år?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta plasti-imuröörit, siinä meni raja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje forbud mot bamseører på barnegensere?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli viimi vuona se, ja mitähän net meiđän johtaajat aikkoovat kielttäät tänä vuona?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknologisk utvikling og grønt skifte for en bedre framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian kielethään karhukorvat kläppiin genseriissä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilken framtid?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teknoloogilinen etheenpäinmeno ja vihrinen muutos pareman tulleevaisuuđen puolesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan nøden lære naken kven å spinne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minkä tulleevaisuuđen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle barna hadde drakt unntatt Kenen, han var kvenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Auttaako hätä kväänin kehräämhään?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tunghørt alle-barna vits tjener poenget: I mengden av tilstelninger med barn til stede, kan vi bedrøvelig sjelden peke på noe stivpyntet og si at der rusler et kvensk barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki lapset saathiin fiinin puvun, mutta ei Ääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visst er barna kvenske, mange av dem også, det bare vises ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sehän oonki kvääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mangler kvendrakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huono kuulo – kaikki lapset -pilajutussa oon taikkaa: Oon paljon fästii ja muita paikkoi missä oon kläppii ja missä surulisen harvoin saatama nähđä ette joku lapsista olis kvääni ja sillä pyntätty kväänipukhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer trivielt sagt «kvenkostyme».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietenki sielä oon kväänikläppii, paljonki, sitä ei vain saata tiettäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altså et antall plagg og komager og andre effekter som samlet sett gir dem en umiskjennelig kvensk look.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heiltä vailuu kväänivaattheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som regel ser de kvenske barna ut som de norske, dongeribukse og pen skjorte eller bluse, vrient å vite hvem som er hva. Barna ser, hva skal vi si, fornorskete ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksinkertaisesti sanottunna ”kväänipuku”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre kvenske barn fortjener bedre, og vi innrømmer å kjenne på tristesse når tilstelningen er flerkulturell og det dukker opp samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikä tarkoittaa koko joukkoo vaatetkappalheita, vuotakenkkii ja muita mikkä yhđessä tehđhään eppäilemättömän kväänilookin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange, av og til flesteparten, pyntet i sine og sin families tradisjonelle samiske festplagg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylheensä kväänikläpit näyttäävät samalta ko ruijalaiset lapset, eli heilä oon dongerihousut ja kaunis paita eli plyysi, ja sillä se oon paha tiettäät kuka oon mitäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Superlett for hvem som helst å nikke anerkjennende og vite at der rusler et samisk barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläpit näyttäävät, kunka met sen oikhein sanoisimma, ruijalaistunheelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se så mye fint og variert de har å velge blant i klesskapene sine, de samiske barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän kväänikläpit ansaitteevat paremppaa, ja häyttyy sannoot ette met tunnema surruu ko fästi oon monenkulttuurinen ja sielä oon myötä saamen kläppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langt ifra kun den tradisjonelle kofta fra Karasjok eller kofta fra Kautokeino, de har masse annet fint og fantasirikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheet, muutamisti usheimat, oon pyntätty omhaan eli oman perheen tradisunaalisheen saamen fästipukhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nok til å kombinere og sette sammen og leke seg, uten å miste det samiske helhetsinntrykket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon helppo itte kukaselleki nyökätä ja havaita ette siinä oon saamen lapsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så hvorfor, spør vi, evner ikke kvenfolket å få til det samme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattopa vain kunka paljon ja monenlaista vaatetkappaletta heilä oon mistä valita, saamen lapsila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreere mange og fine kvensk-inspirerte staseligheter og la barna elle-melle fra klesskapet og prøve det ut?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei tyhä tradisunaalinen Kaarasjoven eli Koutokeinon puku, heilä oon vaikka kunka paljon muuta fiinii ja monenlaista vaatetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er kvenene for puristiske?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nokko ette pystyyvät yhđistelemhään ja leikittelemhään, ja kuitenki jokhainen näkkee ette het oon saamelaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biter vi ennå negler i uro for at bunadspolitiet skal komme og arrestere oss? Mye mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin miksi, met kysymä, ei kväänikansa pysty samhaan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nok en god grunn til å teste ut artige påfunn og blivende kolleksjoner først på barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luomhaan monnii fiinii vaatetkappalheita kvääniin mallhiin ja anttaat kläpit lukkeet aanen-taanen ja plokata kaapista vaattheita ja pröövätä niitä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta mål av dem og sett i gang med symaskina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaivaako kväänii purismi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La barna går foran, tilrår vi, tenk mer i retning billigstoff og kostyme enn vadmel og bunad, og pynt barna i kvenske plagg og tilhørigheter og se hva som funker og hva som kan funke også på voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vieläkö met purema kynssii ja murettumma ette tulleeko kuitenki se pukupoliisi ja viepi meiđät tyrmhään?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper og tror at bunadspolitiet vegrer seg for å dele ut fartsbøter til smårollingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonhan se mahđolinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mellomtiden kan du jo gå inn i nettleseren og skrive «samisk plagg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja siinä meilä oonki hyvä syy ensistä pröövätä sommii keksinttöi ja tulleevii vaatetkokhoonpannoi kläpiilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Der får du opp hundrevis av bilder og illustrasjoner og tilsvarende mange vakre uttrykk for nær grenseløs kreativitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ottaat heistä mitat ja panna neulomamasiinin toimheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samisk kreativitet som virker mer fri og uanstrengt enn den kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Antakkaa lapset olla eđeskävviijät, se olis meistä hyvä, ottakkaa pithoon halvat kankhaat ja tavalisemat vaatetkappalheet ja unheettakkaa verat ja fästipuvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må kvenene finne fram nål og tråd og bøte på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaatikkaa kläpit kväänivaattheissiin ja muihin sen sorttishiin ja kattokkaa mikä toimii ja mikä saattais toimiit kansa raavhaila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holde ut, litt til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivoma ja uskoma ette pukupoliisi kielttäytyy jakamasta faarttisakkoi pikkupeniköile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i år nektet regjeringen å ta på seg en reell sponsorrolle for det kvenske landslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä välissä sie saatat mennä netthiin ja kirjoittaat ”saamen vaattheita”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da gjenstår det bare å be kvenfolket om å ikke gi opp, men fortsette å gjøre dugnad og annet gratisarbeid for den gode saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ittää framile sađoittain kuvvii ja priimustuksii ja monenlaista näyttöö rajattomasta luomisvoimasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Norges største lagarbeid», heter det så fint om den dugnaden som legges ned her til lands, anledningen er at nevnte regjeringen har utropt 2022 til «Frivillighetens år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen luomisvoimasta mikä näyttää ittensä vaphaampanna ja kevveempännä ko kväänin luomisvoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Dette i en tid hvor den statlige støtten til frivilligheten – i alle fall den kvenske – er nedslående lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä häyttyyvät kväänit tehđä paranuksen ja nouttaat framile neulan ja lankkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pakke plasterlapper beregnet for barnefingre, vil vi betegne tilskuddet som, bare med kvenflagg som motiv i stedet for Disney-figurer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kestäkkää vähäsen vielä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Bli med», oppfordres det fra Kulturdepartementets Frivillighet Norge, de sier at dersom man er en sentral organisasjon med mange lokallag, så er dette en «super mulighet til å samle og mobilisere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tänäki vuona hallitus kieltyi alkamasta kvääniin maalaakin oikkeeksi sponsoriksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» «Festen», bruker de som begrep om det folk skal bli med på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte häyttyy tyhä pyyttäät ette kväänikansa ei antais alle, mutta jatkais ilmaista työtä hyvän assiin etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få kan sies å være mer med på denne «festen» enn kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Norjan issoin laakihomma”, oon tässä maassa tehtävän ilmaistyön fiini nimi, ja hallitus oonki antanu vuođele 2022 nimen ”Vapaaehtoisuuđen vuosi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frivilligheten favner så mangt, hvis «trivselsfremmende fritidsaktivitet» er ett ytterpunkt, må kvenenes dugnadsarbeid sies å være det andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin samhaan aikhaan ko staatin tuki vapaaehtoishommale – kuitenki kvääniin – oon surkkeen alhainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kvenske frivilligheten favner videre enn fritid og trivsel, den bærer kvenfolkets overlevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met sanoisimma ette se oon pakki plasterilappui kläppiin sormii varten, erona ette siinä motiivinna oon kvääniflaku Disney-figuuriitten sijasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det høres kanskje overdrevent ut, men slik er det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Tulkkaa myötä”, kehoittaa Kulttuuridepartementin Vapaaehtoinen Norja. Het sannoovat ette jos kysymyksessä oon keskusorganisasuuni missä oon usheita paikkalaakia, se tämä oon ”loistaava mahđolisuus kovota voimat ja alkkaat hommhiin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten det frivillige arbeidet som legges ned av styrer og medlemmer, ville kulturen, men også språket bli tørkerammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net käskeevät ”fästiksi” sitä mihin ihmissii nyt pyyđethään myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da blir det museet neste for det kvenske, som kulturelle rosiner bak tykke glassmontere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häyttyy sannoot ette harvat oon enämen myötä tässä ”fästissä” ko kväänit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ikke å snakke om Kvääniteatteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vapaaehtoisuutta oon niin monenlaista; jos triivastumista lissäävät vapaa-aijan aktiiviteetit oon toisessa päässä, se toisessa oon sikkaristi kvääniin ilmaistyö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så mye hardt arbeid lagt ned, koordinert av ildsjeler som knapt kunne sendt en bedre søknad om statlig godvilje enn den sceniske braksuksess de nylig presterte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniin vapaaehtoisuuđessa oon myötä enämenki ko tyhä vaapa-aika ja triivastuminen, siitä henkkaa pärjäääkö kväänikansa hengen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var likevel ikke nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se saattaa kuuluut liikapuhheelta, mutta niin se vain oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hørte vi statlig revitalisering av kvensk språk og kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos styyrit ja jäsenet ei tekis vapaaehtoishommaa, se kulttuuri ja kieli kansa kyllä melkhein kuoltais kuivhuutheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva må til, spør vi, når ikke en gang et suksessrikt nasjonalt kvensk teater når opp?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin kvääniin seuraava paikka oon museumi, kulttuurirusinoina vahvaseinäisissä klasikaapiissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor lenge vi kan drive på denne måten, med 99 prosent dugnad og promiller fra staten, er uvisst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puhumattakhaan Kvääniteatterista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strikken er tøyd til bristepunktet, advarslene til bevilgende myndigheter har vært mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin paljon ko siihen oon pantu kovvaa työtä mitä oon johtanheet valkkeesielut jokka tuskin oltais saattanheet lähättäät paremppaa hakemusta ette saatais staatilta hyvvää tahtoo, ko se loistaava lavamenestys mikä heilä justhiin oli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror at dersom også 2023 skulle renne ut i sanden, uten seriøse avbøtende 2024-tiltak i kjølvannet av Sannhetskommisjonens rapport, så vil strikken ryke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei kuiten ollu tarpheeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene vil ikke lengre orke å ta statlig revitaliserings-ansvar uten staten med på lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuulimako siitä kunka staatti revitaliseeraa kvääniin kieltä ja kulttuurii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruijan Kaiku benytter anledningen til å berømme de mange medlemmer og øvrige ildsjeler knyttet til kvensk foreningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä vielä tarvithaan, met kysymä, ko ei menestyyvä kansalinen kvääniteatterikhaan saa kuurttoo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten de tusener av timer som dere ofrer, ville kvensaken stått i stampe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka kauvoin met saatama jatkaat tähän laihiin, 99 prosenttii ilmaistyötä ja joku promili staatilta, se ei ole hyvä sannoot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det fins altså håp, den heter Høybråten og co, så stå på et år til, lyder vår oppfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kymminauha mennee kohta poikki, varraukset varroi jakkaaville esivalloile oon jo olheet monet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøke naboen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met uskoma ette jos kansa vuosi 2023 valloo hiethaan ilman ette jälkhiin Tottuuskomisuunin raportin vuona 2024 tullee vakaviita paranustoimii, se sitte se kymminauha tođesti katkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk i hopetall lærer om sin kvenske slektsbakgrunn og søker seg til kvensk foreningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit ei ennää jakseta ottaat päälensä staatin eđestä vastuuta revitaliseerauksesta ilman ett staatti oon laakissa myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kommer inn med åpent sinn og vitebegjær, og det er flott å se det plutselige engasjementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaiku käyttää tässä tillaa mainota niitä monnii jäseniitä ja muita valkkeesielui mikkä oon myötä kvääniin seurahommassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien nyoppdagete kvener møter, er den samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilman niitä tuhanssii tiimoi mikkä het uhraavat, olis kvääniassii pysättynny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mollstemte toner om folk som grunnet sult og krig la ut på vandring for å skaffe seg et bedre liv, hvor de etter mye motgang og prøvelse endte ved den grøderike havkysten i Ruija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta toivoo siis oon, sen nimi oon Høybråten et kumppanit, niin ette kestäkkää vielä vuođen, se oon meiđän kehoitus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellingen er følelsesmessig sterk og derfor levedyktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Krannii kylästelemässä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er også historisk korrekt og bekreftes av kjente fagfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Väki joukoittain oppiivat tietämhään ette het tulhaan lantalaisesta suvusta ja sillä lähteevät myötä kväänitten yhđistystoimhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er en vesentlig bestanddel i det samlede kvenske narrativet og vår kollektive bevissthet, hvor den i dag bæres fram i alle kulturuttrykk, særlig de sceniske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heilä oon aukkein mieli ja halu tiettäät lissää, ja se oon soma nähđä kunka het äkkii tulhaan ylösotetuksi assiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi anser tiden – og kvensaken – for moden nok til å vurdere narrativet også med kritisk blikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Histooria minkä vastaheräny kvääni kohtaa, oon tasan sama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne vandringen de la ut på, kan man spørre, hvor lang var den egentlig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niissä kuuluu sama molliääninen muistelus ihmisistä mikkä nälän ja sođan tähđen lähđethiin vajeltamhaan ette saatais pareman elämän, ja kunka het jälkhiin paljoin vastusten ja kärsimysten lopuksi tulthiin «Ruijan» ruokarikkhaala rannale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor strabasiøs og ukjent?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistelus ossaa herkkhiin tuntheissiin ja sillä se ellää aijasta toisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her et sitat fra Nord-Troms Museum:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oonki histoorialisesti tosi minkä assiin tunnetut ammatti-ihmisetki vahventtaavat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Skibotnmarkedet var et av de mange gamle handelsmarkedene på Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tähđelinen osa kvääniin narratiivii ja meiđän yhtheistä ymmärystä, ja oon myötä kaikissa kulttuurin haamuissa, ja eriliikaisesti n��yttämätaitheessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nevnt i skriftlige kilder alt i 1571 og regnes som et av de eldste markedene i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema sitä mieltä ette aika – ja kvääniassii – oon nokko kypsä ette narratiivii jo saattaa kattostaat kriitilisestiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä heiđän vajelus, saattaa kyssyyt, kunka kauvoin se oikkeestansa kesti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>] Det kom folk fra hele Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka raskas se oli ja kunka tuntematon tie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä sitaatti Pohjais-Norjan museeumista:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike markeder ble holdt flere ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Yykeänperän markkinat olthiin yhđet Pohjaiskalotin usheista vanhoista kauppamarkkinoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og denne, fra sidene til Sisa kultursenter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niistä löyttyy tiettoo lähtheissä jo vuođelta 1571, ja sitä piđethään ette net oon yhđet Pohjais-Norjan kaikkiin vanhiimista markkinoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Siden 1500-tallet har Bossekopmarkedet vært et både viktig handelssted, og også møteplass for hele Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>[…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her møttes folk fra flere land, kyst og vidde, nordmenn, samer og kvener (tre-stammers-møte).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>] Niile tuli väkkee kaikkialta Pohjaiskalotilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom handel, vennskap og også giftemål valgte mange å bli værende i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er årsaken til at folketallet i Alta sakte økte, og ga Alta sin unike flerkulturelle identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoissii markkinoita piđethiin usheita kerttoi vuođessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä tämä sitaatti kulttuurisentteri Sisalta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fantes mange slike markeder, dette var to av de mest kjente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kiini 1500-luvulta saakka Possukopan markkinat oon olheet tärkkee kauppapaikka ja kans koko Pohjaiskalotin kohtaamispaikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poenget vårt er at veien til Ruija var kjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä kohđathiin ihmiset usheista maista, merenrannalta ja tunturista, ruijalaiset, saamelaiset ja lantalaiset (kolmen kansan kohtaaminen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var datidens E6, bare at risikoen for ulykker sikkert var lavere enn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaupan, ystävyyđen ja naimisen takia usheet jääthiin Alattihoon asumhaanki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk som ville til Ruija dro neppe alene, de ble med noen gjennom skogene, fulgte et følge over vidda, gikk i lag ned dalførene til kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä syystä Alattion ihmismäärä vähittäin kasus, Ja se antoi Alattiole sen omanlaisen monenkulttuurisen identiteetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tradisjonelle kvenske narrativet er vakkert og sentimentalt, velegnet for musikk, dans, teater og tårer i publikums øyekrok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er likevel hvor lenge kvenfolket skal spille den samme melodien, særlig i møte med sine nye, nysgjerrige medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä oli usheita samanlaissii markkinoita, mutta nämät kaksi oon net mikkä ihmiset parhaimitten tuntteevat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kort sagt nokså bedrøvelig og entonet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän sihti tässä oon siinä ette keino Pohjais-Norjhaan kyllä oli opas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørs om ikke de kvener og lantalaiset som i gamle dager besøkte sine naboer i vest – kanskje for å bli for godt – også kjente på forventning og andre gladere følelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sen aijan E6, erona ette vaara jouttuut onnettomuutheen oli pienempi ko nykyään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset jokka aijothiin Pohjais-Norjhaan, tuskin lähđethiin reishuun yksin, het reisathiin auttiitten maitten läpi jonku matkassa, olthiin myötä seurassa yli tunturin, juđethiin yhđessä alas jokivankkoi kiini merenranthaan asti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er trasig at dyrebare ressurser må brukes på opprustning og forsvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tradisunaalinen kvääninarratiivi oon kaunis ja sentimentaalinen, se passaa hyvin musikkhiin, tanshiin, teatterhiin ja kyynelheissiin ihmisten silmänurkissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kastes bort på krigsmaskiner som bortsett fra sin evne til å ødelegge, har null bruksverdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki kysymys kuuluu ette kunka kauvoin kväänikansa aikkoo pelata samala nuotila, erinomhattain ko het kohđathaan uussii, tieđonankariita jäsenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en grunn til at når lekeapparater og busskur ødelegges av pøbel, så kaller vi det hærverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon lyhykäisesti sanottunna joksiki surulinen ja ikävä nuotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men verden er som den er, og blant dem som kjenner på få andre alternativer enn å knytte nevene og ruste seg for det verste, er vår gode nabo Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaa olla niinki ette net suomalaiset ja lantalaiset jokka vanhaasseen aikhaan kylästelthiin länsikrannii – ja piian jääthiinki sille reisule – kojethiin kans iloista ođotuksen tunnetta ja muuta sommaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland er allerede Nordens militære stormakt, med sin deltakelse i en forsvarsallianse som Nato blir de på linje med oss uangripelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervettulemaa Suomi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sitt overfall på Ukraina har Russland røpet mye, inkludert sin militærfaglige talentløshet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon surkkee ette kallhiita resurssiita häyttyy käyttäät ylösvarustelhuun ja puolustuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være soldat er i dag et kompetansebasert yrke, det er en hån også mot militæret som fag å sende inn «uteliggere med maskingevær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viskata tyyhään sotamasiinhiin millä ei ole muuta pittoo ko tuhhoominen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen oon syy ette ko hunsvotit hajjoittaavat tieraama-apparaattiita ja pyssisuojii, se sitä käskethään raiskaamiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordpå har vi vokst opp i skyggen av den såkalte russiske bjørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Men mailma nyt oon mikä se oon, ja nyt meiđän hyvä krannimaa Suomi ooh yksi niistä jokka ei hoksaa muuta konstii ko puristaat käđen nyrkkhiin ja varustaat ittensä pahhiiman varale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Katti kommer russ’n?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomi oon jo Pohjaisen militäärinen suurvalta, ja ko se nyt tullee myötä NATO:nlaisheen puolustusallianshiin, ei heiđänkhään pääle ennää pysty karistamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» spurte folk, vi følte oss små og sårbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ryssänmaa oon paljastanu ittestänsä paljon siinä ko oon hyökäny Ukrainan pääle, muun myötä oman militäärisen taitamattomuuđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viljen til å se på russerne som en godartet storebror – var grenseløs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sotalaisen ammatthiin kuuluu nykyään kompetansi, ja se oon sama ko pilkata sotalaisen ammattii ette lähättäät ulos «hunsvottiita masiinikiväärin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har jobbet og strevd for å bygge hjerterom og samkvem, skuffelsen er i dag bunnløs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med fjorårets økende trussel ble også spørsmålet mer aktuelt; hvor sterke militært er egentlig Russland?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaisessa met olema kasunheet ylös niin käsketyn ryssän karfuun kalvheessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da fant vi en interessant artikkel på forskning.no fra 2018, om den tidligere svenske generalmajoren Karlis Neretnieks, i dag forsker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Koska ryssä tullee?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det han sa fjernet den fatalistiske følelsen om at vår store nabo i øst kan komme hjem til fjordene våre og herje som han vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” kysythiin ihmiset, ja met tunsima ittemä pieneksi ja heikoksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalis sa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Halu nähđä ryssät siivona isonaveljenä – se oli rajaton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Slår vi sammen de militære styrkene til Finland, Sverige og Norge så får vi en ganske imponerende slagkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema työtelheet ja raatanheet ette eläisimmä ystävinnä ja sovussa, nyt oon pettymys pohjaton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vil bli større enn hva Russland har til disposisjon i vår del av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko uhka viimi vuođen aikana kasus, kansa kysymys kunka väkevä militäärivoima Ryssänmaala tođesti oon, tuli aktuaaliseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin met löysimä interessantin artikkelin sivulta forskning.no vuođelta 2018 minkä oli kirjoittannu ruottalainen tutkiija, varhempi kenraalimajuri Karlis Neretnieks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skulle gjerne snakket om sommerens kvenske festivaler og annet hyggelig, men det er også fint å kunne støtte en bekymret nabo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän poisti meiltä sen fataalisen tuntheen ette meiđän isoveli öystässä jonaki päivänä saattais ittäät meiđän kotivuonhoin ja reuhastaat niin ko halluu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskeren avsluttet slik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karlis kirjoitti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det vil gagne alle de nordiske landene om også Sverige og Finland blir medlemmer av Nato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Jos met panema yhtheen Suomen, Ruottin ja Norjan militäärivoimat, se meilä oon tođesti vaikuttaava iskuvoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä tullee isompi ko mitä Ryssänmaala oon kovossa täälä meiđän osassa mailmaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser ut til å gå troll i ord. Vi sier hjertelig velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet skjemmer ingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olisimma mielelä puhunheet kesän kväänifestivaaliista ja muusta somasta, mutta se oon kansa hyvä ko saattaa tukkeet meiđän huolestunutta krannii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra tid til annen får Ruijan Kaiku kritikk for å synliggjøre ord som kainu og kainun kieli, lantalaiset og lannankieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkiija lopetti kirjoituksen näin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordi våre ikke-redaksjonelt tilsatte bidragsytere har frihet til å ytre seg om hva de selv anser som navn på sitt folk og sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se olisi hyväksi kaikile pohjaismaile jos kansa Ruotti ja Suomi tultais NATO:n jäseneksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om Ruijan Kaiku er politisk uavhengig, språkpolitisk inkludert, er vi med på lag i etterlevelsen av anbefalinger fra Kvensk språkting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi selv er i sving med pennen, skriver vi kvääni og kvääni kieli, og skyver til side hva vi ellers måtte mene om det lydlig-estetiske og tastatur-praktiske ved kainun og kainun kieli versus kvääni og kvääni kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttää ette niissä sanoissa oli etiäinen. Met toivotamma syđämellisesti tervettulemaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vegrer oss for å lede an med sensur og språkpurisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimi ei kethään pahena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har liten tro på utfasing ved tvang, språklig frihet og ordboklig rikdom veier tyngre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuoloin tällöin Ruijan Kaiku saapi kritikkii siitä ette siinä näkkyy sannoi niin ko kainu ja kainun kieli, lantalaiset ja lannan kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her passer det å minne om ordtaket som sier at kjært barn har mange navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nythän oon niin ette meiđän avustaajila, jokka ei ole meilä redaksuunissa fastissa työssä, oon vaphaus käyttäät sannoi mitä het itte piđethän ette oon passelit käyttäät omasta väjestä ja kielestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lar oss heller ikke forvirre av de eldre navnene, vi anser dem som berikende og nysgjerrighetsskapende, slik det vakte undring og vite-mer trang da vi første gang så kvenene omtalt som det tause folket og språket deres som hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka Ruijan Kaiku oon kielipoliittisestiki niin ko muuutoinki poliittisesti vapaa, met kuitenki seuraama Kväänin kielitingan neuvoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kainu og lanta peker bakover i tid, de bidrar til kontinuiteten i kvenenes historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko olema kynänvarressa itte, met kirjoitamma kvääni ja kväänin kieli emmäkä perusta siitä mitä muutoin ajattelema ette kumpi olis äänelis-esteettisesti eli tastatuurilis-praktilisesti parempi piđossa, kainu ja kainun kieli vain kvääni ja kväänin kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er kvenske skatter på linje med lafting og røykbadstue, bør ikke skrotes selv om moderne saker overtar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kieltäyđymmä harjoittamasta sensuurii ja kielipurismii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskingen trenger ikke kvensk drahjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met emmä usko ette pakko oon oikkee tapa, kielelinen vaphaus ja sanavaran rikkhaus oon tähđelisemät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heftet «Allmenn innføring i skriving av kvensk» kom i 2012, hvor man tidlig møter denne setningen: «Språktinget anbefaler at det kvenske navnet på språket er kvääni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä passaa muistaat sananlaskuu joka sannoo ette rakkhaala lapsela oon usheet nimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parallelt bruker man navnet kainu og tidligere kaltes språket også finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meitä ei vanhemat nimet häiritte, meistä net rikastuttaavat kieltä ja herättäävät tieđonankaruutta, samhaan laihiin ko se ko ensi kerran kuulima kvääniistä ette het oon äänetön kansa ja ette heiđän kieli oon syđämen kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainu ja lanta näytethään vanhemphaan aikhaan, net oon myötä osoittamassa ette kvääniilä oon pitkä histooria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heftet er ikke utgitt av Kvääni institutti, men av Kainun institutti, stedet som siden april 2007 har drevet Kvensk språkting, eller språk-råd som de før het.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon kvääniaartheita samhaan laihiin ko hirsirakentaminen ja savvusauna, eikä niitä piđä hylätä vaikka uuđet tuulet puhalettaiski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I teorien betyr språktinges bruk av ordet «parallelt» at navnene er tilnærmet likestilt, i praksis er kainu på vikende fordi kvääni overtar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijalaistaminen ei kaippaa kvääniin appuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruijan Kaiku verken motsetter seg eller forserer denne språklige utviklingen, en betraktning som også gjelder bruken av bokstaven đ, stor bokstav Đ. Bruken hos oss er bidragsyter-avhengig og stadig sjeldnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häfti «Allmenn innføring i skriving av kvensk» tuli ulos vuona 2012, ja siitä löyttää heti alusta tämän syntaktin: «Kielitinka neuvoo ette kielen nimi omala kielelä oon kvääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriveriets kvenske kriterium</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vieressä oon piđossa nimi kainu, ja varhemin kieltä käskethiin nimelä suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette magasinet kan du lese om den kvenske skrivekonkurransen 2021, inkludert det meste fra vinnertekstene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bra tiltak, konkurransen, spørsmålet er hva som kreves for at en tekst kan kalles kvensk og kvalifisere til deltakelse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftii ei ole antanu ulos Kväänin institutti mutta Kainun institutti, se paikka minkä alla kiini vuođen 2007 aprilikuusta asti oon toiminu Kväänin kielitinka, eli varhemin kieliraatiksi käsketty homma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et halvfilosofisk spørsmål som virker lett å besvare, men som har dilemma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette kielitingala tässä oon sana «parallelt» eli vierityksin, se meinaa ette sanat oon kohta samassa arvossa, mutta tođelisuuđessa sana kainu oon hävviimässä sanan kvääni tieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan for eksempel en ikke-kvensk forfatter få sin tekst oversatt til kvensk, og delta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan Kaiku ei sen enämppää vastusta eli eđistäkhään tätä kielen muutosta, niin ko ei pukstaavin đ-khään pittoo kirjoituksessa. Meilä sen pito oon sen jälkheen kuka meilä oon avustaajana, mutta sitä näkkee aina harvemin ette harvemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med en ikke-kvensk forfatter som skriver på kvensk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koska kirjoitus oon kväänikirjoitus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil en slik tekst innfri kravet som kvensk originallitteratur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä makasiinissa sie pääset lukemhaan kväänikirjoituskilvasta 2021ja samala usheimat voittajatekstit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret på det første, slik vi ser det, er nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä homma, kilpa, mutta kysymys kuuluu ette mitä tekstiltä vaađithaan ette sitä saattaa käskeet kväänikirjoitukseksi, ja se täyttää kriteerit ja päässee osalistumhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bibliotekhyllen vil teksten sortere som oversatt kvensk litteratur, neppe som original kvensk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon puoleksi filosoofilinen kysymys mikä vaikuttaa helpolta vastata, mutta ei kuiten ole yksinkertainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret på det andre er mer problematisk, men også her sier vi nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaako esimerkiksi kirjoittaja joka ei ole kvääni, käänättäät kirjoituksen kvääniksi ja osalistuut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En norsk forfatter som skriver på tysk vil stadig være en norsk forfatter og ingen tysk forfatter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Entä kirjoittaja joka ei ole kvääni, mutta kirjoittaa kvääniksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paradokset er derfor at mens bidrag skrevet på norsk kan kvalifisere til deltakelse i den kvenske skrivekonkurransen, kan bidrag skrevet på kvensk falle utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täyttääkö semmoinen teksti oikkeen kväänitekstin kriteerit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at en skrivekonkurranse kan kalles kvensk, må man ha noen kvenske kriterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vastaus ensimäisheen kysymyksheen, niin ko met assiin ymmärämmä, oon ette ei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik vi ser det, er det to slike kriterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biblioteekin hyllylä tekstin sortteerattais käänöskirjalisuuđeksi, tuskin vasituiseksi kvääänikirjalisuuđeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilhørighet og tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vastaus toisheen kysymyksheen ei ole niin helppo, mutta tässäki met sanoma ette ei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom vi forutsetter at arrangøren utlyser kvensk skrivekonkurranse uten nærmere presisering, står vi altså med den fornøyelighet at mens en kven som skriver om hva som helst kan delta, må en ikke-kven ha kvensk som tema i sin tekst for å kunne delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijalainen kirjailija joka kirjoittaa tyskäksi, oon aina vain ruijalainen kirjailija eikä mikhään tyskäläinen kirjailija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som vi forstår, det er et skjønnsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon paradoksi ette vaikka ruijankielinen kirjoitus kelppaa kväänikirjoituskilphaan, se kuitenki saattaa kvääniksi kirjoitettu teksti jääđä ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert tilfelle opp til juryen å avgjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette kirjoituskilvasta saattaa sannoot ette se oon kväänikirjoituskilpa, se pittää täyttäät muutamppii ”kväänikriteeriitä”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tryggeste er å delta som selverklært kven, og skrive om det kvenske på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko met sen näjemä, siinä oon olemassa kaksi kriteerii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er du overkvalifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuuluvaisuus ja teema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motsatt ligger bidraget ditt tynt an dersom du ikke definerer det som kven, og leverer en tekst på norsk som kun sporadisk, overfladisk eller proforma berører kvensk tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos järjestethään kväänikirjoituskilvan ilman ette tarkemasti muistelhaan mitä se tarkoittaa, siinä saattaa käyđä niin ette kvääni saapi kirjoittaat vaikka mistä ja päässee osalistumhaan, mutta se joka ei ole kvääni, häyttyy kirjoittaat kvääniteemasta ette päässee olemhaan myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatterforeninger som ekskluderer alle som ikke skriver på kvensk, forlag som kun utgir på kvensk, skrivekonkurranser kun for tekster på kvensk – vi er ikke der i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko ymmärämmä, tämä oon arvelukysymys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må mer revitalisering til, og i mellomtiden må det utvises skjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka taphauksessa se oon juryn tehtävä päättäät tästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ånden er uhåndgripelig, det er ofte vrient å sette forfattere og deres tekster i bås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varmiinta osalistuminen oon ko oon selvä kvääni ja kirjoittaa kvääniteemasta kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin sie oletki jo ylikvalifiseerattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen kriterier må vi likevel ha, for ivrige tastere som drømmer om penger og berømmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinun tila oon vastakohtainen jos sie et räknää itteesi kvääniksi, jätät tekstin ruijaksi ja tekstissä tyhä tuossa tässä ja pinnalisesti, formun takia, kirjoitat kvääniteemasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnestykke til ettertanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjailijayhđistykset jokka ei huoli myötä jäseniitä jokka ei kirjoita kvääniksi, foorlaakit jokka antava ulos tyhä kvääninkielistä kirjalisuutta, kirjoituskilvat mihin tyhä kv��äninkieliset tekstit saava osallistuut – siinä met emmä vielä ole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vår sendte Ruijan Kaiku radioserien «Kvenene, den glemte minoritet», hvor programleder Frank Halvorsen i episode 4 tok for seg økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvithaan lissää revitaliseeraamista, ja siinä välissä häyttyy käyttäät ymmärystä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Aktiviteten øker, men potten vi kan ta av er ganske stand-by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hengestä ei saa kiini käsipelilä, se oon ushein vaikkee panna kirjalijoita ja heiđän tekstii johonki karsinhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene får lommerusk i forhold til behovet», meldte forbundet, en uttalelse vi stiller oss bak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da Halvorsen spurte statssekretær Raymond Robertsen fra KMD, var svaret at det er bra med midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jonkulaissii kriteeriitä pittää kuitenki olla, niile innokkhaile näpyttelijöile jokka uneksuthaan rahasta ja mainosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktisk rundt 50 millioner, viste Robertsen til, han inkluderte satsingen på blant annet museumsdrift og lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Räknäystehtävä huntteerattavaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var ny, var vår reaksjon, vi som i årevis har forholdt oss til om lag 14 millioner kroner årlig til kvenske formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kevväilä Ruija Kaiku lähätti raadiosarjan «Kväänit, unheetettu minoriteetti», missä programinjohtaaja Frank Halvorsen neljenessä episoodissa käsitteli ekonomiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser logikken i å regne som statsråden, men vi ser også grunn til skepsis når man inkluderer tilbud som befolkningen tradisjonelt har tatt for gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Aktiviteetti lissäinttyy, mutta kaara mistä saatama ammelttaat, pyssyy kohta samana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som skole og museum, som regel uten at kostnaden vedheftes enkeltgrupper i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit saavat plakkarimourui tarpheen suhtheen», liitto sanoi, ja sen sanoman kansa olema yhtä mieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at staten burde innfri sitt ansvar for opplæring i kvensk uten å tappe kvenene for penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko Halvorsen kysyi staatinsekretääri Raymond Robertseniltä KUD:sta (Kommunaali- ja uuđistusdepartementista) assiin ympäri, se vastaus oli sama ko ennenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fordi kvenene bør være en integrert og viktig del av landets samlede historie, mener vi at det norske museale feltet bør kunne gjenspeile den kvenske arven uten å måtte ty til spesifikke kvenske midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyllä rahhaa oon nokko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan hende vi bommer i vår skepsis. Slik at også vi må tilkjenne Robertsen poenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tođesta, nuoin 50 miljoonaa, huomhautti Robertsen, ja siinä hän pani samhaan läjhään muun myötä museumitoimen ja opettaajakoulutuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det kan også bero på at vi lever i en villfarelse om at kvenene er inne i den norske varmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sepä oli uusi tieto, met havaittimma, met jokka vuosittain olema luulheet ette rahhaa kväänimeininkhiin oon vuotisesti nuoin 14 miljoonaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje det kvenske likevel ikke er en usagt selvfølge når staten bygger sitt tilbud til sine innbyggere, eksempelvis norske skolebarn og museumsgjengere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ymmärämmä miksi staatinraati räknää niin ko räknää, mutta samala olema kansa eppäileväiset ko samhaan läjhään räknäthään semmoissii kostanuksii mitä oon piđetty ittesthään selvänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er uansett stor opplevd mangel på friske midler til spesifikke kvenske formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän mielestä staatin pitäis ottaat eđesvastuun kväänin kielen opetuksesta ilman ette se vähenttää kostanukset muista kväänirahoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NKF’s logikk er her glimrende: Når alt for mange gode formål får avslag fordi det er for lite penger til alle gode formål, ja da er det vitterlig for lite penger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ko kväänit pittäävät olla integreerattu ja tähđelinen osa maan yhtheista histooriata, se museumitoimi pitäis peilata kvääniperinttöö ilman ette varat pittää ottaat erityisistä kväänirahoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett eller galt, statrådens måte å regne på ga grunn til ettertanke, og det i seg selv er ingen dårlig ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaa se olla niinki ette met olema väärässä ja ette met jouđuma myöntämhään ette Robertsenin ajatukset ei ole kokonhansa väärin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God sommer ønsker alle kvener, statsråder og andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se saattaa kansa tulla siitä ette meiđät oon villitelty uskomhaan ette kväänit oon Norjassa pääsheet sisäle lämpimhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
