<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spagaten_er_forbigaende.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spagaten er forbigående</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Spagaatista tullee loppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med relativt lite folk og svært små midler skal kvenfolket klare to ting på samme tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohta vähilä ihmisillä ja oikhein vähälä rahala pittää kväänikansa pärjätä kaksi assiita yhtäaikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta vare på det som har vært, og skape det som skal bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ottaat vaarin siitä mitä oon ollu ja synnyttäät sitä mitä tullee olemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En lei spagat, sikkert typisk for alle folkeslag som har blitt forsøkt utradert i språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ikävä spagaatti, mutta sikkaristi tyypilinen kaikile kansoile jokka oon freistattu hävittäät kulttuurisesti ja kielelisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grovt sett har veteraner med furete never tatt seg av det første, og ungdom med visjoner det andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enniimitten net oon veteraanit känsäisine kourinensa mikkä oon pitänheet huolen ensimäisestä ja visunäärit nuoret jälkimäisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men når den siste stabeisen har tatt kvelden og øksa stadig ligger ved treets fot, ser jyplingene for seg å plukke den opp?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko viiminen tervaskanto oon pannu maata ja kirves vielä makkaa puun juuressa, plokkaavatko räkänokat sen ylös maasta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hive seg i kast med lafting og båtbygging, restaurering og nybygging, slik at kvenenes materielle kulturarv tas vare på?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alkkaavat salvamhaan ja veistämhään venheitä, restaureeraamhaan ja rakentamhaan uutta, niin ette kvääniin materaalisesta kulttuuriperinöstä piđethään huolen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdommen fikser framtiden, de har lite annet valg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuoret hoittaavat tulleevaisuuđen, muuta net ei juuri saata tehđäkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men når gamlegutta er borte og all den tid kvenfolket har for få ressurser til å ha to tanker i hodet samtidig, hvem skal fikse fortiden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko vanhus oon poissa ja ko kväänikansala oon liijan vähän resurssii pittäät yhtäaikkaa päässä kahta assiita, kuka sitte ottaa vaarin siitä tulleevaisuuđesta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hugge tak i nevnte øks og håndlafte i vei etter gammel oppskrift, nagle og spunse og spleise og esse i essa og hva det nå heter alt sammen, som var så viktig å kunne før i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarttuu tuohon kirvheesseen ja pykkää omin käsin vanhan mallin jälkhiin, naulaa ja tapittaa, punnoo köyđet ja takkoo ja mitä niitä nyt oonkhaan mitä oli niin tärkkee osata vanhaasseen aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neppe ungdommen, kan man tenke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuskin nuoret, saattaa ajatella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er jo så moderne av seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nethän oon olemassa niin nykyaikhaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil nok helst bare sysle med kontor-kvenkultur, slippe å fryse og få vannblemmer på fingrene og heller gjøre ting som er viktige for framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Halluuvat tyhä puuhaila kontuurikväänikulttuurin kansa, päästä palelemasta ja saamasta vesikelloi sormhiin, niilä oon enämen mieli tehđä assiita mikkä oon tähđeliset tulleevaisuutta varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til alt hell har vi en innvending.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meilä oon tähän huomhautus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig om det egentlig er et pluss for kvenfolket at ungdommen deres er påfallende opphengt i fortiden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin piian se oikkeestansa oon kväänikansan etu ette heiđän nuoret perustethaan niin paljon menheisyyđestä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her minner vi om forskjellen mellom fortid og framtid: Kun en av dem er et evigvarende prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä muistutamma erosta menheisyyđen ja tulleevaisuuđen välissä: Tyhä toinen niistä jatkuu ikuisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fins en grense for antall laftete hus, grense for mengde gammelt som fins.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä tullee raja vasthaan kunka paljon salvetuita huonheita tarvithaan, kunka paljon vanhaata oon olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og selv om det neppe føles slik for kulturminne-heltene som kjemper for å redde stumpene av kvensk materiell kulturarv: Fjøs og buer, hus og naust;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka se ei juuri siltä tunnu niitten kulttuurimuistosankariitten mielestä jokka taistelhaan kvääniin materiaalisen kulttuuriperinön loppunyssiin puolesta. Navetoitten ja aittoin, huonheitten ja naustiin puolesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobben har en sluttdato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kuitenki se homma jonaki päivänä loppuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener signalene fra fylkeskommunen og riksantikvaren i så måte er gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ajattelemma ette fylkinkommuunin ja riikinantakvaarin signaalit sen suhtheen oon hyvät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre enn på lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paremat ko pitkhään aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veteranene skal få hjelp, prosjekter er i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Veteraanit saađhaan appuu, prosektiita oon toimessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenske kulturminner, det lille som er igjen, skal tas vare på for ettertiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniin kulttuurimuistot, se vähä mikä vielä oon jälilä, siitä otethaan vaarin huomista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet skal sørge for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Systeemi pittää siitä huolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har de lovet, det skal de holde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä net oon luvanheet, sen net piđethään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spagaten vår er forbigående, også den kvenske fortiden skal falle til ro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Spagaatista tullee loppu, kvääniin menheisyyski päässee rauhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik at også vi kan samle bena, og gå videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette metki pääsemä liikkumhaan etheenpäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gravkors</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hautaristi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidens tann gnager, selv på noe så fint og viktig som våre gravminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijan hammas kalluu, vielä jotaki niinki fiinii ja tärkkeetä ko meiđän hautamuistoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnet burde helst vært stelt med og tatt vare på, men enten er det ingen igjen som kan gjøre det, eller så bor de for langt unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistoo olis pitäny hoittaat ja siitä pittäät huolen, mutta joko ei ole yhtäkhään jäljelä sitä tekemhään, eli sitte het asuuvat liijan kaukana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gamle gravminner kan betraktes som kulturminner, og landet rundt fins det mange slike som lider under manglende pleie og omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhoita hautamuistoi saattaa pittäät kulttuurimuistoina, ja ympäri maan oon paljon samanlaissii ilman hoiđotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny mote</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi muoti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symbolikk, mon tro?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Symbolikkii, vain mitä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At landet vårt snart skal snø ned?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette meiđän maa heti taas oon lumen peitossa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller at vi har vært gjennom strenge tiltak mot koronavirus?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli ette met olema joutunheet käymhään läpi ankariita toimii taistelussa koronavirusta vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytringsfriheten kanskje, Nobels fredspris til modige journalister?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sananvaphaus piian, Nobelin rauhanpalkinto rohkeile journalistiile?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller at det er så bikkjekaldt på fjellet at nordlysforsker Kristian Birkeland på Halti burde hatt buff?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian kysymys oon kvääniistä, siitä ette ruijalaistaminen pani heiđän pääle kuonokopan niin ette heistä tuli äänetön kansa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snegl</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liivamato</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte på fjelltur tenker man på hvordan det skal gå med det kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ushein sitä tunturissa kulkkeissa hunteeraa ette kunka se mennee sen kvääniassiin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk revitalisering, grubler man på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ajattellee kväänin revitaliseeraamisen ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På en slik tur kom vi over denne krabaten, den krysset ødemarken i mye den samme farten som farten i det vi tenkte på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoisella reisula kohtasimma tämän villikon, se vajelsi tunturissa kohta sammaa vauhtii ko millä se meiđän hunteeraama assii mennee etheenpäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et fint bilde på følt frustrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se anttaa hyvän kuvan meiđän frustrasuunista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var en hyggelig snegl, vi krysser fingre for at også den kommer seg trygt fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se oli soma liivamato, ja met toivoma ette seki päässee turvalisesti perile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I framtiden en vakker dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulleevaisuuđessa, jonaki kaunhiina päivänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hell og lykke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onni ja lykky</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hesten har alltid vært en viktig del av livet på kvenske rydninger og gårder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hevoinen oon aina ollu tärkkee osa elämää kväänitaloissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men til slikt hardt arbeid trengtes det solid fottøy, og her ser vi et velbrukt eksemplar med tilhørende nagler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta semmoisheen kovhaan työhön tarvithiin lujat jalkaneuvot, ja tässä meilä oon hyvinpiđetty kenkä ja siihen kuuluuvat naulat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hesteskoen betyr hell, sikkert også derfor de la den i vindusposten, de flinke folkene som styrer med Tørfoss kvengård i Reisadalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hevoisenkenkä tuopi onnee, sikkaristi kansa sen tähđen sen oon henganheet klasinkarmhiin, nuot sepät ihmiset jokka piđethään Kuivakosken kväänitalloo Raisinvankassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kammi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ser vi en flott klassisk gammekonstruksjon – i sterk kontrast til kvenenes tradisjonelle lafting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä meilä oon fiini klassilinen kotarustinki – melkhein täyđelinen vastakohta lantalaisten tradisunelille salvamisele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggeskikkene er vesentlig forskjellig, blant annet med helt andre dimensjoner på virket der lafteteknikker ble brukt for å føye dem sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakenustavat oon huomattavan erilaiset, esimerkiksi puutavara oon aivan eri sorttii ko se mitä piđethään ko salvethaan hirsihuonheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette eksempelet er fra Kvænangen i Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä esimerkki oon Naavuonosta Pohjais-Tromssasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SOMMERFUGGEL I STEINLAND</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PÖRHÖNEN JUOLIKOSSA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan du se den?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saatatko nähđä sen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neslesommerfuglen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Polttiaispörhösen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fløyet til 900 meter over havet og nær forsvunnet i kald og hard kuppel-ørken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lensi 900 metteerii merenpinnan ylipuolela ja sitte se melkhein katos kylmhään ja kovhaan kiviauttiimheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant våre mest vanlige sommerfugler, men kjært barn mange navn, for denne vakre har to vitenskapelige «fornavn.» Nymphalis eller Aglais, slektsnavn urticae.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon yksi meiđän tavalissiimista pörhösistä, mutta rakkhaala lapsela oon monta nimmee, ja tällä kaunhiila oon kaksi ”etunimmee”, Nymphalis ja Aglais, sukunimi oon urticae.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nokkosperhonen på finsk, polttiaispörhönen på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomeksi nokkosperhonen, lannan kielelä polttiaispörhönen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
