<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">usagt_kunnskap.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Usagt kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanatonta tiettoo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser en økende interesse for å lære kvensk, og tilsvarende flere som gir opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met näjemä ette enämen ja enämen löyttyy ihmissii jokka halluuvat oppiit kväänii, ja samoten niitä jokka anttaavat alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I februar i år kunne vi lese om den engelsk-norske musikeren og oppfinneren Lakki Patey, han advarte sterkt mot å rette på folk som prøver å snakke kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän vuođen fepruaarikuussa saatoima lukkeet englantilais-norjalaisen muusikkerin ja keksiijän Lakki Pateyn ympäri, ja hän varas kovasti ette ei piđä korjata ihmisten kieltä ko het freistaavat puhhuut kväänii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik «hjelp» er drepen for motivasjon og læring, forklarte han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoinen ”apu” tekkee lopun motivasuunista ja oppimisesta, hän selvitti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lakki har helt rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lakki oon aivan oikkeessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva nå, dersom man ønsker å lære kvensk, men ikke våger eller har anledning til å snakke språket?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta mitä sitte jos halluu oppiit kväänii, mutta ei tohđi eli ei ole tillaa puhhuut sitä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi svarer nei, og her er grunnen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häyttyykö sitte tyhä anttaat alle?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Før du kan si ordene, må du først kunne ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met vastaama ette ei, ja se oon tämän takia:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når du først kan ordene, kan du si dem.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ennen ko sie saatat sannoot sanat, sie häyđyt ensistä tiettäät net.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å snakke språket er med andre ord ingen betingelse for å lære språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ko sie tieđät net, sitte sie saatat sannoot net.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan lese deg til ordene og grunnleggende uttale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielen oppimisen takia sie et tartte puhhuut kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du derimot mangler ordene, får du knapt sagt et kvekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jos sulla vailuu sanat, et sie sitte kyllä saata sannootkhaan mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi skeptiske til muntlig overentusiasme overfor uøvete, en sprellende klokketro på at det bare er å si det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä met eppäilemmä ette jääräpäinen usko suulisen oppimisen kaiken autuhaaksi tekevhään voimhaan oon väärä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Typisk for en slik lettvint og til dels uempatisk løsning er at vedkommende selv mestrer det som bare skal sies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyypilistä semmoiselle helppoheikkimäisele ja ymmärtämättömälle ajatukselle oon ette se oon tyhä vain puhhuut, siinä kaikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overveldet og skuffet faller folk fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset petythään ja anttaavat alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din lesing av kvensk må kombineres med to ting. Tålmodighet og tilgivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinun kväänin kielen oppimisessa häyttyy olla myötä kaksi assiita: kärsivällisyys ja antheeksiantaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språklæring er en evig strøm av bittesmå nederlag (ordene du glemmer), måten å takle motgangen på er å tilgi egen følelse av senilitet og tålmodig slå opp ordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielen oppimisessa oon myötä jatkuuva virta pikku tappioita (sanat mikkä sie unheetat). Tappioista pärjää ko anttaa ittele antheeksi unheettamisen ja kärsivällisesti kattoo sanan taas uuđesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva så, når du har funnet ordet 100 ganger og det stadig oppfører seg som en ål i ørretgarn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä sitte pitäis tehđä ko sitä oon jo kattonu sanan sata kerttaa, ja taas se potkiskellee ko ankerias tammukkakoukussa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bør du gi opp?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonko syytä anttaat alle?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da finner du det glemte ordet en gang til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte se oon tyhä hakkeet esile sen sanan vielä kerran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt kan du oppleve å lese en setning og virke å «forstå uten å forstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lopulta saattaa olla niin ette ko lukkee muutaman syntaktin, se havaitteeki ette ”ymmärttää ymmärtämättä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Det er underbevisstheten din, den har likevel fanget ålen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Se oon alaymmärys mikä kuitenki oon saanu ankerihaan kiini.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende muntlig øving er lite ideelt, men ingen god unnskyldning for å la være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vajavainen suulinen harjoitus ei ole mikhään hyvä assii, mutta ei kans hyvä syy anttaat alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktisk er mye av vår kunnskap usagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tosiassiissa iso osa meiđän tieđoista ja taiđoista oon sanatonta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har den, men sier den sjelden høyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon net, mutta emmä puhu niistä sanoila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktig nok er anledning og mot til å snakke kvensk de dråper som fyller det pedagogiske glasset, men selv uten disse dråpene er glasset likevel ikke halvtomt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kyllä niin ette mahđolisuus ja rohkeus puhhuut kväänii oon nopat jokka täyttäävät pedagoogilista klassii, mutta ei kuiten klasi ole puolityyhä ilmankhaan näittä nopitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er halvfullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon puolitäysi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tid og stunder ordner resten, så lykke til med å lese deg til det fine språket kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aika paranttaa loput, niin ette lykkyy tykö sulle ko lujet ittesti sisäle tähän fiinhiin kväänin kielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
