<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nrk_kvensk_stein_saks_og_sisu_18.12.2017.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"De jobber alene, på gammelt vis, fra hver sin lille skiferhytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>"Het työtelhään yksin, niin ko vanhaasseen aikhaan, kumpiki omassa pikku rahtuhytässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med håndmakt og enkelt verktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käsivoimin ja simppeliilä työkaluila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fremdeles er forfedrenes kvenske språk i bruk blant veteranene i skiferbruddet i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja yhä oon esivanhiimiitten kväänin kieli piossa Alattion rahturotkon veteraaniitten kesken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Eriksen i Alta ble dratt med i skiferberget allerede som barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattiolainen Nils Eriksen oli myötä rahtutyössä jo lapsena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden har han vært der og kombinert skiferdriften med jordbruk og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä asti hän oon ollu sielä ja hommanu rahtutoimen, maapruukin ja fiskun kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv som pensjonist må han opp til den lille hytta i bruddet i Pæska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka hän oon pensionisti, häätyy hän mennä ylös pikku hytthään mikä oon rotkossa Peskassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der får han ofte selskap av kollega Idar Suhr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oon kans usseesti hänen kolleega Idar Suhr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen fører de videre en tradisjon som kvenene i Alta lærte av innflyttere fra de store dalene i Sør-Norge."</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhessä het viehään etheenkäsin tradisjuunii jonka Alattion kväänit opithiin ihmisiiltä kekkä siirythiin tänne Etelä-Norjan isoista laksoista."</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
