<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nrk_kvensk_alfred_bietilae_18.04.2018.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 18.04.2018 / Pirjo Paavalniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hele bygda var med da båten ble sjøsatt, forteller Alfred Bietilæ fra Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>– Koko kylän väki oli myötä ko venheen panthiin merele, muistelee vesisaarilainen Alfred Bietilæ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette programmet forteller han om båten som ble bygd i Vadsø og sjøsatt i 1919 og han forteller om den finske innvandringen til Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä programissa hän muistelee venheestä jonka pykäthiin Vesisaaressa ja panthiin merele vuona 1919, ja kans suomalaisten siirtymisestä Vesisaarheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1991 møtte programleder Anna Dahl Johnsen Alfred Bietilæ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1991 kohtas programinjohtaja Anna Dahl vesisaarilaisen Alfred Bietilæn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I programmet «Kort møte med Alfred Bietilæ» forteller han om byggingen, om sjøsettingen, og jomfruturen til Murmansk og om evakueringen da båten ble senket, men ikke ødelagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Programissa hæn muistelee kunka venheen rakenethiin ja panthiin merele, ja neittytmatkasta Murmanskhiin, ja evakueeringista ko venheen upotethiin mutta ei kuiten tuhottu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1991 er båten klar for kondemnering og Bietilæ har ingen tro på at den kan restaureres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1991 oon vene valmis hävitettäväksi, eikä Bietilæ usko ette sen saattaa restaureerata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet ble sendt 28.1.1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Programin näytethiin 28.01.1991</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
