<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-samiske-kvinnelige-entreprenoerer-i-anmarsj.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samiske kvinnelige entreprenører i anmarsj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámi nissonat ealáhushutkin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem samiske kvinnelige bedriftsledere innenfor designfeltet som til sammen omsetter for millioner i regionen, har i disse dager vært samlet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta sámi nissonfitnodatjođiheaddji designsuorggis geat vuvdet miljovnnaid ovddas dán guovllus, leat dáid beivviid leamaš čoahkkanan Romsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med Sametinget forbereder de seg på å ha en felles stand på Oslo Design Fair i august 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas Sámedikkiin leat sii ráhkkanan ovttas Oslo Design Fair searvamii borgemánus 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene har nettopp gjennomført andre samling i Tromsø, hvor de har hatt møter med Sparebanken Nord-Norge, møbelsnekkeriet Ekte og pitcheksperten Andreas Nilsen som jobber på gründerhuben Flow.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat leat gieskat čađahan nuppi čoagganeami Romssas, gos sis leat leamaš čoahkkimat Davvi-Norgga Seastinbáŋkkuin, møbelsnekkeriet Ekte fitnodagain ja pitcháššedovdiin Andreas Nilsen geat barget gründerhuben Flow:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinnelige bedriftsledere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonolbmot fitnodatjođiheaddjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har igangsatt bedriftsutviklingsprogram «Faamoe» (som betyr styrke/makt på sørsamisk) for samiske designere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan fitnodatovddidanprográmma «Faamoe» (mii mearkkaša fápmu máttasámegillii) sámi designeriid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fem kvinnelige bedriftsledere som deltar i programmet, hvor hovedfokuset er å styrke lønnsomheten til bedriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta nissonfitnodatjođiheaddji servet prográmmii, mas váldofokus lea gánnáhahttivuođa nannemis fitnodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En rapport fra Innovasjon Norge om kvinnelig entreprenørskap viser at det er færre kvinnelige entreprenører enn mannlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Innovašuvdna Norgga raporta nissonealáhushutkiid birra čájeha ahte nissonolbmuid gaskkas eai leat nu ollu ealáhushutkit go almmáiolbmuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det svært gledelig å se at vi i «Faamoe» har sterke og dyktige kvinnelige bedriftsledere, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui illudahtti oaidnit go mis «Faamoe» prográmmas leat nana ja čeahpes nissonfitnodatjođiheaddjit, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene representerer et bredt spekter i fagfeltet og leverer alt fra grafisk design, interiør, illustrasjon og smykkedesign.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat ovddastit ollu fágasurggiid nugo gráfalaš design, interiøra, illustrašuvdna ja čikŋadesign.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltagerne består av generasjonsbedriften Graveniid fra Karasjok som designer og produserer ullklær lokalt, designeren LilleLi smykker, interiørprodusenten Sámi Stories, den Tromsøbaserte illustratøren Kine Kunst, og designbyrået Árvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit bohtet Graveniid fitnodagas Kárášjogas mat designejit ja buvttadit ullobiktasiid báikkálaččat, designer LilleLi smykker, interiørbuvttadeaddji Sámi Stories, Romssa illustratevra Kine Kunst, ja designfitnodat Árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk identitet som et fortrinn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi identitehta ovdamunnin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ser vi at samiske identitet er et fortrinn i design.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oaidnit ahte sámi identitehtas lea ovdamunni design oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Designbedriftene i «Faamoe» er med på å forme samisk identitet gjennom sitt designuttrykk gjennom å bidra til å skape moter og trender, noe som gjør at de er med på å styrke hele den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Faamoe» designfitnodagat leat mielde hábmemin sámi identitehta iežaset design bokte ja sii hutket mohtaid ja treanddaid, mainna sii leat mielde nannemin olles sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I programmet settes det fokus på hvordan bedriftene bruker sin samiske identitet og felles kultur aktivt i kommunikasjonen av sin merkevare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas lea fokus movt fitnodagat geavahit iežaset sámi identitehta ja oktasaš kultuvrra árjjalaččat mearkagálvvuset fállamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av dette året vil de samarbeide frem mot deltagelse på Oslo Design Fair med mål om å tilgjengeliggjøre samisk design på flere arenaer utenfor lokalmarkedet eller turistmarkedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi áigge áigot sii ovttasbargat searvamii Oslo Design Fair meassuide dainna ulbmilin ahte olámuddui buktit sámi design ollu arenain olggobealde báikkálaš márkana dahje turistamárkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre samling i «Faamoe»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Faamoe» nubbi čoagganeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samlingen den 5. og 6. november var fokuset på salgsteknikker og hvordan fremstå fysisk med en stand, noe som også vil komme godt med før julen setter inn og de skal forberede flere messer og markeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoagganeames skábmamánu 5. ja 6. b. lei fokus vuovdinteknihkaide ja movt fysalaččat ordnet vuovdinbeavddi, mii lea ávkkálaš maiddái ovdal juovllaid, go galget ráhkkanit meassuide ja márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftenes tilbakemeldinger er at det er godt å ha «Faamoe» hvor de kommer for å ha full fokus på å styrke eget selskap og merkevare, når de i den daglige driften vanligvis fokuserer på kunder og produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat dadjet máhcahandieđuin ahte lea buorre go lea «Faamoe» gos sii čohkkejit návccaid ollásit nannet iežaset fitnodaga ja mearkagálvvu, go sii beaivválaš doaimmas dábálaččat fokuserejit kundariidda ja buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– «Faamoe» er igangsatt etter evalueringer fra andre bedriftsutviklingsprogrammer og viser allerede gode resultater med mer individuelt rettet innhold mot en mindre gruppe deltagere, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– «Faamoe» lea álggahuvvon eará fitnodatovddidanprográmmaid evalueremiid maŋŋel ja čájeha juo buriid bohtosiid eanet individuála sisdoaluin mii manná unnit oasseváldiide, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, mob +47 984 87 576.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
