<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoette-til-ny-samisk-barnehageavdeling-i-tromsoe.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtte til ny samisk barnehageavdeling i Tromsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarjja ođđa sámi mánáidgárdeossodahkii Romssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200.000 kroner til Sjømannsbyen barnehage i Tromsø til oppstart av ny samisk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200.000 ru Sjømannsbyen mánáidgárdái Romssas ođđa sámi ossodaga ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er en skikkelig gladsak!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea duohta illuášši!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune har utvidet samiskspråklig barnehagetilbud i byen, og flere barn vil få et barnehagetilbud som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa suohkan lea viiddidan sámegielat mánáidgárdefálaldaga gávpogis, ja eanet mánát ožžot mánáidgárdefálaldagas mii váldá vuolggasaji sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved at det nå er etablert en ny samisk avdeling ved Sjømannsbyen barnehage, så vil det samiske barnehagetilbudet og fagmiljøet styrkes, sier en glad sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dál lea ásahuvvon ođđa sámi ossodat Sjømannsbyen mánáidgárddis, de nannejuvvo sámi mánáidgárdefálaldat ja fágabiras, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen gii lea movtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjømannsbyen barnehage er en kommunal barnehage i Tromsø kommune med fire avdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sjømannsbyen mánáidgárdi lea Romssa suohkana mánáidgárdi mas leat njeallje ossodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen åpnet i 2016 med én egen samisk avdeling, men etter åpningen av den samiske avdelingen merket de raskt behovet for flere samiskspråklige barnehageplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis rahppojuvvui 2016:s sierra sámi ossodat, muhto sámi ossodaga rahpama maŋŋá oidne johtilit ahte dárbu lea eanet sámegielat mánáidgárdesajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å imøtekomme behovet for flere samiske barnehageplasser vedtok Tromsø kommune å opprette en samisk avdeling til ved barnehagen, og fra i høst har det vært to samiske avdelinger ved barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dárbu lei stuoris sámi mánáidgárdesajiide de mearridii Romssa suohkan ásahit vel ovtta sámi ossodaga mánáidgárddis, ja čavčča rájes leat leamaš guokte sámi ossodaga mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske avdelingene skal ivareta samisk språk, kultur og levesett, og det er samisktalende personale på avdelingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ossodagat galget gozihit sámi giela, kultuvrra ja eallinvuogi, ja ossodagain leat sámegielat bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig gledelig å se at på tre år har de samiske barnehageplassene økt fra fire til 24 plasser, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hui movttiidahtti oaidnit go golmma jagis sámi mánáidgárdesajit leat lassánan njealji sajis 24 sadjái, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 200.000 kroner til prosjektet fra tilskuddsordningen Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 200.000 ru prošektii doarjjaortnegis doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargui mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen, tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
