<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametingsraadet-gir-tilskudd-til-arctic-motell-i-kautokeino.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingsrådet gir tilskudd til Arctic Motell i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggeráđđi addá doarjaga Arctic Motellii Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Motell i Kautokeino skal oppgradere noen av hyttene sine, og får 450 000 kroner i støtte fra sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Motell Guovdageainnus lea divodan muhtun barttaidis, ja oačču 450 000 ru doarjjan sámediggeráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Motell har gjennom sitt medlemskap i Sápmi Næringshage gjennomgått en grundig analyse og bestemt seg for å gjøre noen investeringer, samt oppgraderinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arctic Motell lea miellahttovuođas bokte Sápmi Ealáhussiiddas čađahan vuđolaš analysa ja lea mearridan dahkat veaháš investeremiid, ja divodemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften ønsker å skape en helårig drift, noe som passer fint med Sametingets mål og prioriteringer med tilskuddsordningen til samisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat háliida birrajagi doaimma, mii heive bures Sámedikki mihttomearrái ja vuoruhemiide doarjjaortnegis sámi mátkeealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker flere bedrifter i reiselivsnæringen som driver bedriften sin som en helårsnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat eanet mátkeealáhusfitnodagaid mat barget birra jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er målet for hele ordningen, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea ge ortnega mihttomearri, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med tilskuddet skal Arctic Motell blant annet heve standarden på fem hytter og lage en velværeavdeling med badstu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiin galgá Arctic Motell earret eará buoridit viđa bartta standárdda ja ráhkadit čálgoossodaga mas lea sávdni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg mener at Kautokeino har ett fantastisk potensiale som en meget spennende og unik destinasjon som vil kunne utvikles videre ved at eksisterende bedrifter slik som Arctic Motell nå satser og oppgraderer virksomheten, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun oaivvildan ahte Guovdageainnus leat hui erenoamáš vejolašvuođat hui miellagiddevaš ja áidnalunddot mátkeguovlun maid dáláš fitnodagat sáhtášedje nugo Arctic Motell dál áigu ovddidit ja buoridit doaimma, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har også støttet opp om øvrige tiltak for å fremme reiselivsnæringen som en næring med muligheter i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dorjon maiddái eará doaibmabijuid mat ovddidit mátkeealáhusa ealáhussan mas leat vejolašvuođat Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette prosjektet er et godt eksempel på slike tiltak som vil kunne virke til å få en sterk utvikling av reiselivet i Kautokeino, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát prošeakta lea buorre ovdamearka dákkár doaibmabijuide mat sáhttet váikkuhit dan ahte Guovdageainnus šattašii nannoset mátkeealáhusahtanuššan, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagaide vástida dahje addá jearahallama sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
