<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoette-til-forestilling-om-skoltesamenes-kultur-og-historie.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtte til forestilling om skoltesamenes kultur og historie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Doarjja čájálmassii nuortalaččaid kultuvrra ja historjjá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet tildeler 150 000 kroner til Stiftelsen Ferske Scener, til produksjon av teaterforestillingen Muohtadivggažat/Lyden av snø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 150 000 ruvnno vuođđudussii Ferske Scener, teáhterčájálmasa Muohtadivggažat/Lyden av snø buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema for forestillingen er skoltesamenes kultur og historie, i skjæringspunktet mellom vesten og russisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmasa fáddán lea nuortalaččaid kultuvra ja historjá deaivvadettiin oarjemáilmmi ja Ruošša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden 1826 til 1949 ble grensene mellom Norge, Finland og Russland endret flere ganger, og skoltesamenes tradisjonelle levemåte ble vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1826-1949 áigodagas rievdaduvvojedje máŋgii rájit Norgga, Suoma ja Ruošša gaskka, ja nuortalaččaid árbevirolaš eallinvuohki šattai váttisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet er glad for å kunne bidra til realisering av en teaterproduksjon som setter fokus på den skoltesamiske befolkningens vanskelige historie som et grenseløst folk rammet av stormakters grensesettinger, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi lea ilus go sáhttá leat veahkkin duohtandahkamin teáhterbuvttadeami mii čalmmustahttá nuortalaččaid váttis historjjá rájakeahtes álbmogin masa stuorraválddiid rádjarievdadeamit garrasit čuhce, dadjá sámediggeráđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsetningen beskriver tre startpunkter som hver for seg gir et bilde av livet i grenselandet mellom øst og vest, og menneskene der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas válddaha golbma vuolggaheami main juohkehaš govvida eallima rádjariikkain nuortan ja oarjin, ja olbmuid mat doppe ásse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området var åsted for noen av de mest dramatiske krigshandlinger, og er et område der stormaktene Russland og USA de siste 100 år har brukt store militære ressurser på å markere grensen seg imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllus dáhpáhuvve eanemus dramáhtalaš soahtedagut, ja lea guovlu gos stuorraválddit Ruošša ja USA leat maŋimuš 100 jagi geavahan ollu militeara resurssaid gaskasaš rájá markeret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Premieren er satt til juni 2020, og forestillingen blir vist på Festspillene i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihttá čájehuvvo vuosttaš geardde 2020 geassemánus Festspillene i Nord-Norge riemuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter skal forestillingen på turné.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto čájálmas vuolgá turnéii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat jearahallat dahje gažaldagaid divvut, de vástida sámediggeráđi Henrik Olsen, tlf. 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
