<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminneregistrering i Reisa nasjonalpark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittuid registreren Ráissa álbmotmeahcis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt 70 samiske kulturminner er denne høsten registrert i Reisa nasjonalpark og Ráisduottarháldi landskapsvernområde i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 70 sámi kulturmuittu leat dán čavčča registrerejuvvon Ráissa álbmotmeahcis ja Ráisduottarháldi eanadatsuodjalanguovllus Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Sveen, Stine B..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Sveen, Stine B..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 15.11.2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 15.11.2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čilla (skyteskjul til jakt) ved Guhkesjávri, Ráisduottar Ingvild Larsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilla Guhkesjávrris, Ráisduoddaris Ingvild Larsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árran ved Guhkesjávri, Ráisduottar Ingvild Larsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árran Guhkesjávrris, Ráisduoddaris Ingvild Larsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet er gjort av arkeologer i kulturvernteamet i samarbeid med Cohkolat reinbeitedistrikt ved Peer M. Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu leat čađahan kultursuodjalanteama arkeologat ovttas Cohkolat boazoorohagain Peer M. Gaup bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er funnet ulike typer fangstanlegg, boplasser og gjemmer (kjøttgjemmer og skattegjemmer), gravplasser og lekeplasser for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat gávdnon iešguđetlágan bivdorusttegat, ássansajit ja čiegát (biergočiegát ja árdnahávddit), hávdesajit ja mánáid duhkoraddansajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene spenner over et langt tidsrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat guhkesáiggi kulturmuittut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ligger i områder som i dag er sentrale for reindrifta og vitner om kontinuitet i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dakkár sajiin mat dál leat hui deaŧalaččat boazodollui ja čájehit oktilaš geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått registreringsoppdraget av Fylkesmannen i forbindelse med forvaltningsplanen for området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánni lea guovllu hálddašanplána oktavuođas addán Sámediggái registreren ¬barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten er blant annet å se om ferdsel knyttet til friluftsliv og reindrift har ført til slitasje på kulturminnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea earret eará geahččat leatgo kulturmuittut billahuvvan astoáiggi ja boazodoalu vánddardeami geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
