<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-3033.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Oppland fylkeskommune 2009-2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRM: Ovttasbargošiehtadus Sámedikki ja Opplandda fylkkagieldda gaskka 2009-2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Oppland fylkeskommune har i fellesskap utarbeidet en samarbeidsavtale på kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Opplandda fylkkagielda leat ovttas ráhkadan ovttasbargošiehtadusa kulturmuittuid suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for avtalen er de senere års registreringer av samiske kulturminner fra forhistorisk tid ved Aursjøen i Lesja kommune og i Vestre Slidre kommune i Valdres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa duogážin lea sámi kulturmuittuid maŋimuš jagiid registreremat historjjálaš áiggis Aursjøen birrasis Lesja gielddas ja Vestre Slidre gielddas Valdresis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 28.05.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 28.05.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilgjengelige arkivmateriale fra fjellområdene i oppland finnes det en rekke eksempler på kulturminner som kan være feiltolket som norrøne og norske kulturspor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkiivaávdnasiin mat leat váldojuvvon duottarguovlluin Opplánddas gávdnojit ollu kulturmuittut mat sáhttet leat boastut dulkojuvvon norrøna ja norgalaš kulturdovdomearkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny forskning har gitt kunnskap om større innslag av samisk bosetning og tilstedeværelse i tilgrensende områder i øst (Hedmark) enn tidligere antatt, og fra skriftlige kilder kjenner vi til samisk tilstedeværelse i oppland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa dutkan lea addán máhtolašvuođa das ahte sámit leat dolin ássan rádjaguovlluin nuortabealde (Hedmárku) go maid ovdal leat jáhkkán, ja čálalaš gálduin leat oaidnán ahte sámit leat leamaš Opplanddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppland fylkeskommune vil, etter fullmakt fra Sametinget, administrere den løpende arealforvaltningen av samiske kulturminner i Oppland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Opplandda fylkkagielda áigu, Sámedikki fápmudusa mielde, administeret dađistaga sámi kulturmuittuid areálahálddašeami Opplánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal holdes informert om alle nye kulturminneregistreringer og saker med konfliktpotensiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái dieđihuvvo buot ođđa kulturmuito ­registeremiid ja áššiid birra main sáhttet šaddat vejolaš vuostálasvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil fortsatt ha det overordnede ansvar for samiske kulturminner i Oppland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea dattetge ain bajimuš ovddasvástádus sámi kulturmuittuin Opplanddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen er nå klar for underskriving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus lea dál gárvvis vuolláičállima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil finne sted under Sametingets plenum i Karasjok torsdag 28.05.09.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahkkojuvvo Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas Kárášjogas duorastaga 28.05.09.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med underskrivingen, vil det bli avholdt et miniseminar i Plenumssalen med temaet: Samisk fortid i Sør-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolláičállima oktavuođas dollojuvvo miniseminára dievasčoahkkinsálas man fáddán lea: Sámi dološ áigi Mátta-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressen er velkommen på miniseminaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat buresboahtima pressii dán miniseminárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet for dette seminaret er som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma lea čuovvovaš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:00-18:00: Seminar i Plenumssalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:00-18:00: Seminára dievasčoahkkinsálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema: Samisk fortid i Sør-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá: Sámi dološ áigi Mátta-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:00-17:03: Velkomst ved sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:00-17:03: Sámedikki presideanta Egil Olli sávvá buresboahtima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:03-17:06: Hilsningsord ved fylkesordfører Audun Tron.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:03-17:06: Dearvvuođat fylkkasátnejođiheaddji Audun Tron bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:06-17:15: Arkeolog Espen Finstad, Oppland fylkeskommune: Om arbeid med samiske kulturminner i Oppland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:06-17:15: Arkeologa Espen Finstad, Opplandda fylkkagielda: Sámi kulturmuitobarggu birra Opplanddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:15-17:45: Forsker Jostein Bergstøl, Kulturhistorisk museum: Etniske prosesser i grensesonen mellom sørsamisk og norrønt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:15-17:45: Dutki Jostein Bergstøl, Kulturhistorjjálaš musea: Etnálaš proseassat, máttasámiid ja norrøna servodaga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye funn og nye tolkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa gávdnosat ja ođđa dulkomat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17:45-18:00: Spørsmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17:45-18:00: Gažaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressekonferanse Etter seminaret vil sametingspresident Egil Olli og fylkesordfører i Oppland, Audun Tron, undertegne en samarbeidsavtale om kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá seminára vuolláičálliba Sámedikki presideanta Egil Olli ja Opplandda fylkkasátne ­jođiheaddji Audun Tron, ovttasbargošiehtadusa kulturmuittuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse vil det holdes en pressekonferanse på rom 121 klokka 18:15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas dollojuvvo preassakonferánsa lanjas 121 diibmu 18:15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
