<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-2893.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innstilling til Samerettsutvalget utredning – Sametingets grunnlag og premisser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGERÁĐI EVTTOHUS Sámi vuoigatvuođalávdegotti guorahallamii - vuođđu ja eavttuu láhksbrgui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets oppvekst- og utdanningskomité har fremmet innstilling til Sak 08/09 NOU 2007:13 ' Den nye sameretten - Sametingets grunnalg og premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ovddidan evttohusa meannudeapmái Sámedikki dievasčoahkkimii guovvamánu 24- 28. beaivvi vuođu ja eavttuid birra láhkačuovvoleami bargguin Sámi vuoigatvuođalávdegotti guorahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele komiteen har en merknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles evttohus lea mielddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg fremmet en merknad fra komitemedlemm Johan Mikkel Sara fra lista Samer bosatt i Sør Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin lágaid ja doaimmaid hábmemii sihkkarastit ja dohkkehit sámiid vuoigatvuođaid eatnamiidda ja luondduresurssaide, lea álbmotrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovforslagene: Samerettsutvalgets hovedforslag kan sies å være knyttet til tre sett av lover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi Sámi vuoigatvuođalávdegotti álbmotrievttalaš árvvoštallamiin, konklušuvnnain ja čuovvolemiin leat váilevaččat ja muhtomin maid boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartleggingslovgiving (kartleggings- og anerkjennelseslov) 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá ahte muhtin láhkaevttohusat lávdegottis leat problemáhtalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultasjons- og saksbehandlingslovgiving (Saksbehandlings- og konsultasjonslov) 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoigatvuođalávdegotti váldoevttohusaid sáhttá lohkat leat čadnon golmma láhkagáhppálagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrings- og forvaltningslovgiving av grunn og naturressurser (hålogalandslov, Statskog, fjellova, finnmarksfiskelov) I tillegg foreslås det endringer av reindriftsloven,, bergverksloven natrvernloven og plan- og bygningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Kártenláhka (kárten ja dohkkehanláhka) 2.Konsultašuvdna- ja áššemeannudanláhka (Áššemeannudan- ja konsultašuvdnaláhka) 3.Stivren- ja hálddašanláhka eatnamiin ja luondduresurssain (Hålogalanda- láhka, Statskog, meahcceláhka ja Finnmárkku guolástusláhka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om innstillingen til Sametingets plenum: For å oppnå folkerettslig forsvarlig og helhetlig lovgiving må de tre hovedlovforslag samlet sikre:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai joksá álbmotrievttalaš dohkálaš ja ollislaš lága, de fertejit dát golbma láhkaevttohusa ovttas sihkkarastit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Reell anerkjennelse av samiske rettigheter - En kartlegging av rettigheter som også sikrer kollektive samiske rettigheter - Et rettsbilde som er likeverdig over hele det tradisjonelle samiske område og som sikrer reell likhet mellom majoritet og minoritet og mellom ulike samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Duohta dohkkeheami sámiid vuoigatvuođain - Kárten vuoigatvuođain mat maid sihkkarastet ovttaskas sámi vuoigatvuođaid - Riektegova mii lea ovttadássásaš miehtá árbevirolaš sámi guovllu ja mii sihkkarastá duohta ovttaláganvuođa gaskal eanetlogu ja unnitlogu ja gaskal iešguđet sámi guovlluid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om kartleggingslovgiving Forslaget om en kartleggingslovgiving er positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártenláhka Kártenlága evttohus lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Forslaget om at kartleggingen bare skal skje i henhold til norsk rett og forutsetningen om at norsk rett fullt ut samsvarer med internasjonal rett kan ikke Sametinget slutte seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi ii sáhte guorrasit evttohussii ahte kárten galgá dáhpáhuvvat dušše norgga lága vuođul ja dainna eavttuin ahte norgga rievttis ollásit lea oktavuohta riikkaidgaskasaš rivttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er av vesentlig betydning at det av loven klart framkommer at samenes kollektive rettigheter og områder skal utredes, og at kommisjonen pålegges å utrede rettighetsforhold uavhengig av hvilke krav som reises.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Rádji ferte maid leat unni dasa mii galgá čielggaduvvot, ja seamma gullá maid vejolašvuođaide ođđasit váldit bajás duopmostuollomeannudeapmái áššiid main lea lágafámolaš mearrádus dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Terskelen for mulighetene til å ta opp igjen rettskraftige avgjørelser for domstolsbehandling må være lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvdna- ja áššemeannudanláhka Konsultašuvdna- ja áššemeannudanlága evttohus lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om konsultasjons- og saksbehandlingslovgiving Forslaget om en konsultasjons- og saksbehandlingslovgiving er positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Konsultašuvnnat ja informerejuvvon mieđiheapmi dahkaba ovttas iešmearridanrivttiin čiehkageađggi riikkaidgaskasaš álgoálbmotrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Konsultasjoner og informert samtykke utgjør sammen med selvbestemmelsesretten hjørnesteinen i den internasjonale urfolksretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sierra láhka mii čađaha geatnegasvuođaid mat čuvvot álbmotrievtti dagaha ahte muhtin norgga lágat ja hálddašanpraksis oktiivástidit álgoálbmotrivttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Selvbestemmelsesretten og statens plikt til å sikre samenes materielle kulturgrunnlag tilsier at Sametinget må ha en samtykkerett knyttet til offentligrettslige beslutninger og beslutninger som klart gjelder kollektive rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Iešmearridanriekti ja stáhtaid geatnegasvuohta sihkkarastit sámiid materiálalaš kulturvuođu muitala ahte Sámedikkis ferte leat mieđihanriekti mat gullet almmolašrievttalaš mearrádusaide ja mearrádusaide mat čielgasit gullet oktasaš vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er nødvendig med bindende retningslinjer som tillegges vesentlig vekt i vurderinger som skal gjøres i forhold til inngrep og endret bruk av utmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šaddá maid dárbbašlažžan geatnegahtti njuolggadusaiguin mat nannosit deattuhuvvojit čielggademiin mat galget dahkkot mehciid sisabahkkemiid ja meahccegeavaheami rievdadusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrings- og forvaltningslovgiving: Styrings- og forvaltningslovgivingen av grunn og ressurser må både prinsipielt og reelt anerkjenne samiske kollektive og individuelle land- og ressursrettigheter, samt ivareta samenes rett til selvbestemmelse og rett til deltakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivren- ja hálddašanláhka Stivren- ja hálddašanláhka eatnamiin ja resurssain ferte sihke prinsihpalaččat ja duođas dohkkehit sámiid oktasaš ja oktagaslaš eanan- ja resursavuoigatvuođaid, ja maid gozihit sámiid rievtti iešmearrideapmái ja oassálastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samerettsutvalgets flertallsforslag (hålogalandslov) og det ene mindretallsforslaget (revidert Statskog) ivaretar ikke disse hensynene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi vuoigatvuođalávdegotti eanetloguevttohus (Hålogalánda- láhka) ja nubbi unnitloguevttohus (dárkkistuvvon Statskog) eaba gozit dáid beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- En lovgiving for styring og forvaltning over grunn der det erkjennes og anerkjennes at det eksisterer kollektive og individuelle samiske rettigheter vil både ha karakter av å være et grunneierorgan og et organ som utøver offentligrettslig myndighet på vegne av en uidentifisert masse av eiere og bruksrettshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stivren- ja hálddašanláhka eatnamiid badjel gos dovddastuvvo ja dohkkehuvvo ahte gávdnojit oktasaš ja oktagaslaš sámiid vuoigatvuođat, lea mihtilmas sihke eanaeaiggátorgánan ja orgánan mii doaimmaha almmolašrievttalaš eiseválddi dovdákeahtes eaiggádiid ja geavahanrievttalaččaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved slik lovgiving må samene derfor sikres både grunneierposisjonen som følger av ILO 169 og selvbestemmelsesposisjonen som følger av FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter og urfolkserklæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár lágain fertejit sámit danin sihkkarastojuvvot sihke eananeaiggátposišuvnna mii čuovvu ILO 169 ja iešmearridanposišuvnna mii čuovvu ON konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra ja álgoálbmotjulggaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De foreslåtte endringene i reindriftsloven er i hovedsak språklige presiseringer og kodifisering av rettigheter reindrifta allerede har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stivren- ja hálddašanortnegiin ferte maiddái leat seamma hápmi iešguđet sámi guovlluin, ja maiddái heivehuvvot sámi geográfalaš servodatstruktuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre prosess: - Det skal gjennomføres omfattende konsultasjoner mellom departement og Sametinget om lovforslagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset proseassa - Galget čađahuvvot viiddis konsultašuvnnat gaskal departemeantta ja Sámedikki láhkaevttohusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I forkant av konsultasjonene vil Sametinget gjennomføre møter og dialog med samiske institusjoner og organisasjoner for å etablere et breiere grunnlag for nærmere konkretisering av lover og lovbestemmelser gjennom konsultasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovdal konsultašuvnnaid áigu Sámediggi čađahit čoahkkimiid ja dialogaid sámi ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin háhkan dihte viidát vuođu lagat konkretiserema lágain ja láhkamearrádusain dáid konsultašuvnnaid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiillat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksframstilling Sak R 13/09 NOU 2007:13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saksframstilling Sak R 13/09 (norsk)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling Sak R13 09 /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling (norsk)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst- og utdanningskomiteens innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 13/09 NAČ 2007:13 Ođđa sámeriekti – Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
