<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-3167.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident åpnet tiende språksenter, Ástávuona giellagoahtie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta rábai logát giellaguovddáža, Ástávuona giellagoahtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kommuner som Alta, Tromsø, Bodø og Oslo burde ha Lavangen kommune som et forbilde, sier sametingspresident Egil Olli og viser til at kommunen blant annet har et eget samepolitisk hovedutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suohkanat nu go Áltá, Romsa, Bådåddjo ja Oslo berreledje atnit Loabát suohkana ovdagovvan, lohká Sámediggepresideanta Egil Olli ja čujuha dasa ahte dán suohkanis lea earret eará iežaset sámepolitihkalaš váldolávdegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Magga, Sara Marja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Magga, Sara Marja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 24.08.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 24.08.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli, leder av språksenteret Ástávuona giellagoahtie Lars Joar Halonen og ordfører Viktor Andeberg © Jon Henrik Larsen, Salangen-Nyheter.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Egil Olli, Ástávuona giellagoahtie jođiheaddji Lars Joar Halonen ja sátnejođiheaddji Viktor Andeberg © Jon Henrik Larsen, Salangen-Nyheter.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten åpnet fredag 21. august Ástávuona giellagoahtie som ligger i Lavangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta rabai bearjadaga borgemánu 21. b.. Ástávuona giellagoađi mii lea Loabát suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er ikke et sekund i tvil om at ikke de vil lykkes, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun in eahpit veaháge ahte sii bohtet lihkostuvvat, dadjá Sámediggepresideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ástávuona giellagoahtie er tiende språksenter som er etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ástávuona giellagoahti lea logát giellaguovddáš mii lea ásahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra før er det språksentre i kommunene Porsanger - Sámi giella ja kultuvrguovddáš, Kåfjord - Sámi giellaguovddáš, Tysfjord - Árran julvesámeguovdásj, Evenes - Várdobáiki, Nesseby - Isak Saba guovddáš, Tana - SEG, Tromsø - Moskavuotna / Ulsfjord Røros - Aajege samiske språk- og kompetansesenter og Alta - Álttá Sámi Giellaguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaččas leat giellaguovddážat Porsáŋggu gielddas - Sámi giella ja kulturguovddáš, Gáivuonas - Sámi giellaguovddáš, Divttasvuonas - Árran julevsámeguovdásj, Evenášis - Várdobáiki, Unjárggas - Isak Saba guovddáš, Deanus- SEG, Romssas - Moskavuotna / Ulsfjord, Rørosas - Aajege samiske språk- og kompetansesenter ja Álttás - Álttá Sámi Giellaguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Når det gjelder disse språksentrene, er det en del av suksessene rundt omkring i kommunene, sier Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii guoská giellaguovddážiidda, de leat dát oassin lihkostuvvamis dáin suohkaniin, lohká Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lavangen kommune søkte i 2008 om å bli innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loabát suohkan ozai 2008s beassat sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere i år foreslo Regjeringen i revidert nasjonalbudsjett 2009 å øke bevilgningen til Sametinget med 1 million kroner med sikte på innlemmelse av Lavangen kommune i forvaltningsområdet for samiske språk fra 1. oktober 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dán jagi evttohii Ráđđehus 2009 dárkkistuvvon našunal- bušeahtas lasihit juolludemiid Sámediggái 1 miljovnna ruvnnuin vai Loabát suohkan váldojuvvošii mielde sámegiela hálddašanguvlui golggotmánu1.b. 2009 rájis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>artikler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Samisk språkforvaltingsområde øker til 9 kommuner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguvlui 9 gieldda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
