<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-3259.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er kongelunsjen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea gonagasmállásat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongelunsjen består av elg som er skutt i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarvvis lea váldoborramuš gongasmállásiin Sámedikki ráhpamis golggotmánu 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytter er Svein Hanssen, som er lensmann i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhčči lea Svein Hansen, guhte lea Kárášjoga leansmánni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 12.10.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 12.10.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jaktlaget Hans Petter Boyne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdojoavku Hans Petter Boyne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med åpningen av Sametinget 13.10.09 inviterer Sametinget Hans Majestet Kong Harald V, Hennes Majestet Dronning Sonja, sametingsrepresentanter og gjester til lunsj på Rica Hotell i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki rahpama oktavuođas 13.10.09 bovde Sámediggi Gonagaslaš Majestehta Gonagas Harald V, Gonagaslaš Majestehta Dronnet Sonja, sámediggeáirasiid ja gussiid mállásiidda Rica Hotellii Kárašjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedretten er elg som er skutt i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoborramuššan lea ealga mii lea báhččojuvvon Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jakttlaget som skjøt kongeelgen besto av fra venstre Pål Paulsen, Jan Helge Soleng og Svein Hanssen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdosearvvis, mii bážii gonagasealgga, ledje mielde Pål Paulsen (gurut bealde), Jan Helge Soleng ja Svein Hanssen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde er tatt av Hans Petter Boyne som er en del av jaktlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvejeaddji lea Hans Petter Boyne, guhte lea maid mielde bivdojoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongeelgen ble skutt 1. september 2009 og hadde 21 tagger. Vekt på elgen var 330 kg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21 sárgosaš gonagasealga báhččojuvvui čakčamánu 1. b. 2009 ja dettii 330 kg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elgen ble skutt i Guorrasvárri like ved Anarjok Nasjonalpark ca 8 mil fra Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealga báhččojuvvui Guorraváris lahka Anárjoga Álbmotmeahci sullii 8 miilla Kárášjogas eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jaktlaget er fra Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdosearvi gullá Kárášjohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytteren av kongeelgen er Svein Hanssen, som er lensmann i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagasealgga bážii Svein Hanssen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er menyen: Forrett: Karasjok Symfoni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramuššan lea: Ovdaborramuš: Karasjok Symfoni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Cognac gravet reinsdyrsfilet, honningglassert varmrøkt laks med rogn og snøfrisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cognacas lánastuvvon bohccosavodeahkki, honnetskávuhuvvon ja suovastuvvon luossa meađđeniiguin ja snøfrisk-nammasaš vuosttáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vin, hvit: Gruen Rheingau Riesling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidna, vilges: Gruen Rheingau Riesling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedrett: Helstekt elgfilet med urtepotet, ovnsbakte rotgrønnsaker og viltsjy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoborramuš: Báistojuvvon ealggasavodeahkki urttasbuđehiiguin, uvdnarahtádagaiguin ja liemain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vin, rød Laroche Syrah.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidna, rukses Laroche Syrah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessert: Varme Multebær med hjemmelaget mascarpone is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajáluš: Liegga luopmánat ruovtturáhkaduvvon mascarpone lákcajieŋain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
