<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Seminar om ikke-fornybare ressurser i nordområdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Seminára davviguovlluid ođasmuvakeahtes resurssaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet arrangerer tirsdag 14. november seminar om forvaltningen av ikke-fornybare ressurser i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lágida disdaga skábmamánu 14. b. seminára davviguovlluid ođasmuvakeahtes resurssaid hálddašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med seminaret er å rette fokus på de utfordringer som mineral- og petroleumsvirksomhet i nordområdene representerer for urfolkene i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ulbmil lea deattuhit daid hástalusaid maid davviguovlluid minerála- ja petroleumdoaimmat buktet báikki eamiálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Hivand, Pål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Hivand, Pål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 13.11.2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 13.11.2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Utviklingen i Nordområdene gir muligheter men representerer også trusler, for utviklingen av det samiske samfunn og i forhold til posisjonen for urfolkene i Arktis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Davviguovlluid ovdánahttin buktá vejolašvuođaid, muhto dat maiddái áitet, sihke sámi servodaga ovddideami ja Arktisa eamiálbmogiid posišuvnna ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig å se de ulike utviklingstrekkene i sammenheng for å sikre at verdien fra fremtidig næringsutvikling i nord også kommer urfolkene til gode., understreker sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbbašlaš árvvoštallat daid iešguđetlágan ovddidanvhámiid ovttas vai sáhttá sihkkarastit ahte boahttevaš ealáhusovddideami árvu davvin maiddái boahtá eamiálbmogiidda buorrin, deattuha sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant foredragsholderne på seminaret er leder Rune Fjellheim fra Arktisk Råds urfolkssekretariat, HMS-sjef Liv Nilsen i petroleumsselskapet Eni Norge, bergmester Per Zakken Brekke, exploration manager Jim Coppard fra mineralselskapet American Anglo, Jørgen Stenvold fra Store Norske Gull AS, og ordfører Klemet Erland Hætta fra Kautokeino kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuoru doallit leat earret eará Arktisa Ráđi eamiálbmotčállingotti jođiheaddji Rune Fjellheim, petroleumgávpelágádusa Eni Noreg DBS-jođiheaddji Liv Nilsen, báktehoavda Per Zakken Brekke, exploration manager Jim Coppard American Anglo minerálaásahusas, Store Norske Gull AS Jørgen Stenvold, ja Guovdageainnu suohkana sátnejođiheaddji Klemet Erland Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det samiske samfunn vil måtte forholde seg til nasjonale og internasjonale selskaper som ønsker tilgang til naturressurser på land og utenfor kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi servodat šaddá gulahallat riikasaš ja riikkaidgaskasaš gávpelágádusaiguin geat háliidit beassat luondduresurssaide sihke nannámis ja olggobealde mearragátti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være utfordrende å etablere gode forvaltningsregimer som sikrer en bærekraftig utnyttelse av ressursene i tråd med en ønsket utvikling av det samiske samfunnet, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan šaddá ásahit buriid hálddašanstivrraid mat sihkkarastet resurssaid ceavzilis ávkkástallama dan ovdáneami ektui mii lea sávahahtti sámi servodahkii, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret avvikles på Sametinget i Karasjok, og starter kl. 09.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lágiduvvo Sámedikkis Kárášjogas, ja álgá dii. 09.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>artikler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminarprogrammet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgosátni Prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Internasjonalt fokus på nordområdene og urfolks rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Davviguovllut ja eamiálbmogiid vuoigatvuođat guovddážis riikkaidgaskasaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
