<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-1788.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametingspresidenten etterlyste FNs erklæring om urfolks rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámedikki presideanta ohcalii ONa eamiálbmovuoigatvuođaid julggaštusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo etterlyste fortgang FNs arbeid med erklæringen om urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ohcalii mo bargu eamiálbmogiid vuoigatvuođaiguin lea ovdánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin tale til FNs permanente forum for urfolk denne uken tok Keskitalo til orde for sterkere vern av urfolks rett til natur og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Hivand, Pål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Hivand, Pål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 16.05.2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 16.05.2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og leder for FNs permanente forum for urfolk, Victoria Tauli-Corpuz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ja ONa bistevaš eamiálbmotforum jođiheaddji, Victoria Tauli-Corpuz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna Silja Turi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Silja Turi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sártnistis ONa bistevaš eamiálbmotforumii dán vahkus dajai Keskitalo ahte eamiálbmogiid vuoigatvuođat lundui ja resurssaide fertejit nannoseappot suodjaluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nasjonalstatene må, sammen med urfolkene, identifisere hvilke landområder som urfolkene tradisjonelt bebor og bruker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Álbmotstáhtat fertejit, ovttas eamiálbmogiiguin, identifiseret daid eanaviidosiid gos eamiálbmogat ellet ja maid sii geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statene må så sørge for at lovverket gir urfolkene en rettslig anerkjennelse av deres eiendomsrett, rett til ressursutnyttelse og rett til utkomme, sa presiden Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtat fertejit fuolahit ahte lágat suodjalit rievttálaččat eamiálbmogiid oamastanvuoigatvuođaid, resursaávkkástallanvuoigatvuođaid ja birgenláhkevuoigatvuođaid, dajai presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse må det etableres prosedyrer for åpne og likeverdige konsultasjoner mellom urfolk og myndigheter, og slik skape muligheter for rettferdige og lønnsomme avtaler om utnyttelse av naturressurene i urfolkenes tradisjonelle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas ferte ásahit rabas ja dásseárvosaš konsultašuvdnavugiid eamiálbmogiid ja eiseválddiid gaskkas, ja nu dahkat vejolažžan oččodit vuoiggalaš ja gánnáhahtti šiehtadusiad mo ávkkástallat eamiálbmogiid árbevirolaš guovlluid luondduresurssaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sitt innlegg tok sametingspresidenten også opp de store konsekvensene som klimaendringene har for urfolkene i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorustis válddii sámediggepresideanta maiddái ovdan dálkkádatrievdamiid stuorra váikkuhusaid davviguovlluid eamiálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo talte i FN på vegne av den Arktiske regionen i Permanent Forum, bestående av de nordiske urfolksparlamentene (Grøndlands hjemmestyre og sametingene i Norge, Sverige og Finland).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo sártnui Bistevaš Foruma Árktalaš guovllu bealis, masa gullet davviriikkaid eamiálbmotparlameanttat (Ruonáeatama ruovvtusstivra ja sámedikkit Norggas, Ruoŧas ja Suomas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiillat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sáhkavuorru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les talen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
