<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-2957.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Youtube kampanje for å få flere unge inn i Sametingets valgmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRM: Youtubain oččodit eanet nuoraid Sámedikki jienastuslohkui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg har mottatt kr. 184.000 fra KRD for å få flere unge inn i valgmanntallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi lea ožžon 184 000 ru GGD: s oččodit eanet nuoraid jienastuslohkui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Magga, Sara Marja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Magga, Sara Marja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 23.03.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 23.03.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU planlegger i disse dager en storstilt kampanje for å få flere innmeldte i valgmanntallet før 30. juni, som er innmeldelsesfristen for å kunne stemme ved årets sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SNPL lea dál plánemin stuorra áŋggirdeami oččodit eanebuid čálihit iežaset jienastuslohkui ovdal geassemánu 30. b., mii lea sisačáliheami áigemearri jus áigu jienastit dán jagi sámediggeválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi planlegger å reise land og strand og treffe ungdom på videregående skoler og på arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii áigut johtit miehtá riikka ja deaivvadit nuoraiguin joatkkaskuvllain ja lágidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal ha stand, komme på besøk i klasserommene, prate og lytte til jevnaldrende og fortelle om valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis galget leat diehtoloavkkut, mii áigut fitnat luohkálanjain, hálešit min ovttaahkohaččaiguin ja gullat maid sii dadjet ja mii áigut muitalit sidjiide jienastuslogu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi planer om en videokampanje - youtube er et av stikkordene her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut maid ráhkadit videoáŋggirdeami - youtube lea dás okta dain čoavddasániin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare å følge med fremover !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sier en entusiastisk Sandra Nystø Ráhka i SUPU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dadjá SNPL lahttu Sandra Nystø Ráhka movttegit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er kjempeglade for å få støtte til denne kampanjen fordi vi vet at det er mange unge som ikke er meldt inn i Sametingets valgmanntall, sier Sandra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat hui ilus go leat ožžon doarjaga dán áŋggireapmái go mii diehtit ahte ollu nuorat eai leat čálihan iežaset Sámedikki jienastuslohkui, dadjá Sandra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En liknende kampanje ble gjennomført på svensk side med 500 unge innmeldte av totalt 1000 ny-innmeldte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullasaš áŋggirdeami vuođul Ruoŧa bealde ledje dain 1000 ođđačáliheamis 500 nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ved å melde seg inn i valgmanntallet kan man få sin stemme hørt og det vil føre til at politikerne må lytte til oss !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Go čálihat iežat jienastuslohkui, de du jietna gullo ja dat mielddisbuktá ahte politihkkárat fertejit guldalit min !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>avslutter Sandra Nystø Ráhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loahpa Sandra Nystø Ráhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om hvordan man melder seg inn gjør man på www.facebook.com - søk på " Sametingets ungdomspolitske utvalg " eller på www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid dan birra mo čálihit iežas jienastuslohkui, gávnnat dáppe: www.facebook.com - čále ohcanruktui " Sametingets ungdomspolitske utvalg " dahje oza dás: www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samer i Norge som er over 18 år eller fyller 18 år i valgåret, har rett til å registrere seg i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sápmelaččain Norggas, geat leat 18 jagi boarrásat dahje devdet 18 jagi válgajagi, lea vuoigatvuohta čálihit iežaset jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme til valget må man være innmeldt før fristen 30. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai beassá jienastit válggas, de galgá leat čálihuvvon jienastuslohkui ovdal áigemeari mii lea geassemánu 30. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson: SUPU medlem Sandra Nystø Ráhka, tlf. 91792900</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahalli: SNPL miellahttu Sandra Nystø Ráhka, tel. 91792900</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
