<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-462.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget støtter MIT-FabLab i Lyngen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRD: Sámediggi juolluda doarjaga MIT-FabLab:ii Ivggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i dag gitt Lyngen Forskningsstiftelse MIT-FabLab Norway et tilskudd på 50 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea otne addán Lyngen Forskningsstiftelse MIT-FabLab Norway nammasaš ásahussii 50 000 ruvdnosaš doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å styrke den samiske profilen av det nyetablerte senteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea addojuvvon nannet sámi beali gieskat ásahuvvon guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første gang publisert 11.08.2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde almmuhan 11.08.2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FabLab under oppbygging i Lyngen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FabLab huksejuvvo Ivgui FabLab</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FabLab</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Etableringen av forskningssenteret MIT FabLab i Lyngen er svært viktig for framtidig innovasjon og utvikling av næringslivet i Nord-Norge og hele landet for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dutkanguovddáža MIT FabLab ásaheapmi Ivggus lea hui deaŧalaš ealáhuseallima innovašuvdnii ja ovddideapmái Davvi-Norggas ja miehtá riikka muđui boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at man også søker å skape en samisk profil på sentret, sier sametingspresident Sven-Roald Nystø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ilus go guovddážii geahččalit oččodit maiddái sámi profiila, dadjá Sámedikki presideanta Sven-Roald Nystø.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskudd gis innenfor rammen av samarbeidsavtalen mellom Troms fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjja addojuvvo Romssa fylkkagieldda ja Sámedikki gaskasaš ovttasbargošiehtadusa rámma siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningssentret ble etablert i mars 2004 av Massachusetts Institute of Technology (MIT) i USA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Massachusetts Institute of Technology (MIT) nammasaš ásahus USA:s ásahii dutkanguovddáža njukčamánus 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MIT er et av verdens fremste tekniske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MIT gullá máilmmi bivnnugeamos teknihkalaš universitehtaid searvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FabLab er også åpnet i USA, India, Norge, Costa Rica og Ghana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FabLab lea rahppojuvvon maiddái USA:s, Indias, Norggas, Costa Ricas ja Ghanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
