<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-3480.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdering av behovet for et kompetansesenter for utmarksnæringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat dárbbašuvvogo gealboguovddáš meahcástanealáhusaid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått utarbeidet en rapport om behovet for et kompetansesenter for utmarksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkadahttán raportta dan birra ahte dárbbašuvvogo gealboguovddáš meahcástanealáhusaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er en viktig rapport som synliggjør noen av de viktigste utfordringene for utmarksnæringen, sier sametingsrådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea deaŧalaš raporta mii buktá oidnosii muhtun oasi deaŧaleamos hástalusain mat meahcástanealáhusas leat, dadjá sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 17.01.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 17.01.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er utarbeidet som et tiltak i Verdiskapingsprogrammet for kombinasjonsnæringer og samisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta lea ráhkaduvvon lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma ja sámi mátkeealáhusaid doaibmabidjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Asplan Viak har utført rapporten på vegne av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Asplan Viak lea ráhkadan raportta Sámedikki ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vurdering av behovet for et kompetansesenter for utmarksnæringen har vært et tiltak i verdiskapingsprogrammet og vi er svært fornøyde med at den nå er ferdig utarbeidet ", sier sier sametingsrådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Árvvoštallan ahtedárbbašuvvo gogealboguovddášmeahcástanealáhusaid váráslea leamaš okta doaibmabijuin árvoháhkanprográmmas ja mii leat hui duhtavaččat dál go dat lea gárvvistuvvon, dadjá sámediggeráđi lahttu Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Balto sier videre at Sametingsrådet mener at rapporten er et godt grunnlag for videre debatt, og vi ønsker en debatt om utviklingen av utmarksnæringen velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto dadjá Balto viidáseappot ahte Sámediggeráđđi oaivila mielde lea raporta buorrin vuođđun viidáset ságastallamii, ja áinnas sávvat oažžut ságastallama meahcástanealáhusaid ovddideami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten forventes å bli behandlet av Sametingets plenum i mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta meannuduvvo jáhku mielde Sámedikki dievasčoahkkimis miessemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marianne Balto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta Marianne Balto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>48 06 33 58</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>48 06 33 58</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiillat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport kompetansesenter norsk versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport kompetansesenter samisk versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rapport kompetansesenter samisk versjon</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
