<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-3722.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen besøker Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvdna galleda Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli innledet informasjonsmøtet om Finnmarkskommisjonen onsdag 26. mai 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Egil Olli rabai diehtojuohkinčoahkkima Finnmárkkukommišuvnna birra 26.05.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Østby, Jan Roger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 26.05.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 26.05.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i Finnmarkskommisjonen Jon Gauslaa Jan Roger Østby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna jođiheaddji Jon Gauslaa Jan Roger Østby</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkkommisjonen informerte Sametinget om kommisjonens arbeid onsdag 26. mai på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvdna muitalii iežaset barggu birra Sámediggái gaskavahku miessemánu 26.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Egil Olli innledet informasjonsmøtet: Det er gledelig å ha Finnmarkskommisjonen på besøk ved Sametinget for å høre om det arbeid som kommisjonen har startet med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideantta Egil Olli rabai diehtojuohkinčoahkkima: Mis lea suohtas go leat ožžon Finnmárkkukomišuvnna guossin Sámediggái muitalit dan barggu birra mainna sii leat álgán bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette besøket har vi sett frem til og vi ønsker dere velkommen til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat iluin vuordán sin guossái ja mii sávvat komišuvdnii bures boahtima Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingen av finnmarklovens bestemmelser er Sametinget opptatt av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea beroštupmi Finnmárkkulága mearrádusaid čuovvoleami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 5 i finnmarksloven som omfatter kartleggingen av rettigheter i Finnmark, ser Sametinget på som en særdeles viktig del av loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte kapihtal 5 finnmárkkulágas mii guoská vuoigatvuođaid kártemii Finnmárkkus, lea erenoamáš deaŧalaš oassi lágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen av Finnmarkskommisjonen var helt nødvendig for at Sametinget kunne gi sitt samtykke til finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukomišuvnna ásaheapmi lei áibbas dárbbašlaš go Sámediggi galggai sáhttit miehtat finnmárkkuláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartleggingsarbeidet som skal gjennomføres er i et enormt område med få avklarte rettighetsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártenbargu mii galgá čađahuvvot lea hui viiddis guovllus gos riektedilit leat unnán čilgejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen må selv sørge for at de faktiske og historiske forholdene som er nødvendige for å avklare rettighetsforholdene blir forsvarlig utredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukomišuvdna ferte ieš fuolahit vai dat duohta ja historjjálaš dilit maid lea dárbu čilget čielggaduvvojit dohkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig å få kartleggingen utført raskest mulig, men samtidig må kartleggingen utføres på forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávahahtti lea oažžut kártema čađahuvvot nu johtilit go lea vejolaš, muhto seammás ferte kárten čađahuvvot dohkálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at kommisjonen vil måtte bruke nødvendig tid på kartleggingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dan ahte kommišuvdna ferte geavahit dárbbašlaš áiggi kártenbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene må bli riktige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat fertejit šaddat riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal kommisjonen ha tilstrekkelige ressurser for å kunne kartlegge faktiske forhold og rettighetsforhold innen " rimelig tid ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galget kommišuvnnas leat doarvái resurssat vai sáhttá kártet duohta diliid ja riektediliid " govttolaš áiggi " siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt sentralt at de økonomiske rammene til Finnmarkskommisjonen faktisk gir anledning til å utføre den jobben som kommisjonen er pålagt etter finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas guovddážis lea ahte Finnmárkkukomišuvnna ekonomalaš rámmat duođas addet vejolašvuođa čađahit dan barggu maid kommišuvdna lea geatnegahttojuvvon dahkat finnmárkkulága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom ikke forsvarlige budsjettrammer foreligger vil dette føre til begrenset iverksettelse av finnmarkslovens kapittel 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálaš bušeahttarámmaid haga gáržžiduvvo finnmárkkulága viđát kapihttala johtui bidjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil få en manglende langsiktighet, framdrift og faglig grundighet i Finnmarkkommisjonens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáržžes rámmat dagahit dan ahte Finnmárkkukomišuvnna bargu šaddá váilevaš guhkesáiggi ektui, ja jođu ja fágalaš vuđolašvuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil vi få svekket tillit til finnmarksloven og lovens anerkjennelse av kollektive og individuelle rettigheter i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto fuonida dat luohttámuša finnmárkkuláhkii ja lága oktasaš ja individuála vuoigatvuođaid dohkkeheapmái Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre opplevde vi tidlig i år et skrekkeksempel der Finnmarkskommisjonen fikk bevilget rundt kr 7,5 mill for 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šállošit go árat dán jagi gárttaimet vásihit balddusovdamearkka man oktavuođas finnmárkkukomišuvdnii juolluduvvui birrasii 7,5 miljon ru jahkái 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en budsjettramme som ikke gjenspeilte det arbeidet som kommisjonen skulle utføre for året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bušeahttarámma ii dávistan dan bargui maid kommišuvdna galggai dahkat dan jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløpet ble senere økt til kr 10 mill for 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Submi šattai maŋŋá 10 miljon ruvdnosažžan jahkái 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bedt Justis- og politidepartementet om møte for å diskutere og avklare hvordan man sikrer budsjettrammene fra og med 2011 for Finnmarkskommisjonens fremtidige arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bivdán Justiisa- ja politiijadepartemeanttain čoahkkima ságastallat ja čilget movt sihkkarastit bušeahttarámmaid jagi 2011 rájes Finnmárkku ­komišuvnna bargui boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om forutsigbarhet på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit einnostanvejolašvuođa dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har påbegynt kartleggingsarbeidet i felt 1 på Stjernøya / Seiland og felt 2 i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna lea álggahan kártenbarggu fealttas 1 Stiertná / Sievju ja fealttas 2 Unjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av 2010 starter dere på felt 3 på Sørøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 áigge álggahuvvo bargu fealttas 3 Sállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen har avholdt folkemøter i fjor i forbindelse med felt 1 og 2, og at folkemøter for felt 3 arrangeres i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna lea doallan álbmotčoahkkimiid diibmá fealttaid 1 ja 2 oktavuođas, ja álbmotčoahkkimat fealtta 3 ektui lágiduvvojit dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere i dag vil kommisjonen ha et informasjonsmøte i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá odne lea kommišuvnnas diehtojuohkinčoahkkin dáppe Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tett kontakt med publikum og åpenhet omkring arbeidet til kommisjonen er høyst nødvendig for å spre informasjon og opprettholde deres opparbeidete legitimitet blant mulige rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas dárbbašlaš lea lávga oktavuohta álbmogiin ja rabasvuohta kommišuvnna barggu ektui go galgá juohkit dieđuid ja bisuhit sin gártaduvvon legitimitehta vejolaš vuoigatvuođaoamasteddjiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser ut til at Finnmarkskommisjonen utfører denne rollen godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru ahte Finnmárkkukomišuvdna čađaha dán rolla bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fornøyelse å overlate ordet til Finnmarkskommisjonen som vil kunne innføre oss nærmere inn i deres oppstartede arbeid og prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hávski šaddá addit sáni Finnmárkkukomišuvdnii mii áigu lagabuidda muitalit dan barggu ja proseassaid birra maid dat leat álggahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåpentligvis kan vi også få innblikk i de utfordringer som kommisjonen har støtt på til nå, eller aner kan komme i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvu mielde beassat mii gullat maiddái daid hástalusaid birra maid kommišuvdna lea deaividan dál, dahje maid ávaštit sáhttet boahtit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil senere være anledning å stille spørsmål til kommisjonen, for de tilhørerne som ønsker å ta ordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá sáhttet guldaleaddjit geat háliidit váldit sáni ja jearahallat kommišuvnnas sin barggu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær så god, Finnmarkskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Attán de sáni Finnmárkkukomišuvdnii, leage buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Finnmarkskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Finnmárkkukommišuvnna birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Finnmarkskommisjonen på Justis- og politidepartementets internett sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Finnmárkkukommišuvnna birra Justiisa ja politiijadepartementta interneahttasiidduin-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Finnmárkkulaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo FeFo birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiillat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen – informasjon for Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvdna - diehtojuohkin Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen - Grunnlaget for kommisjonens</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna vuođđu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen - arbeidsmåte og organiserin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkukommišuvnna bargovuohki ja organiseren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den historisk bakgrunnen for opprettelsen av Finn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkokomišuvnna ásaheami historjjálaš duogáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
