<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">samediggi-article-2125.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole 2009/2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda ohppiide geain lea sámegiella joatkkaskuvlla fágasuorggis 2009/2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert av Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhan Kuhmunen, John-Marcus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sist endret 21.09.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimustá rievdaduvvon 21.09.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen: Øke antall elever i videregående skole som velger samisk som førstespråk spesielt og opplæring i samisk språk generelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri: Oažžut eanet ohppiid joatkkaskuvllain válljet sámegiela vuosttaš giellan erenoamážit ja oahpahusa sámi gielas oppalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppe for tilskuddsordningen: Heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega olahusjoavku: Joatkkaskuvllaid ollesáigeoahppit geain lea sámegiella fágasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriterier for måloppnåelse: Antall heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilolahusa eavttut: Man ollu ollesáigeoahppit joatkkaskuvllain geain lea sámegiella fágasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludaneavttut ja máksineavttut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist 1. februar 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes (tilgjengelig fra månedsskifte desember / januar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot (almmuhuvvo mánnomolsuma juovlamánu ođđajagimánu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eleven må være heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi ferte leat ollesáigeoahppi dakkár oahpposajis mas lea vuoigadahttojuvvon oažžut doarjaga Stáhta loatnakássas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendiet utbetales i sin helhet når nødvendig dokumentasjon er fremlagt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla duođaštus oahppistáhtusis ja oahpahusas sámegielas biddjojuvvo mielde ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som har samisk som fremmedspråk fellesfag, programfag eller prosjekt til fordypning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda máksojuvvo ollásit go dárbbašlaš duođaštus lea ovddiduvvonMeroštallannjuolggadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever med samisk som andrespråk får 25 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda juhkkojuvvo gorálaččat: - ohppiide geain lea sámegiella vuosttaš giellan - ohppiide geain lea sámegiella nubbin giellan - ohppiide geain lea sámegiella vierisgiellan oktasašfága, prográmmafága dahje čiekŋudanprošeakta, gaskka Ohppiide geain lea sámegiella nubbin giella, vuoliduvvo stipeanda 25 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som har samisk som fremmedspråk fellesfag, programfag eller prosjekt til fordypning får 50 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geain sámegiella lea vierisgiellan oktasašfága dahje čiekŋudanprošeakta vuoliduvvo stipeand 50 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor hver av språkgruppene fordeles den årlige stipendrammen likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke giellajoavkku siskkobealde juogaduvvo jahkásaš stipeandarámma nu ahte doarjjavuoigat ­dahttojuvvon oahppit geat devdet juolludaneavttuid, ožžot ovtta mađe guhtege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>artikler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnete retningslinjer for Sametingets søkebaserte tilskuddsordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajit njuolggadusat daid doarjagiid hálddašeami odasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
