<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">11.html_id=512947.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til søk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana sisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til toppnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana bajimus navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til lokalnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana báikkálaš navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 Barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 Mánáidgárddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har, med bakgrunn i urfolkets rettigheter, en særlig forpliktelse til å ivareta samiske barns og foreldres interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea, álgoálbmotvuoigatvuođaid vuođul, erenoamáš geatnegasvuohta váldit vuhtii sámi mánáid ja váhnemiid beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen er en viktig arena for å utvikle samisk språk, kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi lea okta servodaga deaŧaleamos arenain giella, kultuvra ja identitehta ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En trygg forankring i eget språk og kultur gir samiske barn de beste forutsetninger for å kunne utvikle sin identitet – samtidig som de skal forholde seg til majoritetssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea oadjebas ­vuohta iežas giela ja kultuvrra dáfus, de dat addá sámi mánáide buot buoremus eavttuid das ahte ovddidit iežaset identitehta – dan seammás go sii galget eallit majoritehtaservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens mål er å styrke bruken av samisk språk og å legge til rette for at samiske barn opplever samisk og norsk som likeverdige språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa mihttomearri lea nannet sámegiela anu ja láhčit dili dakkárin ahte sámi mánát vásihit sámegiela ja dárogiela ovttadássásaš giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig at samiske barn får et barnehagetilbud som styrker deres samiske språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš ahte sámi mánát ožžot dakkár mánáidgárdefálaldaga mii nanne sin sámegiel ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 11.1 Kommuner med samiske barnehager i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 11.1 Norgga gielddat main leat sámi mánáidgárddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I barnehageloven understrekes at «Barnehagen skal ta hensyn til barnas alder, funksjonsnivå, kjønn, sosiale, etniske og kulturelle bakgrunn, herunder samiske barns språk og kultur.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdelágas deattuhuvvo ahte «Mánáidgárdi galgá váldit vuhtii máná agi, doaibmadási, sohkabeali, sosiála, čearddalaš ja kultuvrralaš duogáža ja dasa gullá máná giella ja kultuvra».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet at dersom samiske barn går i norskspråklige barnehager, bør foreldre som ønsker det kunne forvente at barnehagens ansatte har kjennskap til og legger vekt på at også den samiske kulturen skal være en del av barnehagens innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša earret eará dan ahte jus sámi mánát leat dáčča mánáidgárddis, de galget dat váhnemat gean dan háliidit sáhttit vuordit mánáidgárddi bargiin dieđuid sámi kultuvrras ja sii galget maid deattuhit sámi kultuvrra leat oassin mánáidgárddi sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med det særskilte tilskuddet til samisk barnehagetilbud, er å legge til rette for at samiske barn skal få utvikle samisk språk og kultur i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dainna erenoamáš doarjagiin sámi mánáidgárdefálaldahkii lea dagahit dan ahte sámi mánát galget beassat ovddidit sámi giela ja kultuvrra mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige tilskudd som går til stimulering av utbygging av barnehageplasser og finansiering av drift, gjelder for samiske barnehager på lik linje med norske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjagat mat mannet dasa ahte movttiidahttit eambbo mánáidgárdesajiid háhkat ja ruhtadit doaimma, gusket sámi mánáidgárddiide seamma ollu go dáčča mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen har veiledningsplikt overfor kommuner og barnehageeiere og skal føre tilsyn med at kommunen utfører de oppgaver den som barnehagemyndighet er pålagt etter barnehageloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánnis lea bagadallangeatnegasvuohta suohkaniid ja mánáidgárdeeaiggádiid ektui ja dat galgá gozihit ahte suohkan doaimmaha daid bargguid maid galgá, ja maid mánáidgárdeláhka gohčču, go lea mánáidgárdeeiseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet aktivt å gi veiledning på de områder barnehageloven dekker, både overfor kommunen som barnehagemyndighet og overfor kommunale og private barnehageeiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mea rk ­kaša earret eará ahte galget aktiivvalaččat addit bagadallama dain surggiin maid mánáidgárdeláhka gokčá, sihke suohkanii mii lea mánáidgárdeeiseváldi ja suohkanlaš ja priváhta mánáidgárdeeaiggádiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samtidig et særlig rådgivende ansvar overfor kommuner og barnehager når det gjelder utforming og innhold i samiske barnehager og barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan seammás lea Sámedikkis erenoamáš ráđđeaddi ovddasvástádus suohkanlaš ja priváhta mánáidgárddiide go lea sáhka sámi mánáidgárddiid ja daid mánáidgárddiid gos leat sámi mánát, hábmemis ja sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil konsultere Sametinget om hvordan det kan samarbeides om tilsyn rettet mot den samiske barnehagesektoren, jf. også kap. 11.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu ráđđádallat Sámedikkiin dan movt sáhttet ovttasbargat goziheami dáfus mii lea jurddašuvvon sámi mánáidgárdesuorggi várás, gč. maid kap. 11.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.1 Barnehager for samiske barn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.1 Mánáidgárddit sámi mánáide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 var det 41 samiske barnehager i Norge med om lag 1000 samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007:s ledje 41 sámi mánáidgárddi Norggas main ledje sullii 1000 sámi máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske barnehagene er etablert fra Vadsø i nord til Oslo i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárddit leat ásahuvvon Čáhcesullo rájes davvin gitta Osloi lulás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedvekten av barnehagene ligger i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi dain mánáidgárddiin leat Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall samiske barnehager har vært relativt stabilt de senere årene, jf. figur 10.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárddiid lohku lea leamaš oalle dásset maŋemus jagiid, gč. govvosa 0.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn i norske barnehager kan få tilbud om samiskopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát dáčča mánáidgárddiin sáhttet oažžut fálaldaga sámegieloahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilbudet har vært økende de senere årene, jf. figur 10.3. I 2007 fikk 14 norske barnehager med samiske barn tilskudd til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus jagiid lea dat fálaldat lassánan, gč. govus 10.3. 2007:s ožžo 14 dáčča mánáidgárddi, main leat sámi mánát, doarjaga sámi giellaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et mål at samiske barn skal få et barnehagetilbud tilpasset sitt språk og sin kulturbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte sámi mánát galget oažžut dakkár mánáidgárdefálaldaga mii lea heivehuvvon sin gillii ja kulturduogážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har et spesielt ansvar for å sikre at samiske barn får et barnehagetilbudet som bygger på samisk språk og kultur, jf. barnehageloven § 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniin lea erenoamáš ovddasvástádus sihkkarastit ahte sámi mánát ožžot dakkár mánáidgárdefálaldaga mii lea huksejuvvon sámi gillii ja kultuvrii, gč. mánáidgárdelága § 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 11.2 Barn i samiske barnehager 2002 – 2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 11.2 Mánát sámi mánáidgárddiin 2002 – 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilde: Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 11.3 Norske barnehager med samiskopplæring 2002 – 2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 11.3 Dáčča mánáidgárddit sámi oahpahusain 2002 – 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilde: Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å legge til rette for samiske barnehagetilbud i kommuner der samisk språk og kultur står svakt, er særlig viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenoamáš deaŧalaš láhčit sámi mánáidgárdefálaldaga dakkár suohkaniidda gos sámi giella ja kultuvra lea hearkkes dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner som er i en fase med revitalisering av samisk språk og kultur bør ta særlig hensyn til at samiske barn får møte samisk språk og kultur i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat mat leat dakkár muttus ahte leat ealáskahttime sámi giela ja kultuvrra berrejit váldit erenoamážit vuhtii dan ahte sámi mánát besset deaivvadit sámi gielain ja kultuvrrain mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av samisk språk i barnehagen bør skje i et aktivt samspill mellom barnehage, foreldre og nærmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaovdánahttin mánáidgárddis berre dahkkojuvvot mánáidgárddi, váhnemiid ja lagaš birrasa aktiiva ovttasdoaibmamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.2 Sametingets rolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.2 Sámedikki rolla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeler midler over Kunnskapsdepartementets budsjett til tilskudd til samiske barnehager, til utarbeidelse av pedagogisk materiell, til språkopplæring og til informasjons-, utviklings- og veiledningsarbeid i samiske barnehager og barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái juolluduvvojit ruđat Máhttodepartemeanttas ja dat ruđat galget leat sámi mánáidgárddiide, pedagogalaš materiála ráhkadeapmái, giellaoahpahussii ja sámi mánáidgárddiid diehtojuoh ­kin- ovdánahttin- ja bagadallanbargui ja mánáid ­gárddiide gos leat sámi mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis et eget tilskudd til barnehager som har vedtektsfestet at de bygger på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra doarjja addojuvvo daidda mánáidgárddii ­de main lea mearrádus ahte sii barget sámi gielain ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen med tilskuddet er å dekke de ekstrautgifter som et samisk barnehagetilbud medfører og sikre at samiske barn i barnehagene får mulighet til å utvikle og styrke sitt samiske språk og sin kulturbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dainna doarjagiin lea gokčat daid liigegoluid maid sámi mánáidgárdefálaldat mielddisbuktá ja sihkkarastit ahte sámi mánát mánáidgárddiin ožžot vejolašvuođa ovddidit ja nannet iežaset giela ja kulturduogáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter tilskuddet og har utarbeidet retningslinjer for tildeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hálddaša doarjaga ja lea ráhkadan doarjjajuolludan- njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har fast årlig samarbeidsmøte på administrativt plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ja departemeanttas lea jahkásaš ovttasbargočoahkkin hálddahuslaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider også med fylkesmennene om barnehagekonferanser, kompetansetiltak, utviklingsarbeid og nettverksarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme ­diggi ovttasbargá maid fylkkamánniiguin mánáidgárdekonferánssaid, gelbbolašvuođadoaimmaid, ovdánahttinbargguid ja fierpmádatbargguid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil fra 2008 ta initiativ til to årlige samarbeidsmøter med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu 2008:s bidjat johtui guktii jagis ovttasbargočoahkkima Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også Sametingets årsmeldinger 2006 (punkt 7.3) og 2007 (punkt 8).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča maiddái Sámedikki 2006 jahkedieđáhusa čuoggá 7.3 ja 2007 jahkedieđáhusa čuoggá 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.3 Kompetanse og rekruttering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.3 Gelbbolašvuohta ja rekruhtten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet har 1. mars 2006 med hjemmel i § 2 i barnehageloven fastsatt forskrift om rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodeparteameanta lea njukčamánu 1. beaivvi 2006 mánáidgárdelága § 2 mielde mearridan rámmaplána njuolggadusa mánáidgárddi sisdoalu ja doaimmaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske perspektivet er en integrert del av den nye rammeplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi perspektiiva lea sisagođđojuvvon oassin ođđa rámmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammeplanen for barnehagen fastslår at «samiske barn trenger støtte til å bevare og utvikle sitt språk og sin kultur uavhengig av hvor i landet de bor.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddi rámmaplána duođašta ahte» [...] sámi mánát dárbbašit doarjaga seailluhit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra gos dal de orožit riikkas.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i samarbeid med Kunnskapsdepartementet utarbeidet veiledningsmateriell til rammeplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovttasráđiid Máhttodeparte ­meanttain ráhkadan bagadallanmateriealla rámma ­plánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet utgitt et temahefte om samisk kultur i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea almmuhuvvon temágihpa sámi kultuvrra birra mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er distribuert til alle landets barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea juogaduvvon buot riikka mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal det utarbeides et veiledningshefte for ansatte i samiske barnehager og barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui de galgá ráhkaduvvon bagadallagihpa sámi mánáidgárddiid bargiide ja mánáidgárddiide gos leat sámi mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet iverksatte våren 2007 Kompetanse i barnehagen – strategi for kompetanseutvikling i barnehagesektoren 2007 – 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta álggahii 2007 giđa ­Gelbbolašvuohta mánáidgárddis – strategiija ­gelbbolašvuođaovdáneapmái mánáidgárdesuorggis 2007 – 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kompetansestrategien forutsettes det et nært samarbeid med Sametinget i utforming av tiltak for den samiske barnehagesektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođastrategiijas lea eaktun lagaš ovttasbargu Sámedikkiin go galgá hábmet doaibmabijuid sámi mánáidgárdesuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet mål for kompetansestrategien er å videreutvikle barnehagen som lærende organisasjon med et aktivt forhold til kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajimus mihttomearri gelbbolašvuođastrategiijas lea ovddidit mánáidgárddi viidáseappot oahpaheaddjiorganisašuvdnan mas lea aktiiva gelbbolašvuođaovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen er alle ansatte i kommunale og ikke-kommunale barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavku lea buot suohkanlaš ja ii-suoh ­kanlaš mánáidgárddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire fagområder blir prioritert i strategien: Språkmiljø og språkstimulering, barns medvirkning, samarbeid og sammenheng mellom barnehage og skole og pedagogisk ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje fágasuorggi leat vuoruhuvvon strategiijas: Giellabiras ja giellamovttidahttin, mánáid oassálastin, ovttasbargu ja oktavuohta gaskal mánáidgárddi ja skuvlla ja pedagogalaš jođiheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen i Vestfold gjennomførte i 2006 en kartlegging av tilbud og behov for etter- og videreutdanning i barnehagesektoren på oppdrag fra Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vestfold allaskuvla kártii 2006:s makkár fálaldagat ja dárbbut leat liige- ja viidáset oahpus mánáidgárdesuorggis. Máhttodepartemeanta lei sin bivdán dan bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartleggingen konkluderte blant annet med at kompetanseplaner bør utvikles lokalt og ses i sammenheng med barnehagens funksjon og stilling i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártema boađus lei earret eará ahte gelbbolašvuođaplánat galget ovdánahttojuvvot báikkálaččat ja dan galgá dahkat dan mielde makkár doaibma ja sajádat mánáidgárddis lea servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På oppdrag fra Sametinget og Kunnskapsdepartementet har Samisk høgskole utarbeidet en kompetansekartlegging blant barnehageansatte i samiske barnehager og i barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Máhttodepartemeanta leat dáhtton Sámi allaskuvlla ráhkadit gelbbolašvuođakártema mánáidgárdebargiid gaskkas sámi mánáidgárddiin ja dain mánáidgárddiin gos leat sámi mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartleggingen viser at det er stort behov for etter- og videreutdanning for styrere, pedagogiske ledere og assistenter i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárten čájeha stuora dárbbu liige- ja viidáset ohppui jođiheddjiide, pedagogalaš jođiheddjiide ja veahkkebargiide sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i samiske barnehager peker på de samme kompetansebehov som framkommer i kartleggingen fra Høgskolen i Vestfold, blant annet kompetanse om barns medvirkning, de minste barna i barnehagen, sammenheng barnehage-skole og pedagogisk dokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárddiid bargit čujuhit seamma gelbbolašvuođadárbbuide go daid mat bohtet ovdan Vestfold allaskuvlla kártemis, earret eará gelbbolašvuohta mánáid oassálastima birra, mánáidgárddi unnimus mánát, mánáidgárddi-skuvlla oktiigullan ja pedagogalaš duođašteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det pekt på at det var stort behov for kompetanse i tospråklighet, duodji og joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin de dadje ollu dárbbašit gelbbolašvuođa guovttegielatvuođas, duojis ja luođis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalet er den viktigste ressursen i barnehagen, og personalets samlede kompetanse er avgjørende for hva som blir formidlet og vektlagt i barnehagehverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit leat mánáidgárddi deaŧaleamos resursa, ja sin gelbbolašvuohta lea mearrideaddjin das mii gaskkustuvvo ja deattuhuvvo mánáidgárddis juohke beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennom sitt veiledningsarbeid overfor samiske barnehager og barnehager med samiske barn påpekt at det er stort behov for at personalet har kompetanse i de ulike delene innenfor samisk kultur, levesett og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bagadallanbarggus bokte sámi mánáidgárddiide ja daidda mánáigárddiide gos leat sámi mánát, čujuhan leat stuora dárbbu das ahte bargiin lea gelbbolašvuohta iešguđet osiin sámi kultuvrras, eallinvuogis ja servodateallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil initiere tiltak for å øke kompetansen innenfor disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu álggahit doaibmabijuid vai lassánivččii gelbbolašvuohta diein surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herunder blir videreutdanningstilbud og forsøks- og utviklingsarbeid sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto gártá guovddážii liigeoahppu ja geahččalan- ja ovdánahttinbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er regjeringens mål at bruken av samisk språk styrkes, og at samisk språk blir en ressurs for nye samiske generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa mihttomearri lea sámegiela nannet ja sámegiella galggašii šaddat resursan ođđa sámi buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid med språkutvikling må starte tidlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaovdánahttinbargguin ferte juo hui árrat álgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkarbeid er et av de viktigste arbeidsområdene for barnehagene, og for samiske barn er tidlig og god språkstimulering avgjørende for å videreutvikle og bevare samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabargu lea okta dain deaŧa ­-leamos bargguin mánáidgárddis. Sámi mánáide lea árra ja buorre giellaoalgguheapmi mearrideaddjin go sii galget ovddidit ja seailluhit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig viktig å rette fokus mot lule- og sørsamiske områder hvor det samiske språket står svakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ere ­noamáš deaŧalaš lea čalmmustahttit julev- ja oarjelsámiguovlluid gos sámegiella lea hearkkes dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehageloven § 2 understreker eksplisitt at barnehagen skal ta hensyn til samiske barns språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdeláhka § 2 deattuha jura juste ahte mánáidgárdi galgá váldit vuhtii sámi mánáid giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har arbeidet bevisst med språkutvikling i barnehager i flere år, blant annet gjennom konferanser, seminarer, veiledning overfor kommuner og enkeltbarnehager og ulike typer nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋga jagi bargan dihtomie ­lalaččat mánáidgárddi giellaovdánahttimiin, earret eará konferánssaid, semináraid, suohkaniid ja ovttaskas mánáidgárddiid bagadallamiin ja iešguđetlágan fierpmádagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere kommuner har ansatt egne språkmedarbeidere som veileder barnehager og skoler i utviklingen av det samiske innholdet i rammeplan og læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga suohkana leat bidjan bargui sierra giellabargiid geat bagadallet skuvllaid das movt galgá ráhkadit sámi sisdoalu rámmaplánain ja oahppoplánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre har engasjert den eldre generasjon for formidling av samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga mánáidgárddis ja suohkanis leat maid buorit vásáhusat iešguđetlágan giellalávgunprošeavttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehageeier kan søke om statlige kompetansemidler via kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát gis leat bivdán boarrásit buolvva gaskkustit sámi kultuvrra ja giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boks 11.1 Badjemánáid beaiveruoktu – språkprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boksa 11.1 Badjemánáid beaiveruoktu – giellaprošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Badjemánáid beáiveruoktu i Karasjok har hatt et språkmotiveringsprosjekt i to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjoga badjemánáid beaiveruovttus lea leamaš giellamovttidahttinprošeakta mii bisttii guokte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å styrke og utvikle barnas språkkompetanse i reindriftsterminologi, stedsnavn, stedsbetegnelser og vær- og føreforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prošeavttain lea nannet ja ovddidit mánáid giellagealbbu boazodoalloterminologiijas, báikenamain, báikenamahusain ja dálke- ja siivodilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen har mottatt prosjektmidler fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi lea ožžon prošeaktaruđaid Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har gjort det mulig for foreldrene å ta med barna til fjells eller til reinflokken uten at de har måttet betale for plassen i den perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat leat dasto beassan váldit mánáideaset mielde meahccái dahje ealu lusa, eai ge sii leat dárbbašan máksit saji ovddas dan botta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle foreldre skal legge fram logg og rapport til barnehagen etter turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil mátkki galget buot váhnemat addit logga ja raportta mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten skal omhandle tiltak, arbeid, ord og uttrykk, gjennomføring, evaluering og bilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas galget boahtit ovdan doaimmat, bargu, sánit ja dajaldagat, čađaheapmi, árvvoštallan ja govat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen er opptatt av å lære barna ord og uttrykk der hvor arbeidet utføres og i miljø hvor barn og voksne har felles fokus om det man snakker om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke mánáidgárdeeaiggádis lea ovddasvástádus das ahte sin doaimmas lea doarvái gelbbolašvuohta doaibmat gustojeaddji lágaid ja njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besteforeldre er også en viktig ressurs i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdeeaiggádis lea ovddasvástádus bargiid gelbbolašvuođaloktemis ja dat galgá bidjat dárbbašlaš resurssaid olámuddui vai lea vejolaš dan bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap må føres fra en generasjon til neste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdeeaiggát sáhttá ohcat stáhta gelbbolašvuođaruđaid suohkaniid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.3.1 Rekruttering av barnehagepersonale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.3.1 Mánáidgárdebargiid háhkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet la våren 2007 fram Strategi for rekruttering av førskolelærere til barnehagen 2007 – 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta bijai 2007 giđa ovdan Stategiija ovdaskuvlaoahpaheddjiid háhkat mánáidgárdái 2007 – 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den rekordstore veksten i antall barnehageplasser gjør at behovet for førskolelærere har økt de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdesajit leat hirbmadit lassánan ja dat dagaha ahte ovdaskuvlaoahpaheddjiid dárbu lea sturron maŋimus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategien skal imøtekomme de nasjonale rekrutteringsutfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija galgá dustet nationála rekruterenhástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av strategien og oppdatert kunnskap om utviklingen i sektoren, vil departementet utarbeide årlige tiltaksplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija ja ođastuvvon máhtu vuođul dán suorggi birra, áigu departemeanta ráhkadit doaibmaplánaid juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt en stor utfordring å rekruttere barnehagepersonale med samiskspråklig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain lea stuora hástalussan háhkat mánáidgárdebargiid geain lea sámegielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder pedagogisk personale, står den samiske barnehagesektoren overfor en dobbel utfordring: Det er vanskelig å rekruttere førskolelærere generelt og førskolelærere med samiskspråklig kompetanse spesielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdesuorggis lea duppal hástalus go lea sáhka pedagogalaš bargiin: Oppalaččat lea juo váttis háhkat ovdaskuvlaoahpaheddjiid ja erenoamážit dakkár ovdaskuvlaoahpaheddjiid geain lea sáme ­gielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig å beholde det personalet som allerede arbeider i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea deaŧalaš doalahit daid bargiid geat juo barget mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig behov for å utdanne førskolelærere med samiskspråklig kompetanse i sør- og lulesamisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ere noa ­mážit lulli- ja julevsámiguovlluin lea dárbu dakkár oahppan ovdaskuvlaoahpaheddjiide geain lea sámegielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeledes er det behov for samisktalende personale i flere kommuner utenfor indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid dárbu sámegielat bargii ­de oallut suohkaniin olggobealde Sis-Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden 2002 hatt en egen ordning med stipend til førskolelærere og allmennlærere, blant annet innenfor læremiddelpedagogikk og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea 2002 rájes leamaš sierra ­stipeandaortnet ovdaskuvlaoahpaheddjiide ja dábálaš oahpaheddjiide, earret eará oahpponeav ­vopedagogihkas ja gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet gitt stipend til førskolelærere med fordypning i lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará de leat juolludan stipeanddaid ovdaskuvlaoahpaheddjiide geat leat čiekŋudahttán julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen er imidlertid at det er få søkere, og at et fåtall av disse oppfyller kriteriene som er satt for tildeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan lea dat go leat unnán ohccit, ja ahte dat ohccit hárve devdet eavttuid mat leat biddjon juolludeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har særlig fokus på tiltak for å rekruttere barnehagepersonale i sin barnehageplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea erenoamážit čalmmustahttán iežas mánáidgárdeplánas doaibmabijuid háhkan dihte mánáidgárdebargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole i Kautokeino er den eneste høgskolen som utdanner førskolelærere med samiskspråklig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla Guovdageainnus lea áidna allaskuvla mii oahpaha allaskuvlaoahpaheddjiid geain lea sámegielat gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har enkelte år ikke hatt stort nok søkergrunnlag til å igangsette førskolelærerstudiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi alla ­skuvllas eai leat buot jagiid leamaš doarvái ohccit bidjat johtui ovdaskuvlaoahpaheaddjeoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole arbeider med ulike strategier for å møte behovet om generell studiekompetanse, og i tillegg vurderes modeller for desentraliserte opplegg for førskolelærerutdanning og etterutdanningstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ágga dasa soaitá leat ahte ohcciin váilu lohkangelbbolašvuohta, ja dasa lassin árvvoštallojuvvojit modeallat gáiddusoahpahuslágideapmái ovdaskuvlaoahpaheddjiid ja liigeoahpaheami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med oppfølging av Handlingsplan for likestilling i barnehagen 2004 – 2007 har Sametinget og fylkesmennene i Nordland, Troms og Finnmark hatt særlig fokus på rekruttering av mannlige førskolelærere, blant annet til samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvolettiin Doaibmaplána dásseárvvu várás mánáidgárddis 2004 – 2007, leat Sámediggi ja Nordlándda, Romssa ja Finnmárkku fylkkamánnit erenoamážit čalmmustahttán dievdu ovdaskuvlaoahpaheddjiid háhkama, earret eará sámi mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen skal videreføres i en strategi for likestilling i barnehagen og grunnopplæringen 2007 – 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplána galgá viidáseappot dolvojuv-vot muhtin strategiijas dásseárvui mánáidgárddiin ja vuođđooahpahusas 2007 – 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må arbeides systematisk med veiledning og utviklingsarbeid i barnehagene for å rekruttere til arbeid i samiske barnehager og for å kunne bidra til stabilitet i personalgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet systemáhtalaččat bargat bagadallamiin ja ovdánahttinbargguiguin mánáidgárddiin vai sáhttá háhkat olbmuid bargat sámi mánáidgárddiin ja vai sáhtášii doalahit dássehisvuođa bargiidjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeledes bør det stimuleres til nettverksbygging mellom samiske barnehager for informasjons- og erfaringsutveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte maid oalgguhit fierpmádagaid hukset gaskal sámi mánáidgárddiid vai sáhttá háhkat dieđuid- ja lonohallat vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i de siste årene tatt initiativ til en rekke nettverkssamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme ­diggi lea maŋimus jagiid álggahan muhtin ráje fierpmádatčoahkkimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedhensikten med nettverkene er å bygge opp kompetanse, informere og spre gode erfaringer mellom de ansatte i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldo mihttomearrin fierpmádagaiguin lea hukset gelbbolašvuođa, dieđuid juohkit ja gilvit buriid vásáhusaid mánáidgárdebargiid gaskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er først og fremst kommunen som barnehageeier og barnehagemyndighet og private barnehageeiere som har ansvar for å stimulere til utviklingsarbeid og nettverksbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ovddimustá suohkan gii lea mánáidgárdeeaiggát ja mánáidgárdeeiseváldi ja priváhta mánáidgárdeeaiggádat geain lea ovddasvástádus movttiidahttit bargat ovdánahttinbargguiguin ja fierpmádathuksemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også interkommunalt samarbeid vil være viktig for å spre erfaringer, knytte kontakter og for motivasjon og inspirasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái suohkangaskasaš ovttasbargu lea deaŧalaš go galgá gilvit vásáhusaid, čatnat oktavuođaid movttidahttima ja inspirašuvn ­na dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmennene i Finnmark og Troms og Sametinget arrangerer årlige nasjonale konferanser for ansatte i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku ja Romssa fylkkamánnit ja Sámediggi lágidit juohke jagi nationála konferánssaid sámi mánáidgárdebargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.4 Utvikling av pedagogisk materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.4 Oahpponeavvuid ráhkadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mangel på pedagogisk materiell tilpasset samiske barn og samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain váilu sámi mánáide ja sámi mánáidgárddiide heivehuvvon pedagogalaš materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene er det utgitt læremidler på alle de tre samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus jagiid leat almmuhuvvon oahpponeavvut buot golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en læremiddelsentral med pedagogisk materiell for barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea oahpponeavvoguovddáš gos lea pedagogalaš materiála mánáidgárdái ja skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for barnebøker, fagbøker, filmer, plakater, samisk inspirerte leker, CD med samisk musikk / joik og IKT-læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašuvvojit mánáidgirjjit, fágagirjjit, filmmat, plakáhtat, sámi inspirerjuvvon stohkosat, CDat main lea sámi musihkka / luohti ja IKT-oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeles årlig midler fra Kunnskapsdepartementet til utvikling av pedagogisk materiell til bruk i samiske barnehager og barnehager med samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta juolluda jahkásaččat ruđa Sámediggái vai sáhttá ovddidit pedagogalaš materiála mii adnojuvvo sámi mánáidgárddiin ja dain mánáidgárddiin gos leat sámi mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.5 Overgang barnehage – skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.5 Sirdin mánáidgárddis – skuvlii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver vektlegges at barnehagen, i samarbeid med skolen, skal legge til rette for barns overgang fra barnehage til første klasse og eventuelt SFO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi deattuha rámmaplána mánáidgárddi sisdollui ja doaimmaide, ovttasráđiid skuvllain ja galgá láhčit dili buorrin mánáide go galget sirdit mánáidgárddis vuosttaš luohkkái skuvlii dahje SAáOii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal skje i nært samarbeid med barnets hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet galgá dáhpáhuvvat lagaš ovttasbargguin máná ruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig viktig at samiske barn og foreldre opplever kontinuitet i utdanningsløpet for å få videreutviklet språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lea erenoamáš deaŧalaš ahte sámi mánát ja váhnemat vásihit kontinuitehta oahpus vai besset ovddidit giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid og sammenheng mellom barnehage og skole er ett av satsingsområdene i Kunnskapsdepartementets strategi for kompetanseutvikling i barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu ja oktavuohta mánáidgárddi ja skuvlla gaskkas lea okta nannensurggiin Máhttodepartemeantta strategiijas gelbbolašvuođaloktemii mánáidgárdesuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne bidra til økt lokal satsing gjennom for eksempel utviklingsarbeid, felles kurs og seminarer mellom barnehager og skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet dagahivččii eambbo báikkálaš rahčamuša ovdamearkka dihte ovdánahttinbargguid, oktasaš kurssaid ja semináraid bokte mánáidgárddiide ja skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midler som tildeles til kompetansetiltak i barnehagesektoren, kan ses i sammenheng med midler til kompetanseutvikling i grunnopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ruđat mat juolluduvvojit gelbbolašvuođa doai ­bmabijuide mánáidgárdesuorggis, galget gehččot ovttas daid ruđaiguin mat leat vuođđooahpahusa gelbbolašvuođaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet skal for øvrig utarbeide en veileder om samarbeid og sammenheng mellom barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta áigu ráhkadit bagadallančál ­losa mánáidgárddi ja skuvlla ovttasbarggu ja oktav ­uođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.6 Strategier og tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.6 Strategiijat ja doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en oppfølging av Kompetansestrategien for barnehagen, vil Kunnskapsdepartementet invitere Sametinget til samarbeid om tiltak rettet mot den samiske barnehagesektor, bl.a. tilsyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddi Gelbbolašvuođastrategiija čuovvoleapmin áigu Máhttodepartemeanta bovdet Sámedikki ovttasbargat dakkár doaibmabijuid ektui mat leat jurddašuvvon sámi mánáidgárdesuorgái, ee. bearráigeahču ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil se behovet for rekruttering av pedagogisk barnehagepersonale med samisk språk- og kulturkompetanse i sammenheng med fordelingen av kompetansemidler i barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu guorahallat dárbbu háhkat sámi giella- ja kulturgelbbolaš pedagogalaš mánáidgárdebargiid go juolluda gelbbolašvuođaruđaid mánáidgárdesuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil fra 2008 ta initiativ til to årlige administrative samarbeidsmøter med Sametinget om utfordringer og tiltak i den samiske barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu 2008 rájes álggahit juohke jagi hálddahuslaš ovttasbargočoahkkimiid Sámedikkiin mat dollojuvvojit guovtti geardde jagis ja mat leat sámi mánáidgárdi ­suorggi hástalusaid ja doaibmabijuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
