<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">130-000-kroner-til-kvenske-prosjekter_id_573764.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 17.08.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 17.08.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 117</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert under: Regjeringen Stoltenberg II</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgiver: Arbeids- og inkluderingsdepartementet (Opprettet 01.01.2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedlagt 31.12.2009)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Status: Arkivert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>130 000 kroner til kvenske prosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>130 000 ruvnnu kvena prošeavttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen gir midler til trespråklig sangbok i Porsanger og til sikring av kvensk eierskap av avisa Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus addá ruđaid golmmagielat lávllagirjái Porsáŋggus ja dasa ahte aviisii Ruijan Kaikui sihkkarastojuvvo kvena eaiggáduššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Kveners forbund får 75 000 kr til stiftelseskapital til det nystartede firmaet Ruijan Kaiku AS, som har overtatt utgivelsen av den kvenske avisa med samme navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norske Kveners Forbund oažžu 75 000 ru vuođđudankapitálan aiddo álggahuvvon fitnodahkii Ruijan Kaiku AS:ii, mii lea váldán badjelasas almmuhit kvena aviissa mas lea seamma namma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Kveners Forbund eier dermed 34 prosent av aksjene i firmaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norske Kveners Forbund eaiggáduššá dalle 34 proseantta fitnodaga ossosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ruijan Kaiku er kanskje den viktigste arenaen for kvensk språk, og det er viktig at kvenene selv har innflytelse på utviklingen av avisen, sier statsråd Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ruijan Kaiku dáidá leat kvena giela deháleamos arena, ja lea ge dehálaš ahte kvenat ieža besset váikkuhit aviissa ovdáneami, dadjá stáhtaráđđi Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommune får 55 000 kroner til utvikling av en trespråklig sangbok – kvensk, samisk og norsk til bruk i kulturskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋggu gielda oažžu 55 000 ruvnnu ráhkadit golmmagielat lávllagirjji – kvena gillii, sámegillii ja dárogillii kulturskuvlla geavaheami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et samarbeid mellom Porsanger kommunes kulturskole, Sjøsamisk kompetansesenter og Kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea Porsáŋggu gieldda kulturskuvlla, Mearrasámi Diehtoguovddáža ja kvena instituhta gaskasaš ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å videreutvikle kommunens trespråklige musikkprofil, og å styrke og fremme den sjøsamiske og kvenske musikkulturen i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea viidáset ovddidit gieldda golmmagielat musihkkaprofiilla, ja nannet ja ovddidit gieldda mearrasámi ja kvena musihkkakultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
