<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">13.html_id=512977.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 Høyere utdanning og forsk ­ning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 Alit oahppu og dutkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere institusjoner er tillagt ansvar for å gi høyere utdanning og drive forsk ­ningsvirksomhet rettet mot det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ásahusaide lea biddjon ovddasvástádus addit alit oahpu ja doaimmahit dutkandoaimmaid sámi servodaga várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø har den mest omfattende og faglig bredeste virksomheten, mens Samisk høgskole som den eneste samiskspråklige institusjonen har et særlig ansvar for utvikling av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromss universitehtas lea viidámus ja fágalaččat govddimus doaibma, ja Sámi allaskuvllas lea áidna sámegielat ásahussan earenoamáš ovddasvástádus ovdánahttit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også høgskolene i Finnmark, Bodø og Nord-Trøndelag har utdanningstilbud beregnet på den samiske befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Finnmárkku, Budejju, ja Davvi-Trøndelága allaskuvllain leat oahppofálaldagat mat leat rehkenaston sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i oppfølgingen av kvalitetsreformen i høyere utdanning ble det i 2002 lagt fram en egen stortingsmelding om høyere samisk utdanning og forsk, ­ning St.meld. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin alit oahpu kvalitehtaoiđastusa čuovvoleamis biddjui jagi 2002 ovdan sierra stuorradiggedieđáhus sámi alit oahpu ja dutkama birra, Sd.dieđ. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen ga en utførlig presentasjon av høyere samisk utdanning og forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas muitaluvvui dárkilit sámi alit oahpu ja dutkama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke tiltak ble foreslått for å styrke samisk utdanning og forsk ­ning generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu doaimmat evttohuvvojedje nannen dihte sámi oahpu ja dutkama oppalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble særlig lagt vekt på styrking av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela nannen deattuhuvvui earenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget sluttet seg til de foreslåtte tiltakene, jf. Innst. S. nr. 12 (2002 – 2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi doahttalii evttohuvvon doaimmaid, gč. árv. S. nr. 12 (2002 – 2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk må selv ha muligheter til å bygge opp kapasitet og kompetanse for reell innflytelse på og medvirkning i den generelle samfunnsutviklingen, og særlig utviklingen i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álgoálbmogiin ferte alddiineaset leat vejolašvuohta hukset návcca ja gelbbolašvuođa jus galget duođas sáhttit váikkuhit ja leat fárus oppalaš servodatovdáneamis, ja earenoamážit ovdáneamis davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i oppfølgingen av Nordområdestrategien vil regjeringen bidra til oppbygging av kapasitet ved de samiske institusjonene innen urfolksrelatert forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovlostrategiija čuovvoleami oassin áigu ráđđehus leat veahkkin hukseme sámi ásahusaid eamiálbmogiidda guoski dutkannávcca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for samisk forsk ­ning er sektorovergripende, og forsk ­ningen blir finansiert av ulike departementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástádus samisk dutkamis lea sektorrasttideaddji, ja dutkama ruhtadit iešguđet departemeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Kunnskapsdepartementet får forsk ­ning om samiskrelevante temaer dels støtte gjennom tildelinger til universiteter og høgskoler og dels gjennom tildelinger til Norges forsk ­ningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan sámiide guoski fáttáid birra oažžu muhtun ráje doarjaga Máhttodepartemeantta juolludemiin universitehtaide ja allaskuvllaide ja muhtun ráje juolludemiin Norgga dutkanráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også Sametingets årsmelding 2006, punkt 8.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča maiddái Sámedikki 2006 jahkedieđáhusa čuoggá 8.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1 Samisk høgskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1 Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole er etablert for å ivareta og styrke det samiske samfunns utvikling og behov for kompetanseoppbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla lea ásahuvvon áimmahuššat ja nannet sámi servodaga ovdáneami ja dárbbu hukset gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har et nasjonalt ansvar for å ivareta og utvikle reindrift, duodji og samisk språk som vitenskapsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea našunála ovddasvástádus áimma- huššat ja ovdánahttit boazodoalu, duoji ja sámegiela dieđafágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samorganiseringen med Nordisk Samisk Institutt og instituttets fagmiljø i samisk språk forventes å gi synergieffekter slik at faget samisk språk kan opprettes på høyere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiiorganiseren Sámi instituhtain ja instituhta fágabirrasiin sámegielas vurdojuvvo addit synergiijaváikkuhusaid nu ahte fága sámegiella sáhttá ásahuvvot alit dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen er lokalisert i et samisk kjerneområde og er den eneste høyere utdanningsinstitusjonen i Norge som fullt ut er samiskspråklig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea sámi guovddášguovllus ja lea áidna alit oahppoásahus Norggas mii lea áibbas sámegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undervisningen foregår i all hovedsak på samisk, og samisk er også institusjonens administrative språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus dáhpáhuvvá eanaš sámegillii, ja sámegiella lea maiddái ásahusa hálddahuslaš giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning ved institusjonen har et allsamisk- og urfolksperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ásahusa oahpus lea buotsámi- ja álgoálbmotperspektiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har siden etableringen hatt hovedansvar for samisk lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea ásaheami rájes leamaš váldoovddasvástádus sámi oahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har høgskolen et samisk spesialpedagogisk støttesenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea allaskuvllas sámi earenoamášpedagogalaš doarjjaguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journalistutdanning ble etablert i 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journalistoahppu ásahuvvui jagi 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har høgskolen studietilbud i bl.a. samisk språk, pedagogikk, samfunnsfag, reindrift, matkultur og samisk kunsthåndverk / duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat allaskuvllas oahppofálaldagat earret eará sámegielas, pedagogihkas, servodatfágas, boazodoalus, biebmokultuvrras ja sámi giehtadáidagis / duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som øvrige statlige høgskoler har Samisk høgskole myndighet til selv å opprette og nedlegge studietilbud på lavere grads nivå og har opprettet en rekke påbyggings, / videreutdanningstilbud bl.a. urfolksjournalistikk og minoritetsmedier, samisk tolkeutdanning, læremiddelpedagogikk, samisk utdanningsledelse og tospråklig / flerkulturell pedagogikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo eará stáhta allaskuvllain lea Sámi allaskuvllas váldi ieš ásahit ja heaittihit vuolit gráda dási oahppofálaldagaid ja lea ásahan ollu lassi-, / joatkkaoahppofálaladagaid earret eará eamiálbmotjournalistihka ja álgoálbmotmediaid, sámi dulkaoahpu, oahpponeavvopedagogihka, sámi oahppojođiheami ja guovttegielat / máŋggakultuvrras pedagogihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studietilbud på høyere grads nivå må institusjonen søke om adgang til å etablere i henhold til gjeldende regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit dási oahppofálaldagaid ferte ásahus ohcat lobi ásahit njuolggadusaid mielde mat gustojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har en viktig rolle i å formidle samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas lea deaŧalaš rolla gaskkustit sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ser det som viktig at Samisk høgskole kan bidra mer aktivt inn mot kompetanseoppbyggingen innen ulike deler av offentlig sektor; helse, skolevesen, politi / fengselsvesen osv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus atná deaŧalažžan ahte Sámi allaskuvla sáhttá oassálastit árjjaleappot gelbbolašvuođahuksemis almmolaš suorggi iešguđet osiin; dearvvašvuođas, skuvlalágádusas, polkitiijas / giddagaslágádusas jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen mener at det er behov for at særlig omsorgs- og helsepersonell har tilstrekkelig kunnskap om samiske forhold og kultur til å kunne møte samiske brukere, pasienter og pårørende på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus atná dárbbašlažžan ahte earenoamážit fuolahus- ja dearvvašvuođabargiin lea doarvái máhttu sámi diliid ja kultuvrra birra vai sáhttet deaivvadit sámi geavaheddjiiguin, buhcciiguin ja oapmahaččaiguin buori vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for at sosial- og helsefaglige utdanninger settes bedre i stand til å gi studentene tilstrekkelig kunnskap om samiske forhold og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu ahte sosiala- ja dearvvašvuođafágalaš oahppu šaddeŧ árjjaleappot addit studeanttaide doarvái máhtu sámi diliid ja kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vises for øvrig til kapitlene 8.1 Grunnlaget for helsepolitiske tiltak overfor den samiske befolkning og 5.2 Samisk språk- og kulturkompetanse i offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geačha muđui kapihttala 8.1 Sámi álbmoga vástevaš dearvvašvuođapolitihkalaš doaimmaid vuođđu ja kapihttala 5.2 Sámegielmáhttu ja sámi kulturmáhttu almmolaš suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.1 Studentrekruttering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.1 Studeantaháhkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen rekrutterer studenter fra hele det samiske området, inklusive øvrige nordiske land og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla geahččala oažžut studeanttaid oppa sámis, eará davviriikkain ja Ruoššas ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opptak til allmenn- og førskolelærerutdanning foretas vanligvis annet hvert år, men det utvises fleksibilitet avhengig av antall aktuelle søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisaváldin dábálaš- ja ovdaskuvlaoahpaheaddjeohppui dahkko dabálaččat juohke nuppi jagi, muhto lea spiehkastanvejolašvuohta ohciidlogu geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har hatt en negativ utvikling når det gjelder antall søkere til disse studiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea leamaš negatiivva ovdáneapmi das mii guoská ohcciidlohkui dáidda oahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til nye studietilbud som er etablert, har det vært forholdsvis bedre søkning, bl.a. til videreutdanningstilbud rettet mot lokale næringer som samfunnsfag med reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppofálaldagaide mat ásahuvvojit, lea leamaš veahá buoret ohcan, ea.ea. joatkkaoahppofálaldagaide mat gusket báikkálaš ealáhusaide nugo servodatfágii boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk matkultur er opprettet som et nytt utdanningstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi biebmokultuvra lea ásahuvvon ođđa oahppofálaldahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har også utdanningstilbud rettet mot konsekvensanalyser av inngrep i urfolkenes land, hvor russisk urfolksungdom fra ulike regioner har deltatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea maiddái dakkár oahppofálaldat mas oahppit ohppet iskkadallat daid váikkuhusaid maid sisabahkkemat álgoálbmoteatnamiidda dagahit, mas Ruošša iešguđet regiovnnaid eamiálbmotnuorat leat leamaš fárus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har imidlertid fortsatt en stor utfordring når det gjelder å øke studentrekrutteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas leat almmatge ain stuorra hástalusat das mii guoská eambbo studeanttaid háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det planlegges nå utdanningstilbud relatert til urfolk og klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejuvvo dál oahppofálaldat mii guoská eamiálbmogiidda ja dálkkádatrievdamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen i søkertall totalt for Samisk høgskole har vært negativ de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla ohcciidlogu ovdáneapmi lea oppaččat leamaš negatiivva maŋimus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2003 hadde høgskolen 354 søkere, mens tallet for 2007 var 281.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2003 ledje allaskuvllas 354 ohcci, ja jagi 2007 lohku lei fas 281.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trenden er imidlertid positiv når det gjelder studentrekruttering målt som utvikling i totalt antall registrerte studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiidháhkan orru ovdáneame rivttes guvlui go mihtida dán buot registarastojuvvon studeanttaid logu ovdánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har økt studenttallet med rundt 30 prosent fra 2003 til 2007, og hadde i 2007 187 registrerte studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlla studeantalohku lea lassánan birrasiid 30 proseanttain jagi 2003 rájesjagi 2007 rádjái, ja jagi 2007 ledje 187 registarastojuvvon studeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolens budsjettramme ble i 2004 økt med 0,4 mill. kroner til arbeidet med rekruttering av studenter, som en oppfølging av St.meld. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlla budšeahttarámma lasihuvvui 0,4 milj. ruvnnuin jagi 2004 studeantaháhkanbarggu várás, Sd.dieđ. nr. 34 (2001 – 2002) čuovvoleapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen arbeider aktivt med rekruttering fra alle samiske områder, og hadde i 2007 spesielt fokus på rekruttering til lærerutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla geahččala áŋgirit háhkat studeanttaid buot sámi guovlluin, ja jagi 2007 lei earenoamážit háhkan oahpaheaddjeohppui guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har rapportert at interessen for lærerutdanningene virker positiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea dieđihan ahte beroštupmi oahpaheaddjeohppui orru leame positiivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil oppfordre Samisk høgskole til å tilby flere av studiene ved høgskolen desentralisert, særlig der rekrutteringen er sviktende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu hástalit Sámi allaskuvlla fállat eanet lávdaduvvon oahpuid, earenoamážit daidda oahpuide maidda eai nagat hahkát lasi studeanttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.2 Lærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.2 Oahpaheaddjeoahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har et nasjonalt ansvar for samisk allmennlærer- og førskolelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea našunála ovddasvástádus sámi dábálašoahpaheaddje- ja ovdaskuvlaoapheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny, fleksibel modell for lærerutdanningene er utviklet og ble tatt i bruk ved opptaket høsten 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa, molssaevttolaš modealla oahpaheaddjeoahpu várás lea ovdánahtton ja váldui atnui sisaváldimis jagi 2005 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modellen er utarbeidet på grunnlag av de nasjonale rammeplanene, men med en særegen profil for å sikre relevans for det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Modealla lea ráhkaduvvon našunála rámmaplánaid vuođul, muhto sierra profiillain sihkkarastin dihte guoskevašvuođa sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt vekt på at hvert utdanningsår skal ha en egen faglig profil med konsentrasjon om ulike tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deattuhuvvon ahte juohke oahppojagis galgá leat sierra fágalaš profiila mas leat iešguđetlágán fáttát guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første studieår er felles for både allmenn- og førskolelærerstudentene, og det er også mulighet for samorganisering av fag i tredje studieår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš oahppojahki lea oktasaš sihke dábálaš ja ovdaskuvlaoahpaheaddjestudeanttaide, ja lea maiddái vejolašvuohta oktiiorganiseret fágaid goalmmát oahppojagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye modellen vil øke studentenes muligheter for fordypning i den valgfrie delen av utdanningene og samtidig effektivisere ressursbruken ved institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa modealla lasiha studeanttaid vejolašvuođaid čiekŋudit iežaset oassái mii lea válljenfriddja oahpus ja seammás dahkat ásahusa resursageavaheami beaktileabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har opptak til allmennlærerutdanningen og førskolelærerutdanningen annethvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea sisaváldin dábálašoahpaheaddjeohppui ja ovdaskuvlaoahpaheaddjeohppui juohke nuppi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 var det registrert 14 studenter ved allmennlærerutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 ledje registarastojuvvon 14 studeantta dábálašoahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallet på registrerte studenter har gått ned i perioden 2003 – 2007, det samme gjelder for antall søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registrerejuvvon studeanttaid lohku lea niedjan áigodagas 2003 – 2007, seamma guoská ohcciidlohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 var det 18 søkere til samisk allmennlærerutdanning, mens det i 2005 var 23 søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 ledje 18 ohcci sámi dábálašoahpaheaddjeohppui, ja jagi 2005 ledje fas 23 ohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved førskolelærerutdanningen var det i 2007 registrert 7 studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaskuvlaoahpaheaddjeoahpus ledje jagi 2007 registrerejuvvon 7 studeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her har tallet på registrerte studenter vist en synkende tendens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Registrerejuvvon studeanttaid lohku čájehuvvo maiddái dás leame niedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til samisk førskolelærerutdanning var det i 2007 21 søkere, mens det i 2006 var 10 søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ovdaskuvlaoahpaheaddjeohppui ledje 2007 21 ohcci, ja 2006 ledje fas 10 ohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall søkere har gått ned også ved førskolelærerutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovdaskuvlaoahpaheaddjeoahpu ohcciid lohku lea niedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fastsetter rammeplaner for faget samisk i de samiske lærerutdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearrida sámegielfága rámmaplána oahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningene kvalifiserer for tilsetting også i norskspråklige barnehager og grunnskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu lea dohkálaš virggiide maiddái dárogielat mánáidgárddiin ja vuođđoskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerutdanning ved Samisk høgskole gir også undervisningskompetanse som lærer i Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla oahpaheaddjeoahppu addá maiddái oahpahangelbbolašvuođa oahpaheaddjin Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nasjonale ansvar institusjonen har innebærer også et koordinerende ansvar for sørsamisk og lulesamisk ved Høgskolen i Nord-Trøndelag og Høgskolen i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ásahusa našunála ovddasvástádus sisttisdoallá maiddái oktiiordnenovddasvástádusa lullisámegiela ja julevsámegiela hárrái Davvi-Trøndelága ja Budejju allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har gjennom flere år utviklet nye, fleksible læringsformer og - metoder basert på bærbare student-PCer og trådløs kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla lea ollu jagiid ovddidan ođđa, molssaevttolaš oahppanvugiid ja - metodaid mat leat vuođđuduvvon fievrridahtti studeanta-PCaide ja árppohis kommunikašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknisk og pedagogisk bruk av IKT i samarbeid med praksisfeltet framstår som et av høgskolens viktigste kompetanseområder innenfor lærerutdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teknihkalaš ja pedagogalaš IKT-geaveaheapmi ovttasbargguin praktihkalaš surggiin lea okta deaŧaleamos gelbbolašvuođasurggiin allaskuvllas oahpaheaddjeoahpu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et synlig resultat av denne utviklingen fikk Samisk høgskole tildelt Utdannings- og forsk ­ningsdepartementets utdanningskvalitetspris i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oinnolaš boađusin dán ovdáneamis oaččui Sámi allaskuvla Oahpahus- ja dutkandepartemeantta oahppokvalitehtabálkkašumi jagi 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har satset mye på å utvikle videreutdanningstilbud både som ordinære undervisningstilbud og som fjernundervisning for lærere ved grunnskoler og barnehager i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea áŋgiruššan ovdánahttit joatkkaoahppofálaldagaid sihke dábálaš oahppofálaldahkan ja gáiddusoahpahussan vuođđoskuvlla ja mánáigárddiid oahpahed- djiide sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole er også tildelt ansvar og ressurser for å koordinere nettverk for samiske fag i Kunnskapsløftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlii lea maiddái addon ovddasvástádus ja resurssat oktiiordnet sámi fágaid fierpmádaga Máhttoloktemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningstilbudene ved Samisk høgskole er dermed et sentralt virkemiddel for å sikre godt kvalifisert personell til barnehager og skoleverk i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas lea maiddái gelbbolašvuohta ja vejolašvuohta fállat joatkkaoahppokurssaid sámi kultuvrra ja sámi diliid birra skuvlaeaiggádiidda olggobealde sámi guovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har også kompetanse og mulighet til å tilby videreutdanningskurs om samisk kultur og samiske forhold til skoleeiere utenfor det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas go dalá dábálašoahpaheaddjeoahppu galgá geahčaduvvot, áigu Máhttodepartemeanta árvvoštallat guđe ládje sáhttá nannet sámi historjá- ja kultur- ipmárdusa oahpu ođđa rámmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere hensiktsmessigheten av stipendordninger som virkemiddel for å øke rekrutteringen til samiske lærerutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat man ávkkálaččat stipeandaortnegat leat váikkuhan- gaskaoapmin oaččohit eanebuid álgit sámi oahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.3 Samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.3 Sámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er stort behov for kandidater med solide kunnskaper i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora dárbu bargiide main lea nanu sámegielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt mangel på samisktalende førskolelærere og lærere i barnehage og grunnskole, og høyere utdanningsinstitusjoner har problemer med å få tilsatt i stillinger der det kreves vitenskapelig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne váilot ain sámegielalaš ovdaskuvlaoahpaheaddjit ja oahpaheaddjit mánáidgárddiin ja vuođđoskuvllain, ja alit oahpu ásasahusain lea váttisvuohta oažžut olbmuid virggiide maidda gáibiduvvo dieđalaš gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ulike samfunnssektorer har også behov for kandidater som behersker både samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet servodatsurggiin lea maiddái dárbu bargiide geat máhttet sihke sámegiela ja dárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole er tillagt et nasjonalt ansvar for å ivareta, styrke og utvikle samisk språk som vitenskapsfag, jf. St.meld. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlii lea biddjon našunála ovddasvástádus áimmahuššat, nannet ja ovdánahttit sámegiela dieđafágan, gč. Sd.dieđ. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ansvaret omfatter samtlige språkgrupper, både nordsamisk, sørsamisk og lulesamisk og forutsetter nært samarbeid med fagmiljøer ved øvrige aktuelle høyere utdanningsinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovddas- vástádus fátmmasta buot giellajoavkkuid, sihke davvisámegiela, lullisámegiela ja julevsámegiela ja eaktuda lagaš ovttasbarggu fágabirrasiiguin alit oahpu eará áigeguovdilis ásahusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har nedlagt et stort arbeid i utviklingen av fagterminologi innen ulike fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea bidjan ollu barggu fágaterminologiija ovdánahttimii iešguđet fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av samisk som vitenskapsspråk er imidlertid et langsiktig arbeid som krever kontinuerlig innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ovdánahttin dieđagiellan lea almmatge guhkes áiggi bargu mii gáibida bisánkeahtes áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har deltatt i Sametingets prosjekt for vitalisering av sørsamisk språk i Elgå i Engerdal kommune, et prosjekt som har gått over 5 år fra 2001 – 2006 (jf. boks 11.1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla lea leamaš fárus Sámedikki prošeavttas ealáskahttime lullisámegiela Elgås Engerdála gielddas, prošeakta mii lea bistán badjel 5 jagi, 2001 rájes 2006 rádjái (gč. boksa 11.1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagansatte ved høgskolen har deltatt både i styringsgruppen for prosjektet og med faglig veiledning under prosjektperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlla fágabargit leat searvan sihke prošeavtta stivrenjovkui ja fágalaš bagadallamii prošeaktaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk er i dag opprettet på lavere grads nivå og som ledd i lærerutdanning ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea odne ásahuvvon vuolit gráda dásis ja oassin Sámi allaskuvlla oahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den nevnte stortingsmeldingen gikk regjeringen inn for at høgskolen skulle styrkes med sikte på at samisk språk kunne opprettes på høyere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namuhuvvon stuorradiggedieđáhusas doahttalii ráđđehus ahte allaskuvla galgá nannejuvvot dainna áigumušain ahte sámegiella galgá ásahuvvot alit dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forutsetning for oppretting av studier på høyere nivå er at studiene blir akkreditert av Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun ásahit oahpu alit dásis lea ahte Našunála oahppokvalitehta orgána (NOKUT) dohkkeha oaphuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I februar 2008 fikk Samisk høgskole akkreditert masterstudiet i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánus 2008 oaččui Sámi allaskuvla dohkkehuvvot masteroahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å styrke samisk språk har høgskolen fått tildelt en stipendiatstillling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannen dihte sámegiela lea allaskuvla ožžon juolluduvvot stipendiáhtavirggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolens budsjett ble i 2005 økt med kr. 500 000 for å styrke utgivelsen av lærebøker på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlla budšeahtta lasihuvvui jagi 2005 500 000 ruvnnuin nannen dihte oahppo- girjjiid almmustahttima sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en utfordring å rekruttere studenter til studier i samiske språk og til samisk lærer- og førskolelærerudanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus háhkat studeanttaid sámegielohppui ja sámi oahpaheaddje- ja ovda- skuvlaoahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av årsaken ligger i at søkermassen er begrenset av at samiskkunnskapene i de samiske områdene er svake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lea muhtun muddui ahte heittot sámegielmáhttu sámi guovlluin ráddje studeantaháhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forkurs for studenter med svake eller manglende forkunnskaper i samisk kan være et tiltak som kan bidra til å øke rekrutteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdakursa studeanttaide geain lea heittot dahje váilevaš máhttu sámegielas, sáhttá leat doaibma mii sáhttá leat veahkkin lassánahttime háhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere å tildele ekstra midler til forkurs i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat juolludit lassiruđa ovdakursii sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.4 Duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.4 Duodji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har lang tradisjon i å gi utdanning i samisk kunsthåndverk / duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas lea guhkes árbevierru addit oahpu sámi dáiddaduojis / duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har spisskompetanse innen dette fagområdet og ble i St.meld. nr. 34 (2001 – 2002) tillagt nasjonalt ansvar for videre utvikling av faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas lea sierragelbbolašvuohta dán fágasuorggis ja oaččui Sd.dieđ. nr. 34:s (2001 – 2002) našunála ovddasvástádusa ovdánahttit fága viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen planlegger å søke akkreditering for masterstudium i duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla pláne ohcat dohkkeheami masterohppui duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.5 Samorganisering av Samisk høgskole og Nordisk Samisk Institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.5 Sámi allaskuvlla ja Sámi Instituhta oktiiorganiseren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk Samisk Institutt ble opprettet i 1973 som en institusjon under Nordisk ministerråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi instituhtta ásahuvvui jagi 1973 ásahussan Dávviriikkalaš ministtarráđi vuollai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1.1.2005 er den faglige virksomheten ved instituttet organisert som en enhet ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1.2005 rájes lea instituhta fágalaš doaibma organiserejuvvon Sámi allaskuvlla ovttadahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fastsatt nye vedtekter for instituttet der instituttets faglige selvstendighet understrekes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat mearriduvvon ođđa njuolggadusat instituhttii main instituhta fágalaš iehčanasvuohta deattuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre av styrets fem medlemmer oppnevnes av Samisk høgskole etter forslag fra sametingene i Finland, Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla nammada golbmasa stivrra viđa miellahtus Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid evttohusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttlederen er samtidig forsk ­ningsdirektør ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhta jođiheaddji lea seammás Sámi allaskuvla dutkandirektevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttets basisbevilgning fra Nordisk ministerråd er gradvis redusert til at den i 2007 dekker 25 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhta vuođđojuolludus maid Davviriikkalaš ministtarráđđi addá lea dađistaga unniduvvon dassážii go dat jagi 2007 gokčá 25 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrig basisfinansiering dekkes av Norge med 50 prosent, Sverige med 15 prosent og Finland med 10 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoruhtadeami muđui gokčá Norga 50 proseanttain, Ruoŧŧa 15 proseanttain ja Suopma 10 proseanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene tildeles Samisk høgskole øremerket for instituttets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludusat addojit Sámi allaskuvlii merkejuvvon instituhta doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet har i tillegg en vesentlig andel oppdragsinntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhtas leat dasa lassin viehka stuorra oassi doaibmasisaboađut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttets formål er gjennom forsk ­ning å styrke og utvikle samisk språk, kultur og samfunnsliv sett i et allsamisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhta ulbmil lea dutkamiin nannet ja ovdánahttit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima gehččojuvvon buotsámi perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet prioriterer tre faglige satsingsområder: samfunnsforskning, samisk språkforskning og rettshistorisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhtta vuoruha golbma fágalaš áŋgiruššansuorggi: Servodatdutkama, sámegieldutkama ja riektehistorjjálaš dutkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ca. 20 forskere ansatt på åremål med kompetanse innen de ulike fagområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sullii 20 dutki biddjon virgái mearreáigái geain lea gelbbolašvuohta dáid iešguđet fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.1.6 Utvikling av faglig nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.1.6 Fágalaš dási ovdánahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I St.meld. nr. 34 (2001 – 2002) om høyere samisk utdanning og forsk ­ning ble det lagt vekt på å styrke det samiske utdannings- og forsk ­ningsområdet slik at Samisk høgskole på sikt kunne bli godkjent som vitenskapelig høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 34:s (2001 – 2002) sámi alit oahpu ja dutkama birra deattuhuvvui nannet sámi oahpahus- ja dutkansuorggi dainna lágiin ahte Sámi allaskuvla áiggi vuollái sáhttá dohkkehuvvot dieđalaš allaskuvlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale elementer i denne sammenheng var styrking av samisk språk og duodji med sikte på at fagene skulle kunne opprettes på høyere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš áššit dán oktavuođas ledje sámegiela ja duoji nannen dainna áigumušain ahte fágat galge sáhttit ásahuvvot alit dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har i dag fem doktorgradsstillinger finansiert over sitt grunnbudsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas leat odne vihtta doavttergrádavirggi mat ruhtaduvvojit vuođđobušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samorganiseringen av de to samiske institusjonene, Samisk høgskole og Nordisk Samisk Institutt, vil føre til en vesentlig styrking av det samiske akademiske miljøet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visti galgá plána mielde leat gárvvis jagi 2009. Dán guokte sámi ásahusa, Sámi allaskuvlla ja Sámi instituhta oktiiorganiseren, nanne sámi akademalaš birrasa hirpmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to institusjonene har i stor grad en komplementær fagportefølje, og det forventes at samorganiseringen vil gi faglige synergieffekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan guovtti ásahusas lea viehka muddui ollisteaddji fágačoakkáldat, ja vurdojuvvo ahte oktiiorganiseren buvttiha fágalaš synergiijaváikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fastsatt en felles strategisk plan gjeldende for årene 2006 – 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearriduvvon oktasaš strategalaš plána mii guoská jagiide 2006 – 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planen blir det lagt vekt på å utvikle og styrke Samisk høgskoles og Nordisk Samisk Institutts felles aktiviteter som en samhandlende institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánas deattuhuvvo ovdánahttit ja nannet Sámi allaskuvlla ja Sámi instituhta oktasaš doaimmaid ovttasdoaibmi ásahussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et hovedmål i strategiplanen er at en slik samlet institusjon blir akkreditert som vitenskapelig høgskole i løpet av denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta váldoulbmil strategiijaplánas lea ahte dakkár oktasaš ásahus dohkkehuvvo dieđalaš allaskuvlan dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har sluttet seg til målsettingen om at den vitenskapelige kompetansen skal bygges opp slik at høgskolen fyller kravene til å bli akkreditert som vitenskapelig høgkole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dorjon ulbmila ahte dieđalaš gelbbolaš- vuohta galgá huksejuvvot nu ahte allaskuvla deavdá gáibádusaid dohkkehuvvot dieđalaš allaskuvlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ledd i dette arbeidet har Samisk høgskole arbeidet for å få opprettet masterstudium i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu oassin lea Sámi allaskuvla bargan oažžut ásahuvvot masteroahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet ble akkreditert av NOKUT i februar 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunála oahppokvalitehta orgána dohkkehii oahpu guovvamánus 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.2 Universitetet i Tromsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.2 Romssa universitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø har et nasjonalt ansvar for urfolksrelatert forsk, ­ning utdanning og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehtas lea našunála ovddasvástádus eamiálbmogiidda guoski dutkamis, oahpahusas ja gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk forsk ­ning og kunnskapsoppbygging, utdanning og formidling om samiske forhold har stått sentralt for Universitetet i Tromsø siden etableringen, og universitetet har et hovedansvar for utdanning og forsk ­ning for den samiske befolkningen innenfor et bredt fagspekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dutkan ja máhttohuksen, oahpahus ja gaskkusteapmi sámi diliid birra lea Romssa universitehtii leamaš guovdil dan ásaheami rájes, ja universitehtas lea váldoovddasvástádus oahpahusas ja dutkamis sámi álbmoga várás ollu fágaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet har ansvar for å gi utdanning fra grunn- til toppnivå innen de fleste fagområder som realfag, humanistiske fag, samfunnsfag og en rekke profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehtas lea ovddasvástádus addit oahpu vuođđogitta bajit dássái eanas fágasurggiid siskkobealde nugo realfágain, humanisttalaš fágain, servodatfágain ja ollu profešuvdnaoahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste fagområder inneholder også studieemner som tematiserer særlig urfolks og samiske problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaw fágasuorggit sisttisetdollet maiddái oahppofáttaid main leat earenoamážit álgoálbmot- ja sámi váttisvuođat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsmiljøet ved universitetet utgjør nasjonalt, og innen enkelte fagområder internasjonalt, et tyngdepunkt innen samisk- og urfolksstudier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta dutkanbiras lea našunála, ja muhtun fágasurggiin riikkaidgaskasaš nákcan sámi ja álgoálbmotoahpu dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samiske studier, som ble opprettet i 1990, har som overordnet målsetting å fremme undervisning og forsk ­ning om samiske forhold ved universitetet, samordne virksomheten, stimulere til tverrfaglig virksomhet og styrke rekrutteringen til samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dutkamiid guovddážis, mii ásahuvvui jagi 1990, lea bajimus ulbmil ovddidit oahpahusa ja dutkama sámi diliid birra universitehtas, oktiiordnet doaimma, movttiidahttit fágaidgaskasaš doaimma ja geasuhit eanebuid sámi dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger planer om på sikt å gjøre Senter for samiske studier til et Senter for urfolksforskning generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat plánat ovddos guvlui dahkat Sámi dutkamiid guovddáža dábálaš álgoálbmotdutkama guovddážin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk utdanning og forsk ­ning er et satsingsområde ved universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahus ja dutkan leat universitehta áŋgiruššansuorggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I universitetets strategiplan for 2000 – 2010 inngår en rekke tiltak for å styrke samisk og urfolksrelatert forsk ­ning og utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta 2000 – 2010 áigodaga strategiijaplánas leat ollu doaimmat nannet sámiide ja álgoálbmogiidda guoski dutkama ja oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bl.a. er det etablert et masterprogram i urfolksstudier som inkluderer urfolkstema innen historie, juss, sosialantropologi og humaniora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará ásahuvvui álgoálbmotoahpu masterprográmma mas leat eamiálbmotfáttát historjjá, jussa, sosialantropologiija ja humaniora siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også etablert et program for reindriftsrelatert forsk ­ning og en reisestøtteordning for samiske master- og doktorgradsstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái ásahuvvon prográmma boazodollui guoski dutkamii ja mátkedoarjjaortnet sámi master- ja doavttergrádastudeantattaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk helseforskning ble opprettet i 2001 med finansiering fra daværende Sosial- og helsedepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dearvvašvuođadutkama guovddáš ásahuvvui jagi 2001 dalá Sosiala- ja dearvvašvuođadepartemeantta ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret er knyttet til Institutt for samfunnsmedisin ved Universitetet i Tromsø og driver forsk ­ning på helse og levekår i områder med samisk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš lea čadnon Romssa universitehta servodatmedisiinna instituhttii ja doaimmaha dearvvašvuođa- ja eallindili dutkamiid guovlluin main leat sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet er fortsatt den eneste institusjon som gir utdanning i samisk språk på alle nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta lea ain áidna ásahus mii addá oahpu sámegielas buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet har på denne bakgrunn et særlig ansvar for forskerutdanning i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehtas lea dainna duogážiin earenoamáš ovddasvástádus sámegielas dutkiid oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre utvikling og bevaring av samisk språk, inklusive sørsamisk og lulesamisk der fagmiljøene er svært små, må stå sentralt og foregå i nært samarbeid med Samisk høgskole, Høgskolen i Bodø og Høgskolen i Nord-Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela viidáset ovdánahttin ja seailluheapmi, oktan lullisámegielain ja julevsámegielain main leat hui unna fágabirrasaččat, ferte leat guovddážis ja dáhpá- huvvat lagaš ovttasbargguin Sámi allaskuvllain, Budejju allaskuvllain ja Davvi-Trøndelága allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært vanskelig å rekruttere til toppstillinger i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid háhkan alit virggiide sámegielas lea leamaš váttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet har nå tilsatt en professor II i samisk språkvitenskap, som har sin hovedstilling ved Universitetet i Umeå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta lea dál bidjan professor II:ža sámi gielladiehtaga virgái, geas lea váldovirgi Upmi universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En relativt stor andel av den samiske befolkningen i dag er ikke samisktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oalle stuora oassi sámi álbmogis odne ii máhte hupmat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ført til stor etterspørsel etter samisk for nybegynnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lea stuorra jearru sámegielkursii álggahalliid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø har tidligere tilbudt et slik studium, men er nå i gang med planleggingen av et bachelortilbud i samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehta lea ovdal fállan dakkár oahpu, muhto lea dál pláneme bachelorfálaldaga sámegielas vierisgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet har også vedtatt å etablere et senter for samisk leksikografi og språkteknologi (Senter for samisk språkteknologi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta lea maiddái mearridan ásahit sámi leksikografiija ja giellateknologiija guovddáža (Senter for samisk språkteknologi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en permanentgjøring av et prosjekt som startet i 2001 finansiert av Norges forsk ­ningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dakkár prošeavtta bistevažžan dahkan maid Norgga dutkanráđđi ruhtadii ja mii álggahuvvui jagi 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet er tildelt to stipendiatstillinger for å ivareta ansvaret for samiske studier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehta lea ožžon guokte stipendiahtavirggi áimmahuššat sámi oahpahusovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3 Utdanning ved andre institusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.3 Eará ásahusaid oahput</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3.1 Høgskolen i Bodø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.3.1 Budejju allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen i Bodø gir studietilbud i lulesamisk språk som ledd i allmennlærer- og førskolelærerutdanning eller som videreutdanningstilbud for søkere med ulik bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Budejju allaskuvla addá oahppofálaldaga julevsámegielas oassin dábálašoahpaheaddje- ja ovdaskuvlaoahpaheaddjeoahpus dahje viidásetoahppofálaldahkan ohcciide geain lea iešguđetlágán duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudene gis annet hvert år avhengig av antall søkere og tilgang på lærere de enkelte år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldagat addojit juohke nuppi jagi ja dat lea dan duohkin galle ohcci leat ja leat go oahpaheaddjit fidnemis jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema med lulesamiske problemstillinger kan ellers inngå i flere utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáttát main leat julevsámi čuolbmačilgehusat, sáhttet muđui leat fárus ollu oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bygge opp kompetanse har høgskolen fått tildelt doktorgradsstipend og har for tiden en stipendiatstilling i lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen dihte gelbbolašvuođa lea allaskuvla ožžon doavttergrádastipeandda ja dál lea okta stipendiáhtavirgi julevsámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har inneværende år inngått en samarbeidsavtale med árran lulesamiske senter med det formål å etablere et langsiktig forsk ­nings- og utdanningssamarbeid innen samisk og urfolksstudier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea dán jagi dahkan ovttasbargošiehtadusa árran julevsámi guovddážiin dainna ulbmiliin ásahit guhkesáiggi dutkan- ja oahppoovttasbarggu sámegielas ja álgoálbmotoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I St.meld. nr. 34 (2001 – 2002) ble Høgskolen i Bodø tillagt et nasjonalt ansvar for lulesamisk språk som ledd i lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 34:s (2001 – 2002) oaččui Budejju allaskuvla našunála ovddasvástádusa julevsámegielas oahpaheaddjeoahpu oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt inn midler på høgskolens budsjett for å ivareta dette ansvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea biddjon ruhta allaskuvlla bušehttii fuolahit dán ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2005 hadde lulesamisk språk 10 registrerte studenter og 11 søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2005 ledje julevsámegielas 10 registrerejuvvon studeantta ja 11 ohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet har ikke blitt tilbudt i studieåret 2006/2007, men høgskolen planlegger å tilby studiet igjen i studieåret 2008/2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahput eai fállojuvvon oahppojagi 2006/2007, muhto allaskuvla pláne fállat oahpu fas oahppojagi 2008/2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere å tildele ekstra midler til forkurs i lulesamisk, jf. omtale under kap. 12.1.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvvoštallá juolludit liigeruđa ovdakursii julevsámegielas, gč. mii muitalluvvo kap. 12.1.3 vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil også vurdere hensiktsmessigheten av stipendordninger som virkemiddel for å øke rekrutteringen til samiske lærerutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu maiddái árvvoštallat man ávkkálaččat stipeandaortnegat leat váikkuhangaskaoapmin háhkat studeanttaid sámi oahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3.2 Høgskolen i Nord-Trøndelag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.3.2 Davvi-Trøndelága allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sørsamiske språket har vært utsatt for et særlig press da det ikke finnes noen kjerneområder for sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámi giella lea leamaš earenoamážit dulbmojuvvon danne go eai gávdno makkárge lullisámegiela váldoguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har derfor vært særlig viktig å utdanne samiskspråklige lærere for barnehage, grunnskole og videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea leamaš earenoamáš deaŧalaš addit oahpu mánáidgárddiid, vuođđoskuvllaid ja joatkkaskuvllaid sámegieloahpaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i å bevare og utvikle sørsamisk språk er Høgskolen i Nord-Trøndelag tillagt et nasjonalt ansvar for sørsamisk språk i en lærerutdanningskontekst, jf. St.meld. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin seailluhit ja ovdánahttit lullisámegiella lea Davvi-Trøndelága allaskuvla ožžon našunála ovddasvástádusa lullisámegielas oahpaheaddjeoahppokonteavsttas, gč. Sd.dieđ. nr. 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har etablert sørsamisk som et halvårig studietilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla lea ásahan jahkebeallásaš oahppofálaldaga lullisámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet inneholder språkkunnskap, litteratur- og kulturkunnskap og fagdidaktikk og kan inngå i lærerutdanning eller bachelorutdanning eller tas som videreutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu sisttisdoallá giella-, girjjálašvuođa- ja kulturmáhtu ja fágadidaktihka ja sáhttá leat oassi oahpaheaddjeoahpus dahje bacheloroahpus dahje váldot joatkkaoahppun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen gir også etterutdanningskurs i samisk tradisjonskunnskap beregnet på tilsatte i skoleverket, offentlig og privat virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvla addá maiddái lassioahpposkurssa sámi árbevirolaš máhtus mii lea rehkenaston skuvlla bargiide, almmolaš ja priváhta doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt inn ekstra ressurser i høgskolens budsjettrammer for å ivareta høgskolens ansvar for sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat biddjon liige resurssat allaskuvlla bušeahttarámmaide fuolahit allaskuvlla ovddasvástádusa lullisámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 hadde studiet sørsamisk språk ni registrerte studenter, tilsvarende tall i 2006 var seks studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 ledje julevsámegieloahpus ovcci registrerejuvvon studeantta, ja 2006 lei lohku fas guhtta studeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk språk hadde i 2007 14 søkere, mens tilsvarende tall i 2006 var 7 søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegielas ledje 2007 14 ohcci, ja 2006 lei lohku fas 7 ohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere å tildele ekstra midler til forkurs i sørsamisk, jf. omtale under kap. 12.1.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat juolludit liigeruđa ovdakursii lullisámegielas, gč. Mii muitaluvvo kap. 12.1.3 vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil også vurdere hensiktsmessigheten av stipendordninger som virkemiddel for å øke rekrutteringen til samiske lærerutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu maiddái árvvoštallat man ávkkálaččat stipeandaortnegat leat váikkuhangaskaoapmin háhkat studeanttaid sámi oahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3.3 Høgskolen i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.3.3 Finnmárkku allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen har en rekke studietilbud der samisk kultur, historie og samfunnsliv inngår som en integrert del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvllas leat ollu oahppofálaldagat main sámi kultuvra, historjá ja servodateallin leat integrerejuvvon oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder både innen profesjonsutdanninger som lærerutdanning og ulike sosial- og helsefagutdanninger, men også innen fag som reiseliv, friluftsliv og naturressursforvaltning inngår emner med samiske problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sihke profešuvdnaoahpuide nugo oahpeaddje- ohppui iešguđet sosiala- ja dearvvašvuođafágaoahpuide, muhto maiddái dakkár fágain go mátkkoštanealáhusas, meahcásteamis ja luondduvalljodathálddašeamis leat fáttát main leat sámi čuolbmačilgehusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen er ikke tillagt et spesielt ansvar for samiskrelaterte fag, men har utviklet en faglig profil der samiske problemstillinger ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlii ii leat biddjon earenoamáš ovddas- vástádus sámegillii guoski fágain, muhto lea ovdánahtton fágalaš profiila mii áimmahuššá sámi váttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.3.4 Samarbeid mellom institusjonene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.3.4 ásahusaid gaskasaš ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske akademiske miljøene er små og det ble derfor i St.meld. nr. 34 (2001 – 2002) lagt stor vekt på at samarbeidet mellom institusjonene måtte bli styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi akademalaš birrasat leat smávvát ja Sd. meld. nr. 34:s (2001 – 2002) deattuhuvvui danne hirpmosit ahte ovttasbargu gaskal ásahusaid ferte nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i oppfølgingen av stortingsmeldingen foreligger det en utredning om faglig samarbeid mellom Universitetet i Tromsø, Samisk høgskole / Nordisk Samisk Institutt og Høgskolen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin stuorradiggedieđáhusa čuovvoleamis lea čielggadeapmi fágalaš ovttasbarggu birra gaskal Romssa universitehta, Sámi allaskuvla, Sámi allaskuvla / Sámi instituhta ja Finnmárkku allaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksisterende samarbeidsavtaler og utvidete rammer for samarbeid presenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusat mat gávdnojit ja ovttasbarggu viiddiduvvon rámmat buktojit ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås samarbeid om utdanning innen samisk språk (begynneropplæring), naturressursforvaltning, samt behovet for kompetanseoppbygging som følge av nasjonale målsettinger om inkludering av samiskrelaterte emner både i barnehager og grunnskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvo ovttasbargu oahpuid siskkobealde nugo sámegielas (álgooahpus), luonddduhálddašeamis, ja dárbu hukset gelbbolašvuođa našunála ulbmiliid geažil searvadahttit sámiide guoski fáttáid sihke mánáidgárddiin ja vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen forsk ­ning foreslås bl.a. samarbeid om forskerutdanning innen samisk- og urfolksrelaterte emner og en videreføring og økt støtte til urfolksnettverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkama siskkobealde evttohuvvo earret eará ovttasbargu dutkioahpu hárrái mii guoská sámiid ja álgoálbmogiid fáttáide ja joatkit ja lasihit doarjaga álgoálbmotfierpmádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap foreslås som et konkret tema for forskersamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árbevirolaš máhttu evttohuvvo konkrehta fáddán dutkanovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en sentral oppgave for institusjonene å følge opp aktuelle forslag i utredningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guovddáš doaibma ásahusaide čuovvolit áigeguovdilis árvalusaid čielggadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.4 Urfolksnettverket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.4 álgoálbmotfierpmádat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsrådet opprettet i 1997 et nettverksprosjekt for urfolksforskning som et samarbeidsprosjekt mellom Universitetet i Tromsø, Samisk høgskole og Nordisk Samisk Institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanráđđi ásahuvvui 1997 álgoálbmodutkama fierpmádaprošeaktan mii lea ovttasbargoprošeakta gaskal Sámi allaskuvla, Sámi allaskuvla ja Sámi instituhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet var å fremme samisk forsk ­ning og urfolksforskning gjennom kontakt mellom forskere fra ulike miljøer og land og slik stimulere til rekruttering og nye forsk ­ningsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prošeavttain lei ovddidit sámi dutkama ja álgoálbmotdutkama šiehtadusaiguin gaskal iešguđet birrasiid ja riikkaid dutkiid ja ná váikkuhit dutkiid háhkamii ja ođđa dutkanprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter prosjektperiodens utløp har Universitetet i Tromsø fått overført kr. 600 0000 for videreføring av nettverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go prošeaktaáigodat nogai lea Sámi allaskuvla ožžon máksot 600 0000 ruvnno joatkit fierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til de ulike forsk ­ningsprosjektene knyttet til nettverket må det som tidligere søkes ekstern finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetge dutkanprošeavttaide mat leat čadnon fierpmádahkii ferte nugo ovdal leat olggobeale ruhtadeapmi lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.4.1 Arktisk universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.4.1 árktalaš universitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk universitet (University of the Arctic) er et nettverkssamarbeid mellom universiteter og høgskoler i det arktiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árktalaš universitehta (University of the Arctic) lea fierpmádatovttasbargu gaskal universitehtaid ja allaskuvllaid árktalaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere utdanningsinstitusjoner fra de åtte medlemslandene i Arktisk råd deltar i nettverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit oahpu ásahusat dan gávcci miellahttoriikkas mat leat árktalaš ráđis leat mielde fierpmádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra norsk side deltar de høyere utdanningsinstitusjonene i de tre nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga bealde servet golmma davimus fylkka alit oahpu ásahusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet er spesielt rettet inn mot student- og lærerutveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea earenoamážit guovdilaston studeanta- ja oahpaheaddjelonohallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bl.a. koordineres mobilitetsprogrammet north2north, studieprogrammet Bachelor of Circumpolar Studies og tematiske nettverk og feltkurs gjennom nettverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádat ovttasstahttá earretr eará mobilitehtaprogrammá north2north, oahppoprográmma Bachelor of Circumpolar studies ja fáddáfierpmádagaid jagieddekurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i dette samarbeidet driver Samisk høgskole et prosjekt om reindriftsforvaltning rettet mot russiske urfolk og utvikler internasjonale kurs i tilpasning til klimaendringer i urfolkssamfunnene i Nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi dán ovttasbarggus doaimmaha Sámi allaskuvla prošeavttaid boazodoallohálddašeami birra Ruošša eamiálbmogiid várás ja ovdánahttá riikkaidgaskaš kurssaid dálkkádatheiveheamis álgoálbmotservodagain Davviguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø koordinerer det norske samarbeidet innenfor nettverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehta ovttastahttá Norgga ovttasbarggu fierpmádaga siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i 2008 avsatt 5,3 mill. kroner til virksomheten over Universitetet i Tromsøs budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea 2008 juolluduvvon 5,3 milj. ruvnno doibmii Romssa universitehta bušeahta badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil som ledd i nordområdestrategien styrke samarbeidet mellom kunnskapsinstitusjonene i det sirkumpolare nord gjennom økt lærerutveksling og etablering av et masterprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu oassin davviguovlostrategiijas nannet ovttasbarggu gaskal máhttoásahusaid sirkumpolára guovlluin davvin oahpaheaddjelonohallama lasihemiin ja masterprográmma ásahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.5 Samisk forsk ­ning gjennom Norges forsk ­ningsråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.5 Norgga dutkansráđi sámi dutkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 34 (2001 – 2002) Kvalitetsreformen, Om høyere samisk utdanning og forsk ­ning foreslo blant annet å styrke Forskningsrådets program for samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 34:s (2001 – 2002) Kvalitetsreformen (kvalitehtaođastus), Sámi alit oahpu ja dutkama birra evttohuvvui earret eará nannet Dutkansráđi prográmma sámi dutkama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen foreslo at rekrutteringen til samisk forsk ­ning skulle styrkes, dels gjennom stipendmidler fra Forskningsrådet og dels gjennom tildeling av rekrutteringsstillinger over aktuelle institusjoners budsjetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas evttohuvvui ahte dutkiid háhkan sámi dutkamii galgá nannejuvvot, muhtun muddui stipeandaruđain Dutkanráđis ja muhtun muiddui háhkanvirggiid juolludemiin áigeguovdilis ásahusaid bušeahtaid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen foreslo også at regjeringen skulle ta initiativ til å drøfte et nærmere nordisk samarbeid om organiseringen av samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus evttohii maiddái ahte ráđđehus galgá vuolggahit digaštallama lávgadet davviriikkalaš ovttasbarggu sámi dutkama organiserema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget ga ved behandlingen av Innst. S. nr. 12 (2002 – 2003) og St.meld. nr. 34 tilslutning til at det skulle arbeides videre for å styrke samisk høyere utdanning og forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi doahttalii ahte galgá bargojuvvot viidáseappot nannet sámi alit oahpu ja dutkama go gieđahalai árv. S. nr. 12 (2002 – 2003) ja Sd.dieđ. nr. 34.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for samisk forsk ­ning fikk økte ressurser i samsvar med meldingens forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dutkama prográmma oaččui eambbo resurssaid nugo lei evttohuvvon dieđáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 20 (2004 – 2005) Vilje til forsk ­ning gikk inn for å fortsette styrkingen av samisk forsk ­ning og rekrutteringen av samiske forskere, og foreslo i denne forbindelse at Forskningsrådets program for samisk forsk ­ning skulle forlenges og styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 20 (2004 – 2005) Dutkandáhttu mieđai joatkit sámi dutkama ja sámi dutkiid háhkama, ja evttohii dán oktavuođas ahte Dutkanráđi sámi dutkama prográmma galgá guhkiduvvot ja nannejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.5.1 Program for samisk forsk ­ning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.5.1 Sámi dutkama prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsrådets program for samisk forsk ­ning ble startet i 2001 og avsluttet i 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanráđi sámi dutkama prográmma álggahuvvui 2001 ja loahpahuvvui 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet, som har omfattet humanistisk og samfunnsvitenskapelig forsk, ­ning har hatt i overkant av 44 mill. kroner til rådighet i løpet av programperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas, mii fátmmasta humanisttalaš ja servodatdieđalaš dutkama, lea leamaš badjelaš 43 milj. ruvnno maid hálddašii prográmmaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel tre fjerdedeler av midlene er kommet fra Kunnskapsdepartementet, og resten fra Arbeids- og inkluderingsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures badjel golbma njealjádasa ruđas leat boahtán Máhttodepartemeanttas, ja loahppa Bargo- ja searva- dahttindepartemeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med programmet har vært å bidra til kompetanseoppbygging, rekruttering og tverrfaglig og flerinstitusjonelt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prográmmain lea leamaš gelbbolašvuođa huksen, dutkiid háhkan ja ollu fágáid ja ásahusaid rastásaw ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt fokus har vært rettet mot utvikling av samisk som vitenskapsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit lea leamaš guovddážis ovdánahttit sámegiela dieđagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den siste delen av programperioden har det vært lagt økt vekt på formidling av forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaáigodaga maŋimus oasis lea dutkama gaskkusteapmi deattuhuvvon eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt har programmet lagt vekt på rekruttering av kvinner til forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat lea prográmma deattuhan nissoniid háhkama dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til nordsamiske prosjekter, er det gitt midler til sørsamiske og lulesamiske prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin davvisámi prošeavttaide, lea addon ruhta lullisámi ja julevsámi prošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En avslutningskonferanse ble holdt i 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dollui loahpahankonferánsa 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsummeringen viste at programmet har hatt stor betydning både for rekrutteringen til samisk forsk ­ning og for formidlingen av forsk ­ningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu čájehii ahte prográmma lea leamaš hui mávssolaš sihke dutkiid geasuheapmái sámi dutkamii ja dutkama gaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet har særlig lykkes med rekruttering av kvinner til forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma lea earenoamážit lihkostuvvan háhkat nissoniid dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere prosjekter har bidratt til utviklingen av samisk som vitenskapsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu prošeavttat leat leamaš ávkkálaččat ovdánahttit sámegiela dieđagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en viktig målsetting for programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei deaŧalaš ulbmil prográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke tverrfaglige prosjekter har gitt forsk ­ning som kan bidra med nye perspektiver på samisk samfunnsliv og danne underlag for framtidig politikkutforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu fágaidgaskasaš prošeavttat leat buvttihan dutkama mii sáhttá leat veahkkin buktime ođđa perspektiivvaid sámi servodateallimii ja leat vuođđun politihka hábmemii boahtte áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom programmet er det gitt støtte til 51 ulike prosjekter, hvorav 15 formidlingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmain lea addon doarjja 51 iešguđetlágán prošektii, maid searvvis leat 15 gaskkustandoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nytt program har startet opp i 2007, med grunnlag i egenevalueringen fra det avgåtte programstyret for forrige program, innspill fra Sametinget og fra miljøer som har samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa prográmma lea álggahuvvon 2007, man vuođđun lea ovddit prográmma heaitán prográmmastivrra ieševalueren, ja maid Sámediggi ja sámi dutkama birrasat leat dadjan / árvalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye programstyret har representasjon fra Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa prográmmastivrras leat Ruoŧa ja Suoma lahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en observatør i styret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea dárkojeaddji stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for samisk forsk ­ning II har som mål å fremme langsiktig forsk ­ning av høy kvalitet om samiske forhold, og bidra til rekruttering og videre utvikling av samisk som vitenskapsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dutkanprográmma II:ža ulbmil lea ovddidit guhkesáiggi dutkama mas lea alla dássi sámi diliid birra, ja leat veahkkin dutkiid háhkame ja viidáseappot ovdánahttime sámegiela dieđagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg legges det vekt på internasjonalt forsk, ­ningssamarbeid nettverksbygging og formidling av forsk ­ningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin deattuhuvvo riikkaidgaskasaš dutkanovttasbargu, fierpmádathuksen ja dutkama gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder rekruttering vil postdoktorstipend være et viktig virkemiddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská dutkiid háhkamii lea poastadoavtterstipeanda deaŧalaš váikkuhangaskaoapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap vil være blant satsningsområdene i det nye programmet for samisk forsk, ­ning jf. kap. 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árbevirolaš máhttu lea okta vuoruhansuorgi ođđa sámi dutkama prográmmas, gč. kap. 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programperioden er utvidet fra 5 til 10 år med en evaluering ca. midtveis midt i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaáigodat lea viiddiduvvon 5 jagis 10 jáhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Kunnskapsdepartementet og Arbeids- og inkluderingsdepartementet som finansierer programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat Máhttosdepartemeanta ja Bargo- ja searvadahttindepartemeanta mat ruhtadit prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.5.2 Samiske perspektiver i annen programvirksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.5.2 Eará prográmmadoaimmaid sámi perspektiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å bygge opp faglig bredde i samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš hukset fágalaš viidodaga sámi dutkamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bidrag til dette er Forskningsrådets arbeid for å integrere samiske elementer i andre deler av sin programvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta veahkki dása lea Dutkanráđi bargu integreret sámi elemeanttaid eará osiide prográmmadoaimmastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske perspektiver inngår for eksempel i flere programmer relatert til klima og miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi perspektiiva lea fárus ovdamearkka dihte ollu prográmmain mat gusket dálkkádahkii ja birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet Landskap i endring – bruk og forvaltning av kulturmiljø og naturressurser, har hatt samiske elementer inne fra starten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas Eanadat earáhuvvame – kulturbirrasiid ja luondduvalljodagaid geavaheapmi ja hálddašeapmi, leat leamaš sámi elemeanttat siste álggu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deler av programmene NORKLIMA, Miljø 2015 og Areal og naturbasert næringsutvikling (AREAL) kan være relevante for urfolks- og reindriftsproblematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasit pro-grámmain NORKLIMA, Biras 2015 ja Areála ja lunduivuođustuvvon ealáhusovdá- nahttin (AREAL) sáhttet leat áigeguovdilat álgoálbmot- ja boazodoallováttisvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforskningsprogrammene Program for psykisk helse, Folkehelseprogrammet, Miljø, gener og helse og Program for helse- og omsorgstjenester, som alle ble startet i 2006 og skal løpe i fire år, kan også ta opp i seg samiskrelatert forsk ­ning på sine områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadutkanprográmmat Psyhkalaš dearvvašvuođa dutkan, álbmotdearvvašvuođaprográmma, Biras, genat ja dearvvašvuohta, deavvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid, mat buohkat álggahuvvojedje 2006 ja galget bistit njeallje jagi, sáhttet maiddái sisttisetdoallat sámiide guoski dutkama surggiideaset siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boks 13.2 EALáT og det internasjonale polaråret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boksa 13.2 EALáT ja riikkaidgaskasaš polárajahki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsprosjektet EALáT er en oppfølging av Arktisk råds klimarapport (ACIA) og er et prosjekt under det internasjonale polaråret (2007 – 2008).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanprošeakta EALáT lea árktalaš ráđi dálkkádatraportta (ACIA) čuovvoleapmi ja prošeakta riikkaidgaskasaš polárajagi (2007 – 2008) vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal se på hvordan beitearealer for rein påvirkes av klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá geahččat mainna lágiin dálkkádatrievdamat váikkuhit bohccuid guohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal skje i nært samarbeid mellom reindriftsfolk og forskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galgá dáhpáhuvvat lagaš ovttasbargguin gaskal boazodolliid ja dutkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig mål er å integrere tradisjonell kunnskap med vitenskapelige data fra ulike regioner i Arktis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta deaŧalaš ulbmil lea ovttaiduhttit árbevirolaš máhtu dieđalaš dieđuiguin iešguđetge regiovnnain árktisis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges forskningsråd har tildelt 9 mill. kroner til prosjektet i 2006 som ledes fra Samisk høgskole / Nordisk Samisk Institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga dutkanráđđi lea juolludan 9 milj. ruvnno prošektii 2006 maid Sámi allaskuvla / Sámi Instituhtta jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet skjer sammen med forskere, reineiere og formidlere som samarbeider fra forsk ­ningsinstitusjoner i Norge og andre land, bla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu dahkko ovttas dutkiiguin, boazodolliiguin ja gaskkusteddjiiguin geat ovttasbarget dutkansásahusaiguin Norggas ja eará riikkain, earret eará USA:s ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å forberede reineiere og myndigheter på de forandringer som kan komme som følge av global oppvarming for reinbeitene og i endret bruk av Arktis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil prošeavttain lea ráhkkanahttit boazoeaiggádiid ja eiseválddiid rievdamiidda mat sáhttet boahtit boazoguohtumiidda globála liegganeami ja Árktisa geavaheami rievdama geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal bidra til at reineierne selv kan redusere sin sårbarhet i næringen og definere risikofaktorer relatert til fremtidige klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá veahkehit boazodolliid ieža unnidit ealáhusa raššivuođa ja defineret várrafaktoriid mat gusket boahttevaš dálkkádatrievdamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EALáT- prosjektet vil produsere kunnskaper både til reindriftsfolk og myndigheter med sikte på utvikling av nye positive forvaltningsstrategier som kan bidra til å øke reindriftens robusthet overfor forandringer og til å bevare reinbeitearealene for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EALáT- prošeakta buvttiha máhtu sihke boazodolliide ja eiseválddiide ovdánahttit sihke ođđa positiivva hálddašanstrategiijaid mat sáhttet leat ávkin lassánahttime boazodoalu gierdilvuođa rievdamiidda ja seailluheame guohtunareálaid boahtte áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsrådet finansierer også andre urfolksrelevante prosjekter innenfor polarår-satsingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanráđđi ruhtada maiddái eará eamiálbmogiidda guoski prošeavttaid, polárajahke-áŋgiruššama siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder prosjektene Community Adaption and Vulnerability in the Arctic Regions, The Impacts of Oil and Gas Activity on Peoples in the Arctic, The Linguistic and Cultural Heritage Electronic Network og Monitoring of Development in Traditional Indigenous Lands of the Nenets Autonomous Okrug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská prošeavttaide Community Adaption and Vulnerability in the Arctic Regions, The Impacts of Oil and Gas Activity on Peoples in the Arctic, The Linguistic and Cultural Heritage Electronic Network ja Monitoring of Development in Traditional Indigenous Lands of the Nenetsa Autonomous Okrug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskrelevante prosjekter mottar derfor støtte innenfor forskjellige programmer som finansieres over flere departementers budsjetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide guoski prošeavttat ožžot danne doarjaga iešguđetge prográmmaid siskkobealde mat ruhtaduvvojit ollu departemeanttaid bušeahtaid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis også midler til samisk forsk ­ning innenfor frittstående prosjekter, og i 2007 ble det gitt støtte til et samiskrelevant strategisk instituttprosjekt i rettsvitenskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addo maiddái ruhta sámi dutkamii luovos prošeavttaid siskkobealde, ja 2007 addui doarjja sámiide guoski instituhttaprošektii riektediehtagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens nordområdestrategi ble presentert 1. desember 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa davviguovlostrategiija buktui ovdan juovlamánu 1. beaivvi 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategien understreker blant annet at urfolksdimensjonen ved kunnskapsutviklingen i nord er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija deattuhii earret eará eamiálbmotdimenšuvnna máhttoovdáneamis davvin leame deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge strategien vil regjeringen legge til rette for å styrke den nordområderelevante forsk ­ningen gjennom Norges forsk ­ningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija mielde áigu ráđđehus láhčit dili nannet davviguovlluide guoski dutkama Norgga dutkanráđi bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se kap. 1.5.2 for omtale av nordområdestrategien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčá kap. 5.2 mas muitaluvvo davviguovlostrategiija birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.5.3 Organisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.5.3 Organiseren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste forsk, ­ningsmelding St.meld. nr. 20 (2004 – 2005), legger vekt på behovet for å se samisk forsk ­ning i sammenheng med annen forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus dutkandieđáhus, Sd.dieđ. nr. 20 (2004 – 2005), deeattuha dárbbu geahččat sámi dutkama ovttas eará dutkamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen slår derfor fast at midler til samisk forsk, ­ning som øvrige forsk, ­ningsmidler fortsatt vil bli kanalisert dels direkte til universitets- og høgskolesektoren, dels gjennom Norges forsk ­ningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus dadjá danne ahte ruhta sámi dutkamii, nugo dutkanruhta muđui, ain kanaliserejuvvo muhtun ráje njuolga universitehta- ja allaskuvlasuorgái, muhtun muddui Norgga dutkanráđi bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeides for å oppnå et bredere nordisk samarbeid i samisk forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojuvvo olahit viidát davviriikkalaš ovttasbarggu sámi dutkamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske fag- og forsk ­ningsmiljøer understreker behovet for utarbeidelse av felles strategier og standarder for forsk ­ning i samiske og urfolksområder, jf. seminarrapporten Future challenges for reindeer husbandry societies, Umeå, mars 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fága- ja dutkanbirrasat deattuhit dárbbu ráhkadit oktasaš strategiijaid ja standárddaid dutkamii sámi ja álgoálbmoguovlluin, gč. semináraraportta Future challenges for reindeer husbandry societies, Upmi, njukčamánu 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I St.meld. nr. 20 (2004 – 2005) blir Forskningsrådet bedt om å ta initiativ til en felles nordisk utredning som skal vurdere opprettelse av et samisk forsk ­ningsutvalg for Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 20:s (2004 – 2005) bivdojuvvo Dutkanráđđi álggahit oktasaš davviriikkalaš čielggadeami mii galgá árvvoštallat sámi dutkanlávdegotti ásaheami Norgga, Ruoŧa ja Suoma várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken er at et slikt utvalg skal legge strategier for samisk forsk ­ning og bidra til bedre ressursutnyttelse gjennom koordinering av forsk ­ningen på nordisk basis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea ahte dakkár lávdegoddi galgá bidjat strategiijaid sámi dutkamii ja leat veahkkin buorideame valljodatávkkástallama davviriikkaid dutkama ovttastahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen ber om at behovet for etablering av et samisk etikkutvalg vurderes samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas bivdojuvvo ahte dárbu ásahit sámi etihkkalávdegotti árvvoštallo seammás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsrådet arbeider med et slikt initiativ overfor de aktuelle nordiske land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanráđđi lea bargame álggahit barggu daid áigeguovdilis davviriikkaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12.6 Strategier og tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.6 Strategiijat ja doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø vil fortsatt ha et nasjonalt ansvar for urfolksrelatert forsk, ­ning utdanning og formidling, inklusive samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehtas lea ain našunála ovddasvástádus álgoálbmogiida guoski dutkamis, oahpus ja gaskkusteamis, oktan sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskerutdanning innenfor samisk- og urfolksrelaterte fagområder vil være en sentral oppgave for universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanoahppu sámi ja álgoálbmogiidda guoski fágasurggiin lea universitehta guovddáš bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved tildeling av rekrutteringsstillinger forutsettes det at universitetet prioriterer også disse fagområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go juolluduvvojit rekruterenvirggit, eaktuduvvo ahte universitehta vuoruha maiddái dáid fágasurggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle disse tiltakene vil Senter for samiske studier måtte spille en sentral rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot daid doaimmaid dáfus lea Sámi dutkamiid guovddážis guovddáš rolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har fortsatt et nasjonalt ansvar for å ivareta og utvikle reindrift, duodji og samisk språk som vitenskapsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas lea ain našunála ovddasvástádus áimmahuššat ja ovdánahttit boazodoalu, duoji ja sámegiela dieđafágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samorganiseringen med Nordisk Samisk Institutt og instituttets fagmiljø i samisk språk forventes å gi synergieffekter slik at faget samisk språk kan opprettes på høyere nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasorganiseren Sámi instituhtain ja instituhta fágabirrasiin sámegielas vurdojuvvo addit synergiijaváikkuhusaid nu ahte fága sámegiella sáhttá ásahuvvot alit dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en utfordring å rekruttere studenter til studier i samiske språk og til samisk lærer- og førskolelærerudanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus rekruteret studeanttaid sámegielohppui ja sámi oahpaheaddje- ja ovdaskuvlaoahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av årsaken ligger i at søkermassen er begrenset av at samiskkunnskapene i de samiske områdene er svake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lea muhtun muddui ahte heajos sámegielmáhttu sámi guovlluin ráddje ohcciidlogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forkurs for studenter med svake eller manglende forkunnskaper i samisk kan være et tiltak som kan bidra til å øke rekrutteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdakursa studeanttaide geain lea heajos dahje váilevaš máhttu sámegielas ovddalgihtii sáhttá leat doaibma mii lea veahkkin lassánahttime rekruterema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere å tildele ekstra midler til forkurs i nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat juolludit liigeruđa ovdakursii davvisámegielas, julevsámegielas ja lullisámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere hensiktsmessigheten av stipendordninger som virkemiddel for å øke rekrutteringen til samiske lærerutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat man ávkkálaš stipeandaortnet lea váikkuhan- gaskaoapmin lassánahttit rekruterema sámi oahpaheaddjeohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ser det som viktig at Samisk høgskole kan bidra mer aktivt inn mot kompetanseoppbyggingen innen ulike deler av offentlig sektor; helse, skolevesen, politi / fengselsvesen osv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus oaidná deaŧalažžan ahte Sámi allaskuvla sáhttá leat eambbo aktiivvalaččat veahkkin gelbbolašvuođahuksemis iešguđetge osiin almmolaš sektoris; dearvvašvuohta, skuvladoaibma, politiija / giddasgasdoaibma jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan også gjennomføres desentralisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá maiddái čađahit lávdaoahppun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med gjennomgangen av nåværende allmennlærerutdanning vil Kunnskapsdepartementet vurdere hvordan samisk historie- og kulturforståelse kan styrkes i ny rammeplan for utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas go dálá dábálašoahpaheaddjeoahppu geahčaduvvo áigu Máhttosdepartemeanta árvvoštallat mainna lágiin sámi historjá- ja kultur- ipmárdus sáhttá nannejuvvot oahpu ođđa rámmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et mål at en samorganisert Samisk høgskole / Nordisk Samisk Institutt skal bli godkjent som vitenskapelig høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ulbmil ahte Sámi allaskuvlla / Sámi instituhta oktiisorganiseremiin sáhttá dohkkehuvvot dieđalaš allaskuvlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forutsettes at det ved akkreditering godtgjøres at fastsatte kriterier er oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktuduvvo ahte dohkkeheamis buhtaduvvo ahte mearriduvvon eavttut leat devdon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen i Bodø og Høgskolen i Nord-Trøndelag skal fortsatt ha nasjonalt ansvar for henholdsvis lulesamisk og sørsamisk som ledd i lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Budejju allaskuvllas ja Davvi-Trøndelága allaskuvllas galgá ain leat našunála ovddasvástádus julevsámegielas ja lullisámegielas oassin oahpaheaddjeoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere å nedsette et utvalg for å se nærmere på de utfordringer på området høyere utdanning og forsk ­ning som er skissert i kjølvannet av St.meld. nr 34 (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat ásahit lávdegotti geahčadan dihte lagáibuidda daid hástalusaid dain surggiin alit oahpus ja dutkamis mat leat govviduvvon Sd.dieđ. nr 34:s (2001 – 2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør legges spesiell vekt på de forslag som fremkommer i utredningen «Samarbeid om samisk høyere utdanning og forsk» ­ning (Samisk høgskole / NSI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat mat bohtet ovdan čielggadeamis «Sámi alit oahpu ja dutkama ovttasbargu» (Sámi allaskuvla / SI).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt vil koblingen mellom Samisk høgskole / Nordisk Samisk Institutt og Universitetet i Tromsø med sikte på å sikre kompetanseoppbyggingen rundt samiske forhold være av interesse i denne sammenhengen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit lea gaskal Sámi Allaskuvlla / Sámi instituhta ja Sámi allaskuvla dainna áigumušain sihkkarastit gelbbolašvuođahuksema sámi diliid hárrái lea beroštahtti dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre bør det tas utgangspunkt i at Samisk høgskole utvikles ut fra sin målsetting om samisk som administrativt og faglig hovedspråk og med tilbud til befolkningen i Russland, Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla ovdánahttima vuođu ulbmil berre viidáseappot leat sámegiella hálddahuslaš ja fágalaš váldogiellan ja fálaldat álbmogii Ruoššas, Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil som ledd i nordområdestrategien bidra til oppbygging av kapasiteten ved de samiske institusjonene innen urfolksrelatert forsk ­ning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu oassin davviriikastrategiijas leat veahkkin hukseme sámi ásahusaid návcca álgoálbmogiidda guoski dutkama siskko beal ­de.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger til rette for tettere samarbeid mellom flere samiske institusjoner gjennom å realisere et felles vitenskapsbygg i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus láhčá dili lagat ovttasbargui gaskal ollu sámi ásahusaid go duohtandahká oktasaš dieđavistti Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil arbeide for fortsatt styrking av samisk forsk ­ning og rekruttering av samiske forskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu bargat ain nannet sámi dutkama ja sámi dutkiid rekruterema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilde for alle studenttall er Database for høyere utdanning (DBH).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu buot studeantaloguide lea Alit oahpu diehtovuođđu (DBH).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter tilsvarer ikke personer, men er gjennomgående omregnet til heltidsekvivalenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat dás eai leat olbmot, muhto leat visot rehkenaston ollesáiggeekvivaleantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
