<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">18.html_id=513063.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til søk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana sisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til toppnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana bajimus navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til lokalnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana báikkálaš navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17 Samisk kultur i Den norske Kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17 Sámi kultuvra Norgga Girkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske kirkes stilling som majoritetskirke stiller særlige krav til måten minoriteter blir varetatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga girku sajádat majoritehtagirkun dagaha girkui erenoamáš gáibádusaid das movt vuhtiiváldet minoritehtaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første vil det alltid være en utfordring å forholde seg til de livssynsmessige minoritetene i samfunnet for øvrig, men fordi et overveldende flertall av borgerne er medlemmer i Den norske kirke, er det også en særlig utfordring å vareta og støtte opp om identiteter og tradisjoner hos de kulturelle minoritetene internt i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidá álo leat hástalussan meannudit ovttas daiguin minoritehtaiguin mat servodagas leat eallinoainnu dáfus, ja go juo stuora eanetlohku lea miellahttun Norgga Girkus, de lea erenoamáš hástalussan váldit vuhtii ja doarjut daid identitehtaid ja árbevieruid mat girku siskko ­bealde leat, danne go doppe leat iešguđetlágan kultuvrii gullevaš minoritehtat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes et mangfold av samiske tradisjoner og uttrykksformer, og det er mange måter å ha en samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árbevierut ja ovdanbuktinvuogit leat hui girját ja olbmuin sáhttá sámi identitehta leat iešguđetládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik bakgrunn av ulike tradisjoner og identiteter utfordrer kirken til å være relevant i sin forkynnelse og form, men framfor alt byr den på et mangfold og en uttrykksrikdom som kan berike og virke nyskapende på det kirkelige kulturlivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gávdnojit nu ollu iešguđetlágan árbevierut ja identitehtat, de dat hástala girku leat relevántan iežas sártnis ja hámis, muhto ovddimustá de dagaha ahte gávdno riggodat ovdanbuktinvugiid dáfus ja dat sáhttá riggudahttit ja duddjot ođđa vugiid girkolaš kultureallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkerådets kulturmelding Kunsten å være kirke fra 2005 legger vekt på samisk kultur i Den norske kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoráđi kulturdieđáhus Dáidda leat girkun 2005:s deattuha sámi kultuvrra Norgga Girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen sier blant annet følgende om samiske tradisjoner og uttrykk i kirken:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus dadjá earret eará čuovvovaččaid sámi árbevieruid ja ovdanbuktimiid birra girkus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Den norske kirke bør legge til rette for at det samiske folk fritt skal få ivareta og videreutvikle sitt språk, sine symboler og uttrykksformer, og gi gode rammebetingelser for å få et levende og livskraftig samisk kirke- og kulturliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Norgga girku berre láhčit dili dakkárin ahte sámi álbmot friddja beassá vuhtii váldit ja viidáseappot ovddidit iežaset giela, iežaset symbolaid ja ovdanbuktinvugiid, ja dat berre addit buriid rámmaeavttuid vai šattašii ealli ja nana sámi girko- ja kultureallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk skal ha rett til å ta i bruk egne kulturuttrykk og symboler i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmogis galgá leat riekti váldit atnui iežaset ovdanbuktinvugiid ja symbolaid girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er grunnleggende viktig for å oppleve stolthet og trygghet i forhold til folkets egenart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea deaŧalaš vuođđun vai álbmot beasašii dovdat movtta ja oadjebasvuođa iežas iešvuođa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kunstnere kan samles for å utveksle erfaringer, metoder og inspirere hverandre til å videreutvikle samiske kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárat sáhttet čoagganit lonohallat vásáhusaid, metodaid ja sii sáhttet movttiidahttit guđetguimmiideaset viidáseappot ovddidit sámi ovdanbuktimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sammenheng med gudstjenester og møter kan det legges opp til folkemøter der det kan diskuteres hva som vil kunne brukes av samiske symboler og kulturuttrykk i kirkelokalet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusaid ja čoakkámiid oktavuođas sáhttá lágidit ál ­bmotčoahkkimiid gos olbmot besset digaštallat makkár sámi symbolaid ja kulturovdanbuktimiid girkus heivešii atnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirken utfordres til å finne symboler og riter med bakgrunn i samisk tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku hástaluvvo gávdnat symbolaid ja meanuid main lea vuođđun sámi árbevierru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordrer et aktivt liturgisk arbeid der kjennskap til samisk historie, religiøs praksis og samiske kulturuttrykk er grunnleggende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gáibida aktiiva liturgalaš barggu mas lea guovddážis máhttu sámi historjjás, oskku doaimmaheamis ja sámi kulturovdanbuktimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske teologer utfordres til å fortsette dette viktige arbeidet, mens de teologiske undervisningsinstitusjonene bør legge til rette for formidling av slik kunnskap.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi teologaid hástala joatkit dainna deaŧalaš bargguin ja teologalaš oahpahusásahusat berrejit láhčit dili nu ahte diekkár máhtu sáhttá gaskkustit.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.1 Samisk kirkeliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.1 Sámi girkoeallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et overordnet hensyn i varetakelsen av samisk kirkeliv i Den norske kirke er at det må utvikles i pakt med samisk selvforståelse og samiske tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid buot ovddimus ferte váldit vuhtii sámi girkoeallimis Norgga Girku siskkobealde lea ahte dan ferte ovddidit ovttas sámiid iešipmárdusain ja sámi árbevieruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første skal samiske kirkemedlemmer oppleve at kirkens virksomhet og forkynnelse gjenspeiler og gir mening i deres livsverden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddimustá de galget sámi girkomiellahtut muosáhit dan ahte girku doaibma ja sárdni speadjalastá sin eallima ja dagaha ahte sin eallimis lea oaivil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre er det også en målsetting at samiske tradisjoner og kulturelement skal virke berikende i Den norske kirke som helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi ulbmil lea ahte sámi girkoeallin ja kulturoasit galget riggudahttit Norgga Girku oppalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at samisk kirkeliv skal være en integrert og likeverdig del av det øvrige kirkelivet, er det blant annet viktig å videreføre arbeidet med tilpasning av kirkens liturgier til samisk språk og musikk, og det må utarbeides mer materiell på samisk – særlig i de lule- og sørsamiske språkområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sámi girkoeallin galgá leat integrerejuvvon oassi ja dakkár mii lea seamma dásis go girkoeallin muđui, de lea earret eará deaŧalaš viidáseappot bargat dainna ahte heivehit girku liturgiija sámi gillii ja musihkkii, ja fertejit maid ráhkadit eambbo materiealla sámegillii – erenoamážit julev- ja oarjelsámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med å fornye salmerepertoaret og liturgiene blir det derfor lagt stor vekt på samisk gudstjenestetradisjon og på samisk språk, musikktradisjon og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgat lasihit sálmmaid logu ja ođastit liturgiija, de hir ­bmadit deattuhit ge sámi ipmilbálvalusárbevieru, sámegiela, musihkkaárbevieru ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På rådsmøtet som ble holdt i Tromsø i september 2006, uttalte Samisk kirkeråd blant annet følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi dajai čuovvovaččaid dan ráđđečoahkkimis maid dolle Romssas 2006 čakčamánu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Den norske kirke blir en sannere og helere kirke når samisk kirkeliv får utfolde seg i tråd med sine forutsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Norgga girku čájeha eambbo duohta ja ollislaš girku go sámi girkoeallin beassá doaibmat iežaset eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og kirkeliv kan tilføre kirken impulser til forståelse av tro og identitet og av sammenhengen mellom natur og livsanskuelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja girkoeallin sáhttá buktit girkui ođđa jurdagiid das movt sáhttá ipmiridit oskku ja identitehta ja maid das movt luonddu ja eallima áiccalmas ­vuohta gullet oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkemøtet er innforstått med at Den norske kirke har en særskilt forpliktelse overfor samene som urfolk i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin diehtá Norgga Girkus leat erenoamáš geatnegasvuohta sámiid ektui go sii leat álgoálbmot girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer blant annet et ansvar for å legge til rette for et gudstjeneste- og kirkeliv på samiske premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá earret eará dan ovddasvástádusa ahte lágidit ipmilbálvalusa- ja girkoeallima sámi eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av fornorskning og den urett som er begått mot samene, har Kirkemøtet påtatt seg et særlig ansvar for at samisk språk, tradisjoner og kirkeliv blir akseptert og gitt utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttima ja daid boasttuvuođaid dihte maid leat bargan sámiid vuostá lea Girkočoahkkin váldán badjelasas erenoamáš ovddasvástádusa vai sámegiella, sámi árbevierut ja girkoeallin dohkkehuvvoše ja vai dat oččosii ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare slik kan sår som uretten har forårsaket bli leget og forsoning bli skapt.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše fal dakko bokte sáhttá soabadit ja buoridit daid háviid maid vuoigatmeahttunvuohta lea dagahan.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkemøtet ba i 2006 (sak 07/06) om at Samisk kirkeråd i samarbeid med bispedømmerådene i Nord-Hålogaland, Sør-Hålogaland, Nidaros og Oslo utarbeider en plan for utviklingen av samisk kirkeliv, hvor nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk språk samt samisk kultur i sitt mangfold blir ivaretatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin bivddii 2006 (ášši 07/06) ahte Sámi girkoráđđi ovttasráđiid Davvi-Hålogalándda, Lulli-Hålogalándda, Nidarosa ja Oslo bismágottiiguin ráhkada plána das movt ovddidit sámi girko ­eallima gos davvisámegiella, julevsámegiella ja oarjelsámegiella ja maid girjás sámi kultuvra váldojuvvo vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En målsetting med planen er å gi menigheter, kirkelige medarbeidere og kirken som helhet konkret veiledning og hjelp i arbeidet med å styrke samisk kirkeliv lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dainna plánain lea addit searvegottiide, girkolaš mielbargiide ja girkui oppalaččat konkrehta bagadallama ja veahki nannet sámi girkoeallima báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkemøtet ber om at det i arbeidet med planen bl.a. legges vekt på å styrke samisk språk- og kulturkompetanse i de tre nordligste bispedømmerådene, at det utarbeides tiltak for å sikre at samisk ungdom rekrutteres til kirkelig utdanning, å bidra til at kunnskap om kirkens misjonshistorie i samiske områder, samisk religiøsitet, kultur og samfunnsliv blir styrket i aktuelle utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin bivdá plána ráhkadettiin ee. deattuhit sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođa nannema golmma davimus bismagottiin, ja doaibmabijuid ráhkadeami sihkkarastin dihte sámi nuoraid háhkat girkolaš ohppui, ja buot áigeguovdilis oahpuin máhtu nannema girku mišunhistorjjás sámi guovlluin, sámi oskkolašvuođas, kultuvrras ja servodateallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre legges det vekt på arbeidet med bibeloversettelse, salmer og liturgier intensiveres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhuvvo bargagoahtit eambbo biibbaljorgalemiin, sálmmaiguin ja liturgiijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringssituasjonen i Sis-Finnmárkku proavássuohkan / Indre Finnmark prosti skal spesielt gjennomtenkes i planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánas galgá erenoamážit jurddašuvvot Sis-Finnmárkku proavássuohkana rekruterendilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkemøtet ber om at planen fremmes som sak på Kirkemøtet i 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin bivdá plána galgat biddjojuvvot áššin 2008 Girkočoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.1.1 Samisk kirkeråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.1.1 Sámi girkoráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd for Den norske kirke er Kirkemøtets organ for samisk kirkeliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi Norgga Girkus lea Girkočoahkkima orgána sámi girkoeallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet ble opprettet i 1992 med det siktemål at samene skulle få større innflytelse over sin egen situasjon innenfor ulike områder av kirkelivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi ásahuvvui 1992:s dainna ulbmiliin ahte sámiin galgá leat eambbo dadjamuš iežaset dili badjel girkoeallima iešguđet surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med opprettelsen av Samisk kirkeråd har Den norske kirke fått et representativt organ som kan fremme og følge opp tiltak for samisk kirkeliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Sámi girkoráđi leat ásahan, de lea Norgga girkus ovddasteaddji orgána mii sáhttá ovddidit ja čuovvolit sámi girkoeallima doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkemøtet har vedtatt at samisk kirkeliv skal være et satsingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin lea mearridan ahte sámi girkoeallin galgá leat okta nannensuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De økonomiske midlene Kirkemøtet disponerer i denne sammenheng, blir kanalisert til og gjennom Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ruđat mat Girkočoahkkimis leat dan oktavuođas, galget fievrriduvvot Sámi girkoráđđái ja Sámi girkoráđi bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedoppgavene til Samisk kirkeråd er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđi váldobarggut leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å fremme, verne og samordne samisk kirkeliv i Den norske kirke,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddidit, gáhttet ja ovttastahttit sámi girkoeallima Norgga girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å ta stilling til saker som etter rådets oppfatning berører samisk kirkeliv og urfolk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buktit oaiviliiddis dakkár áššiide mat ráđi ipmárdusa mielde gusket sámi girkoeallimii ja álgoálbmogiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å stimulere til at samisk kirkeliv blir ivaretatt som en nødvendig og likeverdig del av Den norske kirke,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat dan ala ahte sámi girkoeallin váldojuvvošii vuhtii dárbbašlaš ja ovttadássásaš oassin Norgga girkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å fremme kjennskap til de særlige verdier samisk kirkeliv og den samisk kristne arv representerer for kirken som helhet, og bearbeide de spørsmål kirken møter i samisk kultur, tradisjon og historie,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>addit olbmuide dieđu dain erenoamáš árvvuin maid sámi girkoeallin ja sámi kristtalaš árbi addá girkui ollislaččat, ja bargat áššiiguin maiguin girku deaivvada sámi kultuvrras, árbevierus ja historjjás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å bidra til å styrke den samiske befolknings kultur og språk, og fremme kunnskap og engasjement om samenes stilling i Den norske kirke,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat dan ala ahte nannet sámi álbmoga kultuvrra ja giela ja ovddidit máhtu ja beroštumi sámiid sajádagas Norgga Girku siskkobealde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å holde kontakt med kirker med samiske menigheter i Norden og på Kola og å fremme tiltak og samordning av saker av felles samisk-kirkelig interesse,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doalahit oktavuođaid daiguin girkuiguin gos leat sámi searvegottit Davviriikkain ja Guoládagas ja ovddidit doaimmaid ja ovttastahttit dakkár áššiid mat leat oktasaš sámi-girkolaš áššit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å ivareta arbeidet med urfolksspørsmål på vegne av Den norske kirke i samarbeid med Mellomkirkelig råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váldit vuhtii álgoálbmotáššiid Norgga Girku bealis ja ovttasráđiid Gaskagirkolaš ráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.2 Bispedømmene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.2 Bismagottit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til kirkeloven § 23 er det bispedømmerådenes oppgave å ha oppmerksomheten vendt mot «alt som kan gjøres for å vekke og nære det kristelige liv i menighetene».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkolága § 23 mielde lea bismágotteráđiid bargu giddet fuomášumi «juohke áššái mii sáhttá boktit ja virkkosmahttit kristtalaš eallima searvegottiin».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre nordligste bispedømmene (Nord-Hålogaland, Sør-Hålogaland og Nidaros) og Oslo bispedømme er de områdene der det bor flest samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma davimus bismágotti (Davvi-Hålogalanda, Lulli-Hålogalanda ja Nidaros) ja Oslo bismágoddi leat guovllut gos orrot eanemus sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bispedømmene har derfor et særskilt ansvar for å vareta et levende samisk kirkeliv i sitt område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain bismágottiin lea danne erenoamáš ovddasvástádus fuolahit ealli sámi girkoeallima iežaset guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Hålogaland, Sør-Hålogaland og Nidaros bispedømmeråd har alle en samisk representant, henholdsvis nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Hålogalanda, Lulli-Hålogalanda ja Nidarosa bismágodderáđiin lea buohkain okta sámi áirras, okta davvisámi, okta julevsámi ja oarjelsámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre nordligste bispedømmerådene har etablert underutvalg for bispedømmerådene for å ivareta samisk kirkeliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma davimus bismagodderáđi leat vuođđudan juhkosiid mat galget bismagodderáđiid sámi girkoeallima fuolahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underutvalgene rapporterer til bispedømmerådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosat raportejit bismagodderáđđáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Hålogaland bispedømme har stiftskapellan for nordsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Hålogalándda bismágottis lea váldokapellána davvisámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nidaros bispedømmeråd har hel stilling for prest for sørsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nidaros bismágodderáđis lea olles virgi oarjelsámi báhppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Hålogaland bispedømmeråd har ingen prestestillinger for å ivareta samisk kirkeliv i lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli-Håloglándda bismágodderáđis eai leat báhppavirggit mat galget vuhtiiváldit sámi girkoeallima julevsámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre Finnmark prosti ble opprettet i 1990.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finnmárkku proavássuohkan ásahuvvui 1990:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen av Indre-Finnmark prosti bestående av prestegjeldene Karasjok, Kautokeino, Tana og Nesseby, og Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finmmárkku proavássuohkanii gullet báhpasuohkanat Kárášjohka, Guovdageaidnu, Deatnu ja Unjárga ja Porsáŋgu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette området er det eneste i landet der styrking av samisk kirkeliv har vært en av begrunnelsene for organiseringen i et eget prosti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áidna guovlu riikkas gos sámi girkoeallima nannen lea leamaš okta ákkain organiseret sierra proavássuoh ­kana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere år har det pågått et arbeid for å opprette en egen samisk menighet i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga jagi lea leamaš bargu ásahit sierra sámi searvegotti oarjelsámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sørsamiske befolkningen er spredt over et område som omfatter Nidaros bispedømme og deler av Sør-Hålogaland og Hamar bispedømmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarjelsámi álbmot orru bieđgguid dan guovllus masa gullá Nidarosa bismágoddi ja oasit Lulli-Hålogalándda ja Hámara bismágottit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et særskilt ansvar for å vareta sørsamisk kirkeliv er derfor lagt til Nidaros bispedømmeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bismágodderáđđi lea dál ohcan oažžut dohkkehuvvot ovtta geahččaleami mii lea ahte ásahit sierra sámi searvegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Utvalg for sørsamisk kirkeliv, Samisk kirkeråd og Kirkerådet har gitt sin tilslutning til at en slik menighet kan opprettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke oarjelsámi girkoeallima lávdegoddi, Sámi girkoráđđi ja Girkoráđđi leat miehtan ahte ásahuvvošii dakkár searvegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet er innstilt på å imøtekomme søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta áigu dohkkehit dan ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oslo bispedømmeråd har fire samiske gudstjenester årlig i Oslo, og i Bergen holdes det et par samiske gudstjenester i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo bismágodderáđđi lágida juohke jagi njeallje sámi ipmilbálvalusa Oslos, ja Bergenis dollet moadde sámi ipmilbálvalusa jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.3 Trosopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.3 Oskkuoahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosopplæringsreformen ble vedtatt av Stortinget i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oskkuoahpahusođastus mearriduvvui Stuoradikkis 2003:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å sikre at Den norske kirke har et tilbud om opplæring i egen tro til alle medlemmer fra til 18 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin das lea sihkkarastit ahte Norgga Girkus galgá leat dakkár fálaldat mas buot miellahtut gaskal ja 18 jagi ožžot oahpahusa iežaset oskkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosopplæringen skal stimulere til bygging av egen identitet og forståelse av egen kultur og tradisjon i et samfunn med kulturelt og livssynsmessig mangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oskkuoahpahus galgá movttiidahttit olbmuid hukset iežaset identitehta ja movttiidahttit olbmuid oažžut ipmárdusa iežas kultuvrras ja árbevierus dakkár servodagas mas lea girjái ­vuohta kultuvrralaččat ja gos eallinoainnut maid leat máŋggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reformen ble satt i gang i 2004, og den første fasen er en femårsperiode med prosjektbaserte forsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastus álggahuvvui 2004:s ja vuosttaš oassi lea viđajagát guhkkosaš áigodat gos leat geahčča-leamit mat leat prošeaktahámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De erfaringene som blir gjort i denne prosjektfasen, skal danne et grunnlag for et tilbud om systematisk trosopplæring til alle døpte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vásáhusat mat bohtet prošeaktaáigodagas galget leat vuođđun ráhkadit systemáhtalaš oskkuoahpahusa buoh ­kaide geat leat gásttašuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreutvikling av samisk trosopplæring er blant de prioriterte områdene i reformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oskkuoahpahusa viidáset ovdáneapmi lea ođastusa vuoruhuvvon surggiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant menighetene som driver trosopplæringsforsøk i prosjektperioden, er menighetene Karasjok, Kautokeino, Tana, Nesseby og Porsanger i Indre Finnmark prosti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin searvegottit doaimmahit oskkuoahpahus geahččalemiid prošeaktaáigodagas ja dat leat Kárášjohka, Guovdageaidnu, Deatnu, Unjárga ja Porsáŋgu Sis-Finnmárkku proavásgottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forsøket har som målsetting å etablere en trosopplæring som er forankret i samisk kristen tradisjon, og som uttrykkes på barnas morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami ulbmilin lea ásahit dakkár oskkuoah-pahusa mii lea vuođđuduvvon sámi kristtalaš árbevirrui ja mii lea mánáid eatnigillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i det sørsamiske området, i Nord-Rana, er det etablert forsøk med trosopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarjelsámi guovllus, Davvi-Ránus maid álggahuvvui geahččaleapmi oskkuoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olavsstipendet, som Kultur- og kirkedepartementet årlig tildeler en prest i Den norske kirke, ble for 2006 tildelt Tore Johnsen, som senere også har blitt valgt til leder av Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olavstipeanda, maid Kultur- ja girkodepartemeanta juohke jagi geige ovtta báhppii Norgga girkus, geigejuvvui 2006:s Tore Johnsenii, gii maŋŋil maid válljejuvvui Sámi girkoráđi jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av stipendperioden har han ferdigstilt et manus til den samiske katekismen Jordens barn, solens barn, vindens barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaáigodagas lea son ráhkadan giehtačállosa sámi katekismusii Máilmmi mánát, beaivváža mánát, biekka mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På nasjonalt nivå i kirken er etablering av nettsted for samisk trosopplæring et pilotprosjekt med store utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku nationála dásis lea ovddasmanniprošeaktan go ásahedje neahttabáikki sámi oskkuoahpahussii ja das leat stuora ovdánahttinvejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Materiell for aldersgruppen 6 – 18 år publiseres på nett på sørsamisk, lulesamisk, nordsamisk og norsk i tråd med trosopplæringsreformens intensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiealla sidjiide geat leat 6 – 18 jagi boarrásat, almmuhuvvojit neahtas oarjelsámegillii, julevsámegillii, davvisámegillii ja dárogillii ja dat lea ge oskkuoahpahusođastusa áigumuša mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.4 Gudstjenesteliv og diakoni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.4 Ipmilbálvalusat ja diakoniija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å legge til rette for at samiske tradisjoner og uttrykksformer kan spille en levende rolle i gudstjenestelivet, vil Den norske kirke samtidig kunne bidra til å styrke samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Girku láhčá dili nu ahte sámi árbevierut ja ovdanbuktimat maid leat ealas oassin ipmilbálvalusain, ja dan seammás lea dat mielde nanneme sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik bibeloversettelser og salmer tidligere har vært viktige for utviklingen av norsk, vil også samiske språkfellesskap kunne berikes av bibeloversettelser og ny dikting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu movt biibbaljorgaleamit ja sálmmat ovdal leat leamaš deaŧalaččat dárogiela ovdánahttimis, de besset dál čoagganeamit mat leat sámegillii atnit ávkin biibbaljorgalemiid ja ođđa diktema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt tilfang av tekster til kirkelig bruk gir også forutsetninger for å utvikle samisk som helligspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit ollu teavsttat girkolaš atnui ja dat addá maid vejolašvuođa ovddidit sámegiela bassigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig innen det lulesamiske og sørsamiske området er det behov for en styrking av samisk som språk i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julev- ja oarjelsámi guovlluin lea erenoamáš dárbu nannet sámegiela geavaheami girkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1993 ble ansvaret for å utarbeide liturgier på nordsamisk lagt til Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1993 addojuvvui Sámi girkoráđđái ovddasvástádussan ráhkadit liturgiijaid davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme tid initierte Nidaros bisedømme et arbeid med å utvikle ordninger for gudstjenesten på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áiggi bijai Nidarosa bismágoddi johtui barggu ráhkadit ipmilbálvalus ortnegiid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ble det også lagt vekt på et sørsamisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das maid deattuhuvvui oarjelsámi perspektiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2004 og 2005 gav Samisk kirkeråd økonomisk støtte til arbeidet med å utvikle liturgier på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2004:s ja 2005:s juolludii Sámi girkoráđđi ekonomalaš doarjaga julevsámegiel liturgiija ráhkadanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre nedsatte Samisk kirkeråd for perioden 2006 – 2007 et utvalg som arbeidet med gudstjenestefornyelse, der alle tre språkområdene er representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi lea nammadan lávdegotti 2006 – 2007 áigodahkii mii bargá ipmilbálvalusođastemiin sámegillii. Dan lávdegottis leat buot golbma sámi giellaguovllu ovddastuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I oktober 2005 ble Salbmagirji II, salmebok på nordsamisk, gitt ut på Verbum forlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánu 2005:s almmuhuvvui, davvisámegillii sálbmagirji, Sálbmagirji II, Verbum lágádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nordsamiske prøveliturgien Allameassu 99 har vært i bruk siden 1999.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámi geahččalanliturgiija Allameassu 99 lea leamaš anus 1999 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd er nå i sluttfasen med å tilrettelegge liturgiene fra 1978 til ny nordsamisk rettskriving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi lea dál geargame 1978 liturgiija heivehanbargguin davvisámegiela riektačállimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et svensk-norsk samarbeid førte til utgivelsen av salmeboken Julevsame Sálmmagirjje på lulesamisk i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa-Norgga ovttasbarggu mielddisbuvttii sálbmagirjji almmuheami 2005:s. Dat lei Julevsáme Sálmmagirjje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken er utgitt på Svensk Verbum Förlag, men arbeidet har siden 1994/1995 vært delfinansiert av Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea almmuhuvvon Ruoŧa Verbum lágádusas, muhto oasi dan barggus lea Sámi girkoráđđi ruhtadan 1994/1995 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved årsskiftet 2006 – 2007 forelå en høymesseliturgi på sørsamisk for første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006 – 2007 jahkemolsumis gárvánii vuosttaš geardde allameassoliturgiija oarjelsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke snakk om en oversettelse fra norsk, men tekster og melodier som er forankret i sørsamisk kultur og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dat leat jorgaluvvon dárogielas, muhto das leat teavsttat ja melodiijat mat leat vuođđuduvvon oarjelsámi kultuvrii ja árbevieruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det norske bibelselskap driver et løpende arbeid med å oversette Bibelen til samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga biibbalsearvi bargá jeavddalaččat jorgalit Biibbala sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deler av dette er et finsk-svensk-norsk samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi dien barggus lea suoma-ruoŧa-Norgga ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye testamentet er oversatt til nordsamisk (1998) og lulesamisk (2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa testa mean ­ta lea jorgaluvvon davvisámegillii (1998) ja oarjelsámegillii (2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeides nå med oversettelsen av Det gamle testamentet til nordsamisk og utvalgte nytestamentlige tekster til sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat bargame jorgalit Boares testameantta davvisámegillii ja muhtin vál ­ljejuvvon ođđatestameantta teavsttaid oarjelsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdommens kirkemøte er Den norske kirkes nasjonale organ for ungdomsarbeid og andre saker som berører ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid girkočoahkkin lea Norgga Girku nationála orgána nuoraidbargui ja eará áššiide mat gusket nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2000/2001 har samisk ungdom deltatt i Ungdommens kirkemøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2000/2001 rájes leat sámi nuorat leamaš mielde Nuoraid girkočoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd har også et eget ungdomsutvalg, som skal sikre at samisk ungdom blir varetatt i arbeidet med samisk gudstjenesteliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđis lea maid sierra nuoraidlávdegoddi mii galgá sihkkarastit ahte sámi nuorat váldojuvvojit vuhtii sámi ipmilbálvaluseallinbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i 2007 utgitt en håndbok for samisk diakoni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi diakoniijai lea 2007:s almmuhuvvon giehtagirji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17.5 Strategier og tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.5 Strategiijat ja doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I likhet med på andre områder (jf. kap. 5.2), er tilgangen på kvalifisert samiskspråklig arbeidskraft en utfordring i kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go maid eará surggiin ge (gč. kap. 5.2) de lea hástalussan gávdnat dohkkehuvvon sámegielat bargiid girkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd har hatt ulike tiltak for å fremme rekruttering av samer til kirkelig virksomhet og til kirkelige utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđis leat leamaš iešguđetlágan doaibmabijut vai sápmelaččat rekruterejuvvoše girkolaš doaimmaide ja girkolaš oahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det likevel som oftest slik at prester, kateketer og diakoner som tilsettes i kirkelige stillinger i samiske områder, ikke har samiskspråklig eller – kulturell bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat liikká dakkár báhpat, katekehtat ja diakonat geain ii leat sámi giella- ii ge kulturduogáš geat biddjojuvvojit girkolaš virggiide sámi guovl-luin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bøte noe på dette har Nord-Hålogland det siste året utviklet språkopplæring for prester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoridan dihte dien dili, de lea Davvi-Hålogalánda maŋimus jagi ásahan giellaoahpahusa báhpaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen må også ses i et større perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien hástalusa ferte maid geahččat stuorát perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for eksempel nødvendig å styrke rekrutteringsarbeidet rettet mot samisk ungdom også innenfor kirkelige utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte lea dárbu nannet rekrutterenbarggu sámi nuoraid ektui, maiddái girkolaš oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen av rekrutteringssituasjonen er at også innenfor forvaltningsområdet for samisk språk blir samer i stor grad betjent på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rekruterendili váikkuhus lea maid dat ahte maiddái sámegiela hálddašanguovlluin ožžot sápmelaččat eanaš oasi bálvalusain dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge sameloven § 3 – 6 har enhver rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet, det vil si åtte kommuner – Snåsa, Tysfjord, Kåfjord, Kautokeino, Karasjok, Porsanger, Nesseby og Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága § 3 – 6 mielde lea juohkehaččas riekti oažžut individuála girkolaš bálvalusaid sámegillii Norgga girku searvegottiin sámegiela hálddašanguovlluin, ja dat leat gávcci suohkana – Snoasa, Divttasvuotna, Gáivuotna, Guovda ­geaidnu Kárášjohka, Porsáŋgu, Unjárga ja Deatnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lavangen kommune i Troms har vedtatt at kommunen skal søke om innlemmelse i språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loabát suohkan Romssas lea mearridan ahte suohkan galgá ohcat beassat leat oassin sámegiela hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av forvaltningsområdet arbeider kirken for å styrke samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku bargá sámegiela nannemiin maiddái olggobealde hálddašanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til kirkefaglig kompetanse, er behovet for kompetanse i samisk språk og kultur nødvendig for de fleste kirkelige stillinger i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin girkofágalaš gelbbolašvuhtii, de lea dárbu sámi giella- ja kulturgelbbolašvuhtii eanaš girkolaš virggiin sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder alle nivåer i kirken, og dreier seg om for eksempel tolketjeneste, IT-løsninger, kursopplegg for tilsatte, og tospråklig skilting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet guoská buot dásiide girkus, ja dás lea sáhka ovdamearkka dihte dulkonbálvalusas, IT-čovdosiin, bargiid kurssain, ja guovttegielat galbbaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kommuner med mange samiskspråklige innbyggere har ordningen med kirketolk eksistert lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár suohkaniin gos leat ollu sámegielat ássit, lea girkodulkaortnet juo guhká leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid en utfordring også å få dekket behovet for kirketolker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid hástalussan gokčat girkodulkadárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgifter knyttet til tospråklighet dekkes innenfor virksomhetenes eksisterende budsjettrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golut mat leat guovttegielalašvuođa dihte gokčojuvvojit doaimma dálá bušeahttarámmaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkelig fellesråd har ansvar for å ivareta administrative og økonomiske oppgaver på vegne av sognene, utarbeide mål og planer for kirkelig virksomhet i kommunen, fremme arbeidet mellom menighetsrådene og ivareta soknenes interesse i forhold til kommunen, jf. Kirkeloven § 14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkolaš oktasašráđis lea ovddasvástádus fuolahit hálddahuslaš ja ekonomalaš bargguid báhpasuohkaniid ovddas, ja ráhkadit ubmiliid ja plánaid suohkana girkolaš doaimmaid várás, ovddidit barggu searvegotteráđiid gaskkas ja fuolahit báhpasuohkana beroštumiid suohkana ektui, gč. Girkolága § 14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkeloven § 15 sier hvilke områder kommunen har ansvar for å finansiere etter budsjettforlag fra kirkelig fellesråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoláhka § 15 dadjá makkár surggiid suohkanis lea ovddasvástádus ruhtadit girkolaš oktasašráđi evttohusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundskriv V-5 2002 / av 16. januar 2002 fra Kultur- og kirkedepartementet er en veiledning om forholdet mellom kommunen og kirken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeantta johtučálus V-5 2002 / ođđajagimánu 16. beaivvi 2002:s lea bagadus suohkana ja girku oktavuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her vises det til at intensjonen i kirkeloven er at ressursbehovet og prioriteringen av de kirkelige oppgavene, ikke minst innenfor diakoni, barne- og ungdomsarbeid, kirkemusikk mv. skal foregå lokalt, i et samarbeid mellom kirken og kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čujuhuvvo girkolága áigumuššii mii lea ahte ressursadárbu ja girkolaš doaimmaid vuoruheapmi, erenoamážit diakoniija dáfus, mánáid- ja nuoraidbargu, girkomusihkka jna. galgá dáhpáhuvvat báikkálaččat, ja girku ja suohkan galget ovttasbargat dain áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er områder som naturlig hører hjemme i budsjettdrøftingene mellom kirken og kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Die leat dakkár suorggit mat lunddolaččat gullet daidda bušeahttaságastallamiida mat leat girku ja suohkana gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innbefatter også utgifter knyttet til tospråklighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diesa gullet maid guovttegielatvuođa golut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningsbehovet for å sikre en forsvarlig kirkelig administrasjon vil variere etter lokale forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš dilli lea vuođđun dasa makkár dárbu lea juolludemiide go galgá sihkkarastit dohkálaš girkolaš hálddahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet er at kirken skal ha tilstrekkelig administrative ressurser slik at oppgavene kan ivaretas på forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus lea ahte girku galgá oažžut doarvái hálddahuslaš resurssaid vai sáhttá bargat iežas bargguid dohkálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det pågår arbeid for å etablere samisk menighet i sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea jođus bargu ásahit sámi searvegotti oarjelsámi guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartementet støtter dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeanta doarju dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
