<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">19.html_id=513070.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til søk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana sisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til toppnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana bajimus navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til lokalnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana báikkálaš navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.meld. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18 Media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18 Mediat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen mener at pressefrihet og godt fungerende medier er en avgjørende forutsetning for ytringsfrihet, rettssikkerhet og et levende demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus oaivvilda ahte preassafriddjavuohta ja bures doaibmi mediat leat mearrideaddji eaktun go galgá leat cealkinfriddjavuohta, riektesihkar ­vuohta ja ealli demokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lea maid sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens § 100 slår fast myndighetenes ansvar for å»... lægge Forholdene til Rette for en aaben og oplyst offentlig Samtale».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhka § 100 cealká eiseválddiin lea ovddasvástádus «láhčit dili nu ahte šattašii rabas ja bajásčuvgejuvvon almmolaš ságastallan».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret omfatter ikke minst å legge til rette for ytringsfrihet og demokratisk deltakelse for ulike minoritetsgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ovddasvástádussii maid gullá ii unnimusat ahte láhčit dili dainna lágiin vai iešguđet unnilogu ál-bmogiin lea cealkinfriddjavuohta ja demokráhtalaš oassálastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med dette er det satt opp som et hovedmål for regjeringens mediepolitikk å stimulere til mangfold og kvalitet i norske medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien mielde lea bidjan váldo mihttomearrin ráđđehusa politihkkii dat ahte oalgguhit girjáivuođa ja kvalitehta bisuheami Norgga mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å opprettholde en infrastruktur av medier som kan fungere som ytringskanaler og tilby mangfoldig og troverdig informasjon for alle grupper i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin das lea doalahit dakkár media infra ­stuktuvrra mii sáhttá doaibmat olbmuid cealkinkanálan ja ulbmilin lea maid fállat máŋggabealat ja jáhkehahtti dieđuid buot servodaga joavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18.1 Aviser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.1 Aviissat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske aviser har mottatt statlig driftstilskudd siden 1978.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi aviissat leat ožžon stáhta doaibmadoarjaga 1978 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1991 er tilskuddet tildelt over en egen post på Kultur- og kirkedepartementets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1991 rájes lea doarjja juolluduvvon sierra poastta bokte Kultur- ja girkodeparte ­meantta bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2007 omfattet tilskuddsordningen tre aviser, de samiskspråklige avisene áššu og Min áigi og den hovedsakelig norskspråklige avisen Ságat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 doarjjaortnegii gulle golbma aviissa, sámegielat aviissat áššu ja Min áigi ja Ságat aviisa mii eanemustá lea dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg mottok publikasjonen Nuorttanaste et øremerket tilskudd over samme budsjettpost.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oaččui Nuorttanáste bláđđi merkejuvvon doarjaga seamma bušeahttapoastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2005 har dessuten Lokalavisa Nordsalten mottatt et mindre tilskudd til produksjon av avissider på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 rájes lea maid báikkálaš aviisa Nordsalten ožžon unnibuš doarjaga buvttadit julevsámegillii siidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behandlingen av St. meld. nr. 33 (2001 – 2002) Tilleggsmelding til St. meld. nr. 55 (2000 – 2001) Om samepolitikken, gikk Stortinget bl.a. inn for at tilskuddet i noe større grad skal rettes inn mot de samiskspråklige avisene i ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go meannudedje Sd.dieđ. nr. 33 (2001 – 2002) Lassidieđáhusa Sd.dieđ. nr. 55:ii (2000 – 2001) Sámepolitihka birra, de Stuoradiggi dajai ee. ahte doarjja galgá eambbo addojuvvot sámegiel aviissaide dien ortnega vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et flertall i kommunalkomiteen presiserte likevel at en økning av tilskuddet til samiskspråklige aviser ikke må finansieres ved reduksjon i støtten til samiske aviser som skriver på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanlávdegotti eanetlohku deattuhii liikká ahte jus sámegiel aviissat galget oažžut eambbo doarjaga, de dat ii galgga ruhtaduvvot dainna lágiin ahte unniduvvo doarjja daidda sámi aviissaide mat čállet sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere ble 2/3 av tilskuddet tildelt i form av et grunntilskudd som var like stort for alle avisene i ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal juolluduvvui 2/3 oassi doarjagis vuođđodoarjjan mii lei ovttanáre buot dien ortnega aviissaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den resterende tredjedelen ble tildelt i form av et variabelt tilskudd som ble beregnet ut fra antall produserte sider med en høyere tilskuddssats for samisk tekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppa goalmmádasoassi juhkkojuvvui rievddadeaddji doarjjan mii rehkenastojuvvui dan mielde man ollu leat buvttadan siidduid ja sámi teavsttaide lei stuorát doarjjamearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av stortingsbehandlingen av St. meld. nr. 33 ble tilskuddsordningen endret med virkning for tilskuddsåret 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikki Sd.dieđ. nr. 33 meannudeami vuođul rievdaduvvui doarjjaortnet ja ođđa vuohki doaibmagođii 2005 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringen innebar at det variable tilskuddet ble forbeholdt produksjon av avissider på samisk og at avsetningen til variabelt tilskudd ble redusert fra 1/3 til 10 pst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus lei nu ahte rievddadeaddji doarjja doalahuvvui dušše sámegiel siidduid buvttadeapmái ja ahte rievddadeaddji doarjja mearri unniduvvui 1/3 sturrosaš meari rájes gitta 10 pst. rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det åpnet for tilskudd til produksjon av avissider på lulesamisk, begrenset oppad til 1 prosent av årets bevilgning på posten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bođii vejolašvuohta oažžut doarjaga buvttadit julevsámegiel siidduid, ja das lea bajimus rádji 1 proseanta dan jagáš juolludeamis dien postii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere om en tilsvarende tilskuddsordning kan etableres for produksjon av avissider på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat galgá go diekkár doarjjaortnega ásahit maid oarjelsámegiel siidduid buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen er kjent med at alle de tre samiske avisene arbeider med konkrete planer om å øke utgivelseshyppigheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus diehtá ahte buot golbma sámi aviissa barget dan ala ahte dávjjibut almmuhit aviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to samiskspråklige avisene, Min áigi og áššu, har slått seg sammen for å realisere planene om å etablere en samisk dagsavis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte sámegiel aviissa, Min áigi ja áššu leat searvan vai duohtan šattašii jurdda ásahit sámi beaivválaš aviissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første utgave av den nye avisen, kalt ávvir, var i salg 6. februar i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš almmuheapmi ođđa aviissas, ávviris, lei vuovdimassii guovvamánu 6. beaivvi dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I starten vil avisen komme ut tre dager i uka, men tilbudet vil etter hvert bli utvidet til fem utgivelser per uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álggus almmuhuvvo aviisa golmma geardde vahkus, muhto fálaldat viiddiduvvo dađistaga ja dalle almmuhišgohtet aviissa viđa gearddi vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ságat vil etter planen komme ut som dagsavis (dvs. med fem utgaver per uke) i løpet av året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságat galgá plána mielde almmuhuvvot juohke beaivvi (viđa gearddi vahkus) dán jagi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen mener at hovedvekten av tilskuddet fremdeles bør gå til avisproduksjon på samisk, og legger vekt på at det er mer kostnadskrevende å produsere aviser på samisk enn på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus oaivvilda eanaš oasi doarjagis ain galgat mannat sámegiel aviisabuvttadeapmái, ja deattuha ahte sámegiel aviissaid lea divrasit ráhkadit go dárogiel aviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innretningen av tilskuddet bør reflektere disse merkostnadene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnega sturrodat berre speadjalastit dieid lassigoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger også stor vekt på at aviser på samisk spiller en viktig rolle i bevaring og utvikling av de samiske språkene, bl.a. som læremiddel i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus maid deattuha hirbmadit ahte sámegiel aviissat leat deaŧalaččat sámegielaid seailluheamis ja ovdánahttimis ee. dego oahpponeavvun skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen er samtidig klar over at en relativt stor del av den samiske befolkningen ikke behersker samisk skriftspråk, og mener derfor at det er nødvendig å opprettholde muligheten for at også norskspråklige aviser rettet mot den samiske befolkningen kan motta tilskudd gjennom denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan seammás diehtá ráđđehus ahte oalle stuora oassi sámi álbmogis ii máhte sámegiela čállingiela, ja oaivvilda danne dárbbašlažžan doalahit dan vejolašvuođa ahte maiddái dárogiel aviissat jurddašuvvon dien oassái álbmogis besset oažžut doarjaga dan ortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene i det samiske avismønsteret har likevel gjort det nødvendig å gjennomgå den nærmere innretningen av pressestøtten til samiske aviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi aviisaminstara rievdadusat leat liikká dahkat dárbbašlažžan dárkileappot guorahallat sámi aviissaid preassadoarjaga hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et utkast til forskriftsendringer ble sendt på høring 12. februar, med frist for uttalelse 26. mars 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusrievdan evttohus sáddejuvvui gulaskuddamii guovvamánu 12. beaivvi, ja das lei vástidanáigemearri njukčamánu 26. beaivvi 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartementet vil endre forskriften med virkning for tildeling av tilskudd for 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeanta áigu rievdadit njuolggadusa das movt galgá juolludit doarjagiid 2008:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18.1.1 Forvaltning av tilskuddsordningen til samiske aviser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.1.1 Sámi aviissaid doarjjaortnega hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I likhet med de øvrige pressestøtteordningene forvaltes tilskuddet til samiske aviser per i dag av Medietilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu movt eará preassadoarjjaortnegiid ge, de hálddaša dál Mediabearráigeahčču doarjaga sámi aviissaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet om en eventuell overføring av forvaltningsansvaret til Sametinget er blitt reist ved flere anledninger, bl.a. i St.meld. nr. 33 (2001 – 2002) Tilleggsmelding til St.meld. nr. 55 (2000 – 2001) Om samepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgii lea boahtán ovdan áššin ahte galggašii go hálddašanovddasvástádusa sirdit Sámediggái, ee. Sd.dieđ. nr. 33 (2001 – 2002). Lassidieđáhus Sd.dieđ. nr. 55:žii (2000 – 2001) Sámepolitihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger til grunn at Sametinget må ha reell innflytelse på områder som er viktig for det samiske samfunn, i tråd med Soria Moria-erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus bidjá vuođđun ahte Sámedikkis ferte leat duohta váikkuheapmi dakkár surggiin mat leat deaŧalaččat sámi servodahkii Soria Moria-julggaštusas mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartementet har kontaktet Sametinget om spørsmålet om det er hensiktsmessig at Sametinget overtar forvaltningen av tilskudds ­ordningen til samiske aviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeanta lea váldán oktavuođa Sámedikkiin jearrat lea go ávkkálaš ahte Sámediggi váldá badjelasas sámi aviissaid doarjjaortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forutsetning må være at tilskuddsforvaltningen gir den nødvendige avstand og uavhengighet i forholdet mellom samiske politiske myndigheter og samisk presse, jf. Innst. S. nr. 110 (2002 – 2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta eaktun ferte leat dat ahte doarjjahálddašeami dihte liikká livččii dárbbašlaš gaska ja sorjjasmeahttunvuohta dan oktavuođas mii lea sámi politihkalaš eiseválddiid ja sámi preassa gaskkas, gč. árv. S. nr. 110 (2002 – 2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartementet legger til grunn at det per i dag ikke er grunnlag for å ta stilling til spørsmålet, og at forvaltningsansvaret inntil videre bør ligge i Medietilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeanta dadjá dál ii vuos leat vuođđu dadjat maide ge dien áššis, ja ahte danne galgá vuos hálddašanovddasvástádus leat Mediabearráigeahču vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18.2 Film</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.2 Filbma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske filmpolitikken skal bidra til å bevare og videreutvikle den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga filbmapolitihkka galgá veahkkin seailluhit ja ovddidit sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlig støtte til filmproduksjon er et viktig virkemiddel for å sikre at publikum får et godt tilbud av filmer på eget språk, forankret i egen kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta doarjja filmmaid buvttadeapmái lea deaŧalaš gaskaoapmin sihkkarastit olbmuide buori filbmafálaldagaid iežaset gillii mat leat vuođđuduvvon sin iežaset kulturvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder i like stor grad for samisk film som for norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet guoská seamma ollu sámi filmmaide go dáčča filmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å bidra til utvikling og produksjon av samisk film, er formidling av samisk film og innsatsen overfor barn og unge prioriterte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa ahte leat veahkkin ovddidit ja buvttadit sámi filmmaid, de leat maid vuoruhuvvon suorggit sámi filmmaid gaskkusteapmi ja mánáid ja nuoraid áššiid áŋgiruššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I St.meld. nr. 22 (2006 – 2007) Veiviseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd.dieđ. nr. 22:s (2006 – 2007) Ofelaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det norske filmløftet er det gjort nærmere rede for ulike samiske filmtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga filbmaloktema várás leat dárkileappot čielggadan iešguđet sámi filbmadoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlig støtte til filmproduksjon forvaltes i dag hovedsakelig av Norsk filmfond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál hálddaša Norgga filbmafoanda eanemusat stáhta doarjaga filbmabuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg gis det støtte fra regionale filmsenter og filmfond til utvikling og produksjon av kortfilm og dokumentarfilm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin juolluduvvo doarjja regiunála filbmaguovddážis ja filbmafoanddas ovddidit ja buvttadit oanehis filmmaid ja dokumentára filmmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordnorsk filmsenter har et særlig ansvar for støtte til samisk film, og det stilles krav om at det skal gis støtte til minst en samisk film årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Norgga fil ­bmaguovddážis lea erenoamáš ovddasvástádus sámi filmmaid doarjagiin, ja gáibádussan lea ahte galgá juolluduvvot doarjja unnimusat ovtta sámi filbmii juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger planer om å opprette et internasjonalt samisk filmsenter i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat hutkame ásahit riik ­kaidgaskasaš filbmaguovddáža Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ser positivt på opprettelsen av et slikt filmsenter, som vil kunne bidra til en ytterligere satsing på den samiske filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus atná positiivvalažžan dakkár filbma ­guovddáža ásaheami, mii veadjá leat ain eambbo nanneme sámi filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18.3 Kringkasting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.3 Sáttamediat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allmennkringkasterne NRK, TV 2, Kanal 24 og P 4 har programforpliktelser som pålegger dem å tilby programmer til den samiske befolkningen, enten på samisk eller med samisk innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš áibmomediain NRKas, TV 2:s, Kanal 24:s ja P4:s leat prográmmageatnegasvuođat mat dagahit sin fállat prográmmaid sámi álbmogii, juogo sámegillii dahje dakkáriid main lea sámi sisdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK er i en særstilling i forhold til de andre allmennkringkasterne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRKas lea erenoamáš sajádat buot áibmomediaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK har en lovfestet rett til å drive kringkasting, jf. kringkastingsloven § 2 – 1, og programvilkårene er nedfelt i selskapets vedtekter (se også kap. 19.4).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRKas lea lágaid bokte vuoigatvuohta bargat áibmomedian, gč. áibmomedialága § 2 – 1, ja prográmmaeavttut leat čállojuvvon fitnodaga njuolggadusaide (geahča maid kap. 19.4).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TV 2, Kanal 24 og P 4 er kommersielle allmennkringkastere og har konsesjon etter kringkastingsloven § 2 – 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV 2, Kanal 24 ja P 4 leat gávpeáibmomediat ja sis lea doaibmalohpi áibmomedialága § 2 – 1 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For disse er det nedfelt programvilkår i konsesjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda leat doai ­bmalohpái čallojuvvon prográmmaeavttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medietilsynet fører tilsyn med allmennkringkasternes etterlevelse av deres allmennkringkastingsoppdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediabearráigeahčču goziha ahte áibmomediat čuvvot njuolggadusaid go barget dábálašái-bmomediabargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medietilsynet lager en årlig allmennkringkastingsrapport, som evaluerer de enkelte kringkasternes allmennkringkasterregnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediabearráigeahčču ráhka-da jahkásaš dábálašáibmomediaraportta mii árv-voštallá ovttaskas áibmomediaid dábálašáibmomedia rehketdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til den årlige allmennkringkastingsrapporten fører Medietilsynet løpende tilsyn med kringkasternes etterlevelse av programforpliktelsene som er nedfelt i henholdsvis vedtekter (NRK) og konsesjonsdokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sáttamediaid jahkásaš raporttaide Mediabearráigeahčču goziha oktilaččat ollašuhttetgo sáttamediat prográmmageatnegasvuođaideaset mat leat mearriduvvon ee. NRKa njuolggadusaide ja konsešuvdnadokumeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medietilsynet har myndighet til å sanksjonere de kommersielle allmennkringkasterne ved brudd på programforpliktelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediabearráigeahčus lea váldi ráŋggáštit gávppálaččat doaibmi dábálašáibmomediaid jus eai čuovo prográmmageatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet er klageorgan for de vedtak Medietilsynet treffer på kringkastingsfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departe ­meanta lea váidinorgána daid mearrádusaid ektui maid Mediabearráigeahčču mearrida áibmomediasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder NRK, har ikke Medietilsynet formell sanksjonsmyndighet i forhold til tilsynet med allmennkringkastingsforpliktelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRKa ektui ii leat Mediabearráigeahčus formála ráŋggáštanváldi gozihit áibmomediageatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medietilsynet utarbeider imidlertid hvert år en rapport om NRKs virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediabearráigeahčču ráhkada juoh-ke jagi raportta NRKa doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med 2007 er oppfølging og utkvittering av Medietilsynets allmennkringkastingsrapport for NRK fast punkt på agendaen for NRKs generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007 rájes lea NRK váldočoahkkima áššelisttus bistevaš čuokkisin čuovvolit ja duođaštit Mediabearráigeahču áibmomediaraportta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble vedtatt i generalforsamling 15. juni 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearriduvvui váldo-čoahkkimis geassemánu 15. beaivvi 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18.4 Strategier og tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.4 Strategiijat ja doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskspråklige aviser spiller en viktig rolle i bevaring og utvikling av de samiske språkene, bl.a. som læremiddel i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel aviissain lea deaŧalaš rolla seailluhit ja ovddidit sámi gielaid, ee. oahpponeavvun skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er norskspråklige samiske aviser en viktig kilde til informasjon for samer som ikke behersker samisk skriftspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás leat dárogiel aviissat deaŧalaš diehtogáldun daidda sápmelaččaide geat eai máhte sámi čállingiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har økt tilskuddet til samiske aviser med 5 mill. kroner i 2008 til 18,9 mill. kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea lasihan doarjaga sámi aviissaide 5 milj. ruvnnos 18,9 milj. ruvdnui 2008:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen tar sikte på å øke bevilgningen ytterligere i statsbudsjettet for 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu juolludit vel eambbo jagi 2009 stáhtabušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettøkningen og endringene i det samiske avismønsteret har gjort det nødvendig å gjennomgå den nærmere innretningen av pressestøtten til samiske aviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttalasiheapmi ja sámi aviisaminstara rievdadusat leat dagahan dárbbašlažžan dárkileappot guorahallat sámi aviissaid preassadoarjaga hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og kirkedepartementet vil endre forskriften for tilskudd til samiske aviser med virkning for tildeling av tilskudd for 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja girkodepartemeanta áigu rievdadit njuolggadusa sámi aviissaid doarjaga hárrái ja rievdadus doaibmagoahtá 2008 doarjagiid juolludeami rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
