<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">4.html_id=446524.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ot.prp. nr. 25 (2006-2007)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Od.prp. nr. 25 (2006-2007)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om lov om reindrift (reindriftsloven)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolága birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 Reindriften i dag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 Dálá boazodoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.1 Utbredelse og arealgrunnlag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1 Viidodat ja areálavuođđu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge har reindriften sitt opphav hos den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga boazodoallu lea álo leamaš sámi ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom historien har reindrift vært utbredt over store deler av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjá mielde lea boazodoallu doaimmahuvvon oalle viidát riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag utøves samisk reindrift i det vesentligste i fjell- og utmarksområdene i Finnmark, Troms, Nordland og Nord-Trøndelag, samt i deler av Sør-Trøndelag, Møre og Romsdal (gjelder Trollheimen) og Hedmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea boazodoallu vuosttažettiin váriin ja duovdagiin Finnmárkkus, Romssas, Nordlánddas ja Davvi-Trøndelágas, ja osiin Lulli-Trøndelágas, Møre ja Romsdalas (Trollheimen) ja Hedmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Gudbrandsdal og Valdres utøves det reindrift i regi av bygdefolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Gudbrandsdálas ja Valdresis doaimmahit giliolbmot boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne reindriften krever tillatelse i henhold til reindriftsloven § 5 som har bestemmelser om utøvelse av reindrift utenfor de samiske reinbeiteområdene, og er organisert som andelslag (tamreinlag).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boazodoallu dárbbaša doaibmalobi boazodoallolága 5. § olis, gos leat mearrádusat boazodoalu birra olggobealde sámi boazodoalloguovllu, ja doaimmahuvvo boazosearvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg utøver Rendal Renselskap, i Rendalen, Engerdal og Trysil, en særegen driftsform basert på avskyting av privateide dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea vel Rendal Boazosearvi, Rendalen, Engerdal ja Trysil gielddain, mii doaimmaha erenoamáš doallovuogi, go čađahit priváhta bohccuid bivddu báhčima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt foregår det reindrift i nærmere 140 av landets kommuner, og på et areal som brutto utgjør om lag 40 % av landarealet i Norge eller ca. 140.000 km 2. Fra og med Finnmark til og med Sør-Trøndelag utgjør bruttoandelen rundt 80 % av landarealet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot lea Norggas boazodoallu goasii 140 gielddas, ja areálas mii dahká brutto birrasii 40 % Norgga eatnamiin dahje sullii 140 000 km 2. Finnmárkku rájes lulás oktan Lulli-Trøndelágain dahká brutto boazodoalloeanan birrasii 80 % eatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alt av arealet er tilgjengelig som reinbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii buot areála leat boazoguohtuneanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vann, impediment, dyrket mark og bebygde områder kommer til fradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhci, impedimeanta, gilvojuvvon eanan ja huksejuvvon guovllut gessojuvvojit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det anslås at nettoarealet utgjør ca. 90.000 km 2 eller i underkant av 30 % av Norges fastlandsareal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea rehkenaston ahte netto areála dahká sullii 90 000 km 2 dahje goasii 30 % Norgga nannámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig har norske reineiere disponert beiteområder i Sverige i henhold til konvensjon om reinbeite mellom Norge og Sverige av 9. februar 1972.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui leat Norgga boazodoallit beassan atnit guohtumiid Ruoŧa bealde Norgga ja Ruoŧa soahpamuša olis guovvamánu 9. beaivve 1972 boazoguohtumiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende har svenske reineiere disponert beiteområder i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammaládje leat Ruoŧa beale boazodoallit atnán Norgga beale guohtuneatnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne konvensjonen løp ut 30. april 2005, og det forhandles nå om ny reinbeitekonvensjon med Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát soahpamuš nogai cuoŋománu 30. beaivvi 2005, ja dál leat šiehtadallame ođđa boazoguohtunšiehtadusa Ruoŧain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vises for øvrig til Ot.prp. nr. 75 (2004-2005) og Innst. O. nr. 98 (2004-2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhuvvo muđui Od.prp. nr. 75 (2004 – 2005) ja Evtt. O. nr. 98 (2004 – 2005)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.2 Organisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2 Organiseren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske reindriften er administrativt delt inn i 6 reinbeiteområder, jf. reindriftsloven § 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoallu lea hálddahuslaččat juhkkojuvvon 6 boazodoalloguovlun, gč. boazodoallolága § 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er Øst-Finnmark, Vest-Finnmark, Troms, Nordland, Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag / Hedmark reinbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat Nuorta-Finnmárkku, Oarje-Finnmárkku, Romssa, Nordlándda, Davvi-Trøndelága ja Lulli-Trøndelága / Hedemárkku boazodoalloguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foregår også samisk reindrift i Trollheimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái sámi boazodoallu Trollheimenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette området ligger utenfor grensene for de øvrige reinbeiteområder, og reindriften her har sitt særlige rettsgrunnlag i form av avtaler med grunneierne og ekspropriasjonsvedtak, jf. lov av 21. desember 1984 nr. 101.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea eará sámi boazodoalloguovlluid olggobealde, ja boazodoalu erenoamáš riektevuođđun leat soahpamušat eananeaiggádiiguin ja bággolotnunmearrádusat, gč. lága juovlamánu 21. beaivvi 1984 nr. 101.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med inndeling i distrikter har sin opprinnelse fra slutten av 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoalloguovllut leat juhkkojuvvon orohahkan. Orohatjuohkin lea ásahuvvon juo loahpageahčen 1800-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utgangen av driftsåret 2005/06 var det totalt 82 reinbeitedistrikter, fordelt på 72 sommer- og helårsbeitedistrikter og 10 distrikter som brukes til vår- / høst- og vinterbeiter for norsk reindrift og / eller som områder for svensk reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallojagi 2005/2006 loahpas ledje oktiibuot 82 orohaga, 72 geasse- ja birrajagi orohaga ja 10 orohaga mat adnojuvvojit giđđa- / čakča- ja dálveguohtumin Norgga beale boazodollui ja/dahje guohtumin Ruoŧa boazodoalu várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor hvert distrikt utøves reindrift i en eller flere siidaer / drifts ­grupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke orohagas doaimmahit boazodoalu ovtta siiddas dahje eanet siiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidastrukturen kan variere noe mellom år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidavuogádat sáhttá rievddadit jagis jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har det totalt vært ca. 110 sommersiidaer og ca. 150 vintersiidaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid leat leamaš oktiibuot sullii 110 geassesiidda ja 150 dálvesiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidaene omfatter én eller flere driftsenheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaide gullet okta dahje eanet doalloovttadagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor hver driftsenhet er det som oftest flere reineiere med hvert sitt reinmerke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke doalloovttadagas leat dábálaččat máŋga boazoeaiggáda, geain buohkain lea sierra mearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var totalt 578 driftsenheter i næringen per 31. mars 2005, hvorav 9 enheter var registrert uten rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 31. beaivvi 2005 ledje oktiibuot 578 doalloovttadaga boazodoalus, main 9 ledje dakkár doalut main eai leat bohccot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I overkant av 2.850 personer er tilknyttet disse driftsenhetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjelaš 2.850 olbmo gullet doalloovttadagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedtyngden av den samiske reindriften finnes i Finnmark, med 417 driftsenheter og drøyt 2.100 personer per 31. mars 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas oassi sámi boazodoalus lea Finnmárkkus, gos leat 417 doalloovttadaga ja badjelaš 2.100 olbmo njukčamánu 31. beaivvi 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder nærmere detaljer om distrikter og driftsforhold i de enkelte reinbeiteområder, vises til utvalgets fremstilling under punkt 3.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohagaid ja iešguđet boazodoalloguovlluid doallodilálašvuođaid hárrái čujuhit kapihttalii 3.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.3 Reindriftens naturgrunnlag og ytre påvirkningsfaktorer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.3 Boazodoalu luondduvuođus ja olgguldas váikkuhanbealit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften foregår i et arktisk produksjonssystem der man utnytter reinens tilpasning til den nordlige taigaen og tundraen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu doaimmahuvvo arktalaš buvttadanvuogádagas gos ávkkástallá bohcco heivehannávccaid davviguovllu duoddariidda ja taiga-eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen er fysiologisk og atferdsmessig tilpasset sitt naturmiljø, både gjennom rask vekst gjennom en kort og intens sommersesong, og ved redusert aktivitetsnivå og energitap gjennom vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea fysiologiija ja dábiid heivehan iežas luonddubirrasii, sihke dan bokte ahte jođánit šaddá ja ovdána oanehis geassebottas, ja go dálvvi áigge unnida doaibmadási ja energiijagolaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utøverne nytter også reinens tilpasninger gjennom sesongvise flyttinger av reinflokkene mellom ulike beiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit ávkkástallet bohcco heiveheami dan bokte ahte johtaladdet bohccuiguin iešguđet áigodatguohtumiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinens naturlige forflytting og den nomadiske driftsformen er selve bærebjelken for en optimal produksjon i disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohcco lunddolaš johtaleapmi ja nomádalaš doallovuohki lea dáid guovlluid buoremus ávkkástallanvuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark skjer dette gjennom flytting fra karrige og snøfattige vinterbeiter i innlandet til frodige og fuktige sommerbeiter langs kysten og på øyene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat dálveguohtuneatnamat siseatnamis goikásat ja šattoheamit ja doppe lea unnán muohta, go fas geasseguohtumat mearragáttiin ja sulluin leat buorit ja šattolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre deler av landet er det andre og til dels motsatte flyttemønstre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará guovlluin riikkas leat eará johtinvuogit ja muhtun sajiin juste nuppeguvlui go Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.4 Produksjon og tap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.4 Buvttadeapmi ja massin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen reindriftsnæringen er det til dels store forskjeller i produktiviteten, både mellom år og mellom de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus leat oalle stuora erohusat produktivitehta (buvttadeami) hárrái, sihke iešguđet guovlluid gaskka ja jagis jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellene går på kalvetilgang, slaktevekter, slaktekvantum og tap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erohusat leat sihke miessešattu, njuovvandeattuid, njuovvanhivvodagaid ja massimiid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har produktiviteten for landet som helhet vært god og økende med lite tap, god kalvetilgang og stort slakteuttak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid lea riikka buvttadeapmi ollislaččat leamaš buorre ja ovdáneaddji, ja leat leamaš unnán massimat, buorre miessešaddu ja ollu njuovvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen områder sliter imidlertid næringen med økende tap og synkende produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin rahčá datte ealáhus lassáneaddji massimiid ja unnon produkšuvnna geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utgangen av driftsåret 2004/05 var det i næringen totalt registrert ca. 232.000 rein i vårflokk (før kalving), hvor over 70 % var hjemmehørende i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmajagi 2004/2005 loahpas ledje ealáhusas dieđihuvvon sullii 232.000 bohcco giđđaealus (ovdal guotteha), main badjel 70 % gullá Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av driftsåret 2004/05 ble det merket nesten 122.000 kalver, som tilsvarer 80 % av simleflokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmajagis 2004/2005 merkejuvvojede goasii 122.000 miesi, mii dahká 80 % njiŋŋelaslogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne oppga at ca. 18.000 av de merkede kalvene (ca. 15 % og ca. 20.000 voksne dyr (ca. 9 % gikk tapt i løpet av driftsåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baozodoallit dieđihedje ahte sullii 18.000 merkejuvvon misiin (sullii 15 % ja sullii 20.000 rávisbohcco (sullii 9 % jávke doaibmajagi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredet rovvilt ble oppgitt som årsak til nesten 90 % av kalvetapet og ca. 70 % av tapet av voksne dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfáidahttojuvvon boraspiret dieđihuvvojedje sivalažžan goasii 90 % miessejávkamii ja sullii 70 % rávisbohccuid jávkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne leverte totalt ca. 88.000 dyr til slakteri (2.107 tonn i slaktekvantum).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu doalvvui sullii 88.000 bohcco njuovahahkii (2.107 tonna njuovvandeaddu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer i gjennomsnitt en totalproduksjon på 9,0 kg per rein i vårflokk, og 14,4 kg per km 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vástida gaskamearálaččat buvttadeapmái mii lea 9,0 kilo juohke bohcco nammii giđđaealus, ja 14,4 kg juohke km 2 nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.5 Reintall og beitegrunnlag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.5 Boazolohku ja guohtunresurssat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I enkelte områder har reintallet historisk sett variert i betydelig grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin lea boazolohku áiggiid mielde rievddadan oalle sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse svingningene skyldes et kompleks av faktorer av naturmessig og i noen grad av samfunnsmessig art. I klimatisk gunstige år har det i enkelte områder vært tradisjon hos reindriftsutøverne for å bygge opp flokkene sine slik at de bedre skal kunne motstå tap i harde og vanskelige vintrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievddadallamiid sivvan leat sihke luonddu dilálašvuođat ja muhtun muddui maiddái servodatdilálašvuođat. Jagiid go leat buorit dálkkádagat, de lávejit muhtun guovlluid boazodoallit cegget ealuid vai buorebut birgejit massimiid vuostá boahtteáiggi garra ja goavvi dálvviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har bidratt til at også de naturlige tapene har toppet seg i klimatisk ugunstige år slik at reintallet over tid har fluktuert betydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dagahan ahte maiddái lunddolaš massimat leat lassánan goavvedálvviid, ja nu lea boazolohku rievddadan sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre områder har reintallet vært holdt relativt lavt og stabilt, noe som til dels har bidratt til forskjeller i reintall mellom de ulike reinbeiteområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará guovlluin lea boazolohku dássedit leamaš unni, mii lea okta deaŧalaš sivvan dasa go guovlluid gaskka leat nu stuora erohusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturlige forskjeller i beitegrunnlaget bidrar også til forskjeller i både reintall og produksjon mellom de ulike reindriftsområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš erohusat guohtundilálašvuođaid hárrái dahket maiddái erohusaid iešguđet boazodoalloguovlluid boazologu ja buvttadeami gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark økte reintallet sterkt fra siste halvdel av 1970-tallet og fram til 1989 da det registrerte reintallet nådde et historisk maksimum på ca. 200.000 dyr i vårflokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus lassánii boazolohku 1970 gaskkamutto rájes 1989 rádjái, goas dieđihuvvon boazolohku lei buot alimus dásis, 200.000 bohcco giđđaealus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden fram til 2000/01 ble dette tallet nesten halvert (ca. 109.000).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmajagi 2000/2001 rádjái unnui dát lohku goasii beliin (sullii 109.000 rádjái).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2000/01 har reintallet i Finnmark igjen økt (ca. 168.000 per 31. mars 2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmajagi 2000/2001 lea Finnmárkkus fas lassánan boazolohku (sullii 168.000 njukčamánu 31. beaivvi 2005).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen er å søke å holde reintallet relativt stabilt på et langsiktig, økologisk forsvarlig nivå for å sikre en god tilpasning til ressursgrunnlaget, og en produktiv reinflokk som kan gi en økonomisk forutsigbar drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea doalahit boazologu dássedin, guhkes áiggi ekologalaš dásis, sihkkarastin dihte buori heiveheami resursavuđđui, ja produktiiva ealuid mat sáhttet addit vuorddehahtti ekonomalaš bohtosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parallelt med reintallsøkningen på 1970- og 1980-tallet, men også videre utover 1990-tallet, ble det dokumentert en sterk reduksjon i lavbeitene i Finnmark, og da særlig på vår- og høstbeitene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohtalaga boazologu lassánemiin 1970- ja 1980-logus, muhto maiddái 1990 mielde, duođaštuvvui ahte Finnmárkkus hedjonedje jeageleatnamat, ja erenoamážit giđđa- ja čakčaguohtumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en utbredt oppfatning at lav er sensitiv for tråkk og hard beiting, og har sen gjenvekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš áddejupmi ahte jeagil lea hearki duolbmumiid ja garra guohtuma vuostá, ja lea njoahci šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpige resultater fra de siste undersøkelsene på Finnmarksvidda viser at i områder med høy beitebelastning er lavbeitene fortsatt slitt, mens i områder med relativt lavere reintetthet har lavbeitene tatt seg opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš bohtosat maŋemus iskkademiin Finnmárkkuduoddaris čájehit ahte guovlluin gos guođohuvvo ollu leat jeageleatnamat ain heajut, muhto guovlluin gos ii leat nu ollu boazu, lea jeagelšaddu buorránan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den raske gjenveksten av lav i sistnevnte områder, skyldes at det i de siste årene har vært mye nedbør om sommeren, noe som generelt gir økende vekstrate på reinlav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea jeagil šaddagoahtán bures danne go leat leamaš njuoska geasit, mii lea hui buorre jeagelšaddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.6 Klimaendringer, rovdyr og areal ­situasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.6 Dálkkádatrievdamat, boraspiret ja areáladilálašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften drives på naturens premisser og er generelt sårbar i forhold til ytre påvirkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu doaimmahuvvo luonddu eavttuid vuolis ja lea hearki olgguldas váikkuhusaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter både naturlige påvirkningsfaktorer som klima og rovdyr, men også menneskelige faktorer som arealinngrep og forstyrrende aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat sihke lunddolaš áššit nugo dálkkádagat ja boraspiret, muhto maiddái olmmošlaš doaimmat nugo sisabahkkemat ja muosehuhtti doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt kan en si at klima ­endringer vil kunne få betydning for tilgang, kvalitet og kvantitet av beite, men også for blant annet område ­bruk flytteveier og flyttetidspunkter, kalvingsland og insektstress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat sáhttá lohkat ahte dálkkádatrievdamat bohtet váikkuhit guohtumiidda beassama, daid kvalitehta ja viidodaga, muhto maiddái guovlluid geavaheami, johtingeainnuid, johttánáiggiid, guottetbáikkiid ja divregivssi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor ­vidt endringene er mest positive eller mest negative for reindriften, vil variere mellom områder, avhengig av regionale og lokale forhold, samt når og hvordan området brukes av reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man muddui rievdamat leat buorrin dahje vahágin boazodollui, rievddada guovllus guvlui, guovlulaš ja báikkálaš diliid mielde, ja dan ektui goas ja movt boazodoallu geavaha guovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen ­hengene er komp ­lekse og vil være vanskelige å forutsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođat leat máŋggabealagat ja váikkuhusaid sáhttá leat váttis einnostit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et føre-var-perspektiv vil det derfor være viktig å sikre både en bærekraftig ressurstilpasning og et best mulig arealgrunnlag, som kan gi næringen den nødvendige robusthet og fleksi ­bilitet til å tilpasse seg klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdagihtii várrogasvuođaprinsihpa vuođul sáhttá leat deaŧalaš sihkkarastit sihke guoddevaš resursaheiveheami ja buoremus vejolaš areálavuođu, mii sáhttá addit ealáhussii dárbbašlaš nanusvuođa ja vejolašvuođaid heivehit iežas dálkkádatrievdamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vekslende forekomster av rovdyr har stort sett alltid utgjort en del av det ytre miljøet som påvirker reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu guovdu leat álo leamaš iešguđet meari boraspiret, mat leat láhkáseaset váikkuhan boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sin helårs utnyttelse av fjell- og utmarksområder har reindriftsnæringen vært vant til å forholde seg til rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boazu lea birrajagi meahcceguohtumiin, de lea baozodoallu hárjánan boraspiriide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de seinere årene har imidlertid rovdyrtapene i mange områder ligget på et fra næringen sett uakseptabelt høyt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid leat boraspirevahágat datte leamaš nu stuorrát ahte dat boazodoalu čalmmiiguin leat gierdameahttumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor utfordring for næring og ansvarlige myndigheter å finne løsninger som reduserer rovdyrtapene, og som sikrer en opprettholdelse av den tradisjonelle nomadiske reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodollui ja eiseválddiide lea hástalussan gávdnat čovdosiid mat unnidit boraspirevahágiid, ja mat sihkkarastet árbevirolaš nomádalaš boazodoalu boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet vei- og vassdragsutbygging, Forsvarets virksomhet, hyttebygging, nydyrking, jakt- og friluftsinteresser og de senere årenes omfattende planer for vindkraftutbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoguohtuneatnamat šaddet vásihit dađistaga eanet deattu eará eanangeavaheddjiid geažil. Ovdamearkan dasa leat geaidno- ja čázádathuksemat, Suodjalusa doaibma, bartahuksen, ođđa eatnamiid gilvin, bivdo- ja astoáiggedoaimmat ja maŋemus jagiid lassánan bieggamillohuksenáigumušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt kommersialisering i ly av allemannsretten skaper også utfordringer for reindriften, idet slike aktiviteter fort kan få et omfang og skje i tidsrom som kan være til stor skade og ulempe for reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan dienashommát almmolaš buohkaidrievtti olis leat maiddái ásahan hástalusaid boazodollui, go diekkár doaimmat sáhttet šaddat nu viidát ja dáhpáhuvvat áiggiid goas sáhttet leat stuora vahágin boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter omstendighetene kan et lite inngrep ødelegge hele årssyklusen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto dilálašvuođain sáhttá unna sisabahkkemaš billistit olles jahkodatvuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdet til annen utnyttelse av utmarksarealer blir derfor lett konfliktfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte sáhttá eará meahccegeavaheapmi álkit šaddet riidduáššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsrettens geografiske utstrekning er et tema som særlig har stått sentralt i Sør-Trøndelag / Hedmark reinbeiteområde de senere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallorievtti geográfalaš viidodat lea leamaš guovddážis erenoamážit Lulli-Trøndelága / Hedemárkku boazodoalloguovllus maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppmerksomheten har i vesentlig grad sin bakgrunn i Høyesteretts avgjørelse i Korssjøfjellsaken, Rt. 1988 s. 1217.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážin lea vuosttažettiin Alimusrievtti duopmu Korsjøfjell-áššis, Rt. 1988 s. 1217.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne saken kom Høyesterett fram til at det på et nærmere angitt område innenfor forvaltningsgrensene ikke var etablert reindriftsrett gjennom alders tids bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áššis lea Alimusriekti gávnnahan ahte dihto mearriduvvon guovllus boazodoalloguovllu siskkobealde ii leat ásahuvvon boazodoalloriekti dološ áiggi geavaheami rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til denne dommen hadde det fra næringens og forvaltningens side vært lagt til grunn at det forelå en rett til å utøve reindrift innenfor reinbeiteområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dán duomu ledje boazodoallu ja hálddahus rehkenastán ahte boazodoalloguovllu rájiid siskkobealde lea riekti doaimmahit boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I St.meld. nr. 28 (1991-1992) En bærekraftig reindrift ble dette forholdet viet betydelig oppmerksomhet, og det ble foreslått endringer i reindriftsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. nr. 28 (1991 – 1992) Nana bissovaš boazodoallu anii dán hui guovddážin, ja boazodoalloláhka árvaluvvui rievdaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å løse spørsmålet om reindriftsrettens geografiske utstrekning, ble reindriftsloven § 2 endret i 1996 slik at det i loven gis direkte uttrykk for at de utmarksstrekninger som inngår i reinbeiteområdene er å anse som lovlig reindriftsareal med mindre annet følger av særlige rettsforhold, se for øvrig merknader til § 4 i kapittel 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoavdin dihte čuolmma boazodoallorievtti geográfalaš viidodaga birra, de rievdaduvvui boazodoallolága 2. § 1996:s nu ahte lágas daddjo njuolga ahte meahcceguovllut boazodoalloguovllu siskkobealde adnojuvvojit lobálaš boazoguohtuneanamin, jus eará ii čuvoš erenoamáš riektedilálašvuođain, geahča muđui mearkkašumiid 4. paragráfii 10. kapihttalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble reindriftslovens ekspropriasjonshjemmel endret slik at staten er gitt adgang til å ekspropriere rett til reindrift for eventuelle arealer innenfor de samiske reinbeiteområdene hvor domstolene har kommet til at rett til reindrift ikke foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin rievdaduvvui boazodoallolága bággolotnunváldi nu ahte stáhta oaččui vejolašvuođa bággolotnut boazodollui vuoigatvuođaid sámi boazodoalloguovlluid siskkobealde, gos duopmostuolut leat gávnnahan ahte ii leat boazodoallovuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyesteretts avsa 24. oktober 1997 dom i Aursundensaken, Rt. 1997 side 1608.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alimusriekti celkkii golggotmánu 24. beaivvi 1997 duomu Aursunden-áššis, Rt. 1997 s. 1608.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyesterett kom til at det på et område innenfor forvaltningsgrensene for det samiske reinbeiteområde ikke var etablert reindriftsrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alimusriekti gávnnahii ahte vissis guovllus sámi boazodoalloguovllu siskkobealde ii leat ásahuvvon boazodoalloriekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riast Hylling og Femunden reinbeitedistrikter har siden fremmet søknader om ekspropriasjon av beiterett for rein i de områder som er omfattet av henholdsvis Høyesteretts avgjørelse i Aursundensaken og i Korssjøfjellsaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riast Hylling ja Femunden orohagat leat dan rájes ovddidan ohcamiid bággolotnut guohtunvuoigatvuođa guovlluin maidda Alimusrievtti duomut Aursunden- ja Korssjøfjell-áššiin gusket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en oppfølging av ekspropriasjonssøknadene, har Landbruks- og matdepartementet oppnevnt et bredt sammensatt forhandlingsutvalg som forhandler med de berørte grunneierne om reinbeiteavtaler i de aktuelle områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággolotnunohcamiid olis lea Eanandoallo- ja borramušdepartemeanta nammadan govda šiehtadallanlávdegotti šiehtadallat boazoguohtunsoahpamušaid guoskevaš eananeaiggádiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktemålet er å komme frem til balanserte forhandlingsløsninger der det parallelt holdes tett kontakt med reindriften og de berørte kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea oažžut áigái dássedis šiehtadallančovdosiid main buohtalasat doallá lagas oktavuođa boazodoaluin ja guoskevaš suohkaniiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.7 Reindriften som kulturbærer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.7 Boazodoallu kulturguoddin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reindrift er på mange måter en livsform basert på sterke kulturelle elementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoallu lea máŋgga dáfus eallinvuohki nana kultuvrra vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften er en viktig bærer av samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea deaŧalaš sámi kulturguoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, bruk av tradisjonelle beiteområder og reinmerker, duodji (husflid) og kunsthåndverk er i denne sammenheng viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella, árbevirolaš guohtunguovlluid ávkkástallan, boazomearkkat, duodji ja dáiddaduodji leat deaŧalaččat dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder familiemessige og andre sosiale relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma leat sohkaoktavuođat ja eará sosiála čanastagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr ikke at reindriften ikke tar inn over seg skiftninger i tiden eller er upåvirket av den generelle samfunnsmessige utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát liikká ii mearkkaš ahte boazodoallu ii váldde badjelasás áiggi rievdamiid dahje ahte servodatrievdamat muđui eai váikkut boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den klare og bevisste forankring i kulturelle verdier bidrar til å gjøre reindriften som næring og livsform slitesterk i sin kjerne, og motstandskraftig i forhold til påvirkninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto čielga ja nanu vuođustus kultuvrralaš árvvuide lea mielde nanosmahttime boazodoalu ealáhussan ja eallinvuohkin, ja dahkame dan gievran olgguldas váikkuhusaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig element i denne sammenhengen er den tidligere nevnte siidaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea siida hui deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
