<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">73-millioner-til-samhandling-landet-rundt.html_id=609319.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 23.06.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 16.07.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>73 millioner til samhandling landet rundt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>73 miljovnna juolluduvvo ovttasdoaibmamii miehtá riikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>111 prosjekter over hele landet får totalt 73 millioner kroner til samhandling i helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>111 prošeavtta olles riikkkas ožžot oktiibuot 73 miljovnna dearvvašvuođa ovttasdoaibmamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>66,7 millioner kroner blir fordelt nå, resten senere i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>66,7 miljovnna juolluduvvo dál, ja reastaruhta fas maŋŋelis dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for at det satses på samhandling landet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hui ilus go ovttasdoaibman dál vuoruhuvvo miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kommer pasientene til gode, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen og kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá ávkin divššohasaide, lohká dearvvašvuođa ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen ja gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen etablerte i år en tilskuddsordning der kommuner kunne søke støtte til utbygging av lokalmedisinske sentre og samarbeid om helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi álggahii ráđđehus doarjjaortnega mas gielddat sáhttet ohcat doarjagiid hukset báikkálaš medisiinnalaš guovddážiid ja ovdánahttit dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har satt av totalt 73 millioner kroner til samhandlingsprosjekter landet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea várren oktiibuot 73 miljovnna riikkaviidosaš ovttasdoaibmanprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>66,7 millioner kroner blir fordelt nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>66,7 miljovnna juolluduvvo dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten blir fordelt senere i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reastaruhta juolluduvvo maŋŋelis dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>111 prosjekter fra nord til sør får nå støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>111 prošeavtta davvin gitta máttás ožžot dál doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 300 kommuner er involvert – også på tvers av fylkesgrenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 gieldda leat dás mielde – maiddái fylkkarasttideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen har vakt stort engasjement, og det har kommet inn mange søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui stuora beroštupmi dán doarjjaortnegii, ja ollu ohcamušat leat juo boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette viser med all tydelighet at interessen for samhandlingsreformen er stor, og at mange ser at den både er nødvendig og riktig, sier Strøm-Erichsen og Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát čájeha hui čielgasit ahte ovttasdoaibmanođastussii lea stuora beroštupmi, ja ahte arvat ollugat oaivvildit ahte dat lea sihke riekta ja dárbbašlaš, dadjá Strøm-Erichsen ja Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samhandlingsreformen skal bidra til at helsevesenet kan møte den store og gledelige økningen i levetiden i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasdoaibmanođastus galgá veahkehit dearvvašvuođasuorggi dustet hástalusaid mat šaddet go olbmot dán áiggi ellet guhkit go ovdal Norggas, mii iešalddis lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en langt eldre befolkning vil helsevesenet vårt settes på helt nye prøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go vuorasolbmot lassánit sakka, de dát mielddisbuktá ođđa čuolmmaid ja hástalusaid dearvvašvuođabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi kan sikre et godt helsevesen for alle om vi skaper et helsevesen som forebygger sykdom, oppdager sykdom og dermed bidrar til at færre må legges inn på sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii sáhttit sihkkarastit nanu dearvvašvuođabálvalusa buohkaide jos mis leat bálvalusat mat eastadit buozalmasvuođaid, mat fuomášit dávddaid, ja nu váikkuhit ahte olbmot hárvvibut šaddet buohccevissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse midlene er starten på denne satsingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna ruhtaortnegiin mii álggahat ovttasdoaibman doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal forsterkes år for år og underbygges av juridiske og organisatoriske endringer for forbedringer av helsevesenet, sier helse- og omsorgsministeren og kommunal- og regionalministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat galget lassánit jagis jahkái ja dát lea duođaštussan ja boađus dearvvašvuođasuorggi juridihkalaš- ja organisašuvdnarievdadus buoridanbarggus, dadjaba dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar ja gielda- ja guovloministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strøm-Erichsen og Navarsete slår fast at samhandlingsreformen både er en tillitserklæring og en utfordring til kommune-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strøm-Erichsen ja Navarsete deattuheaba ahte ovttasdoaibmanođastus lea sihke luohttámuš duođaštus ja hástalus Norgga gielddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er gledelig å se at kommunene tar utfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea illudahtti vásihit ahte gielddat váldet vuostá dáid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er sikre på at de også kommer til å vise seg tilliten verdig, sier de to statsrådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat viisásat ahte gielddat millosit čájehit ahte sii ánssášit dán luohttámuša, lohkaba dát guokte stáhtaráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
