<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">afghanistan---grunn-til-forsiktig-optimi_id_711660.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Afghanistan - Grunn til forsiktig optimisme - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Afganistana – Vuođđu oaidnit dili veaháš čuovgadin Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Suodjalusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea eanet go logi jagi gollan dan rájes go vuosttaš norgga soalddáhat álge iežaset barggu Afganistanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu Afganistanas ii leat moktege nohkan, muhto mii leat dál joavdan ođđa muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dál hui vuogas áigemuddu smiehtadit maid mii leat olahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå mer enn ti år siden de første norske soldatene startet sitt oppdrag i Afghanistan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea eanet go logi jagi gollan dan rájes go vuosttaš norgga soalddáhat álge iežaset barggu Afganistanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppdraget i Afghanistan er på ingen måte over, men vi er inne i en ny fase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu Afganistanas ii leat moktege nohkan, muhto mii leat dál joavdan ođđa muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er derfor et godt tidspunkt for refleksjoner om hva som er oppnådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dál hui vuogas áigemuddu smiehtadit maid mii leat olahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det militære oppdraget i Afghanistan kan, litt forenklet, deles inn i to hovedfaser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Militeara barggu Afganistanas, sáhttá veaháš ovttageardánit, juohkit guovtti váldomuddui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1) Ta makten fra Taliban og deres terroristnettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1) Váldit fámu eret Talibanas ja sin terroristafierpmádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2) Ivareta sikkerheten i Afghanistan og bistå afghanerne med å bygge opp sine egne sikkerhetsstyrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2) Áimmahuššat Afganistanas sihkarvuođa ja veahkehit afganeriid cegget iežaset sihkarvuođajoavkkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De internasjonale styrkene gjennomførte første fase relativt raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš joavkkut čađahedje vuosttaš muttu oalle jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taliban-styret ble nedkjempet og terroristorganisasjoner som Al Qaida fikk redusert spillerom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taliban-stivra vuoittahalai ja terroristaorganisašuvnnain nugo Al Qaidas unnui doaibmanvejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fase to har vist seg å være mer komplisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi muddu gal lea čájehuvvon leat eambbo váttisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skyldes at man i større grad har kjempet mot en «usynlig fiendeš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea daningo dalle leat eambbo soahtan " oaidnemeahttun vašálačča " vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprørerne blander seg med sivile og benytter seg i stor grad av bakholdsangrep og veibomber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuibmideaddjit seaguhit iežaset siviillaiguin ja geavahit eanasmuddui vuordemeahttun fallehemiid ja geaidnobombbaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres taktikk går også ut på å terrorisere sivilbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin taktihkka lea maiddái terroriseret siviilaálbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man dreper uskyldige mennesker for å skape frykt og kaos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vigihis olbmot gottáhallet ásahan dihte balu ja moivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten undergraves myndighetenes forsøk på å bygge landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin billistit sii eiseválddiid geahččaleami oažžut fas riikka julggiid ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dessverre grunn til å vente at opprørerne vil fortsette denne taktikken også etter at utenlandske styrker har forlatt landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gal dađibahábut vuođđu jáhkkit ahte stuibmideaddjit jotket dáinna taktihkain nai maŋŋel go olgoriikka veagat leat guođđán riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at det afghanske samfunnet da er sterkt nok til å stå i mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lea ahte afganalaš servodat dalle galgá leat dan mutto nanus ahte nagodit hehttet dakkáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har hele tiden vært en forutsetning at de internasjonale styrkene skulle overlate ansvaret for sikkerheten helt og fullt til afghanerne selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađat gaskka lea leamašan eaktun ahte riikkaidgaskasaš joavkkut galget addit sihkarvuođa ovddasvástádusa áibbas ja ollásit afganeriid iežaset háldui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De afghanske sikkerhetsstyrkene er nå så robuste at de har overtatt ansvaret for sikkerheten i store deler av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Afganalaš sihkarvuođajoavkkut leat dál nu nannosat ahte sii leat váldán badjelasas sihkarvuođa ovddasvástádusa eanas osiin riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så langt har de bestått de fleste prøvene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái leat ceavzán eanas geahččalemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel en lang vei å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká lea aŋkke guhkes geaidnu vel duolbmut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av soldatene har liten utdanning og frafallet har til tider vært stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu soalddáhiin lea unnán oahppu ja muhtun áiggiid leat ollugat heaitán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprørerne har også i noen tilfeller lykkes i å plassere sine egne innenfor leirene og disse utgjør en konstant trussel både mot utenlandske og afghanske soldater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuibmideaddjit leat maiddái muhtumin lihkostuvvan oažžut iežaset olbmuid leairraide ja sii leat čađat gaskka áittan sihke olgoriikka ja afganalaš soalddáhiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er det nå tatt tak i både av ISAF og afghanske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat sihke ISAF ja afganalaš eiseválddit álgán bargogoahtit áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har lenge bidratt i utdanningen av afghanske soldater og spesialstyrker, og vi har nå trappet opp innsatsen overfor afghansk politi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea guhká veahkehan oahpu addimis afganalaš soalddáhiidda ja spesiálajoavkkuide, ja dál lea lasihan áŋgiruššama afganalaš politiijaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store deler av sikkerhetsstyrkene er nå godt trent og godt utstyrt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas oassi sihkarvuođajoavkkuin lea dál bures hárjehallan ja sis leat doarvái dárbbašlaš reaiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser derfor grunn til forsiktig optimisme når det gjelder afghanernes evne til å ta vare på sin egen sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin mu mielas sáhttá leat vuođđu oaidnit dili veaháš čuovgadin dan dáfus ahte afganerat ieža nagodit áimmahuššat iežaset sihkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sivil side har målsettingen vært å bidra til en oppbygging av det afghanske samfunnet slik at nasjonen kan komme seg ut av sin spiral av vold og undertrykkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviila bealis lea mihttomearri leamašan veahkehit hukseme afganalaš servodaga nu ahte našuvdna beassá eret veahkaválddálašvuođa ja soardima bonjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den militære målsettingen henger nøye sammen med den sivile.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Militeara mihttomearri gullá lávgalagaid oktii siviilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten sikkerhet kan man ikke bygge samfunnet, og uten samfunnsutvikling får man ikke endret sikkerhetssituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarvuođa haga ii sáhte hukset servodaga, ja servodatovdáneami haga ii beasa rievdadit sihkarvuođadili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning står helt sentralt i disse bestrebelsene og antall barn under utdanning er derfor en viktig indikator på om utviklingen går i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu lea áibbas dehálaš dáin rahčamušain ja danin lea dehálaš dovdomearkan dasa man guvlui ovdáneapmi manná dat man ollu mánát váldet oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2001 gikk under 1 million barn på skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2001:s vuollel 1 miljovnna máná ožžo oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag får sju millioner afghanske barn i skolegang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ožžot čieža miljovnna afganalaš máná oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tredjedel av disse er jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmádasoassi sis leat nieiddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir håp for framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá doaivaga boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette kan likevel ha vært forgjeves hvis de som sitter med makten ikke bygger opp under den positive utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát sáhttá liikká leamašan duššái jus sii geat čohkkájit fámuin eai nagot dan positiivvalaš ovdáneami vuođul hukset viidáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfattende korrupsjon er med på å undergrave forsøkene på å drive samfunnsutviklingen i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis korrupšuvdna billista geahččalemiid jođihit servodatovdáneami rievttes guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir grunn til bekymring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna sáhttá vuorjašuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes heldigvis også lyspunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkkus gávdnojit muhtun buorit bealit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Afghanistan er i dag et land med folkevalgte ledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Afganistana lea dál riikka gos leat álbmotválljejuvvon jođiheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette står i sterk kontrast til tidligere, selvutnevnte makthavere i Kabul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea áibbas vuostálasvuođas ovddeš fápmoolbmuide Kabulas geat ieža iežaset nammadedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er selvfølgelig ikke et endelig bevis på at Afghanistan har blitt en fullverdig demokratisk stat, men det er definitivt et skritt i riktig retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gal ii leat loahpalaš duođaštussan dasa ahte Afganistana lea šaddán ollásit dohkálaš demokráhtalaš stáhtan, muhto áibbas čielgasit lea okta lávki rievttes guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har skjedd mye i Afghanistan siden de første norske soldatene ankom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Afganistanas lea dáhpáhuvvan ollu dan rájes go vuosttaš norgga soalddáhat bohte dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har til tider vært et svært tungt oppdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áiggiid lea leamašan hui lossa bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener likevel at den norske innsatsen har vært både viktig og riktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun liikká oaivvildan ahte norgga áŋgiruššan lea leamašan sihke dehálaš ja riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har klart å stå i mot presset fra opprørerne mens vi samtidig har utdannet afghanske sikkerhetsstyrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat nagodat birget stuibmideddjiid deattu vuostá seammás go leat oahpu addán afganalaš sihkarvuođajoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår tilstedeværelse har vært en forutsetning for å få jenter inn i skolene og gjort det mulig å bryte et mønster med ekstrem undertrykking av halvparten av Afghanistans befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min dáppe leahkin lea leamašan eaktun dasa ahte oažžut nieiddaid skuvllaide ja dat lea dahkan vejolažžan botket minstara mas bealli Afganistana álbmogis lea garrasit vealahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har bidratt til å utvikle et demokratisk alternativ til tyranni og vanstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat váikkuhan ovddideame demokráhtalaš molssaeavttu tyranniijii ja heajos stivrejupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kort sagt gjort mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehaččat daddjon mii leat ollu bargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiden vil vise om vi har gjort nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi čájeha leat go mii bargan doarvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg for min del er forsiktig optimist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežan bealis leat veaháš optimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisert i ulike aviser i desember 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhuvvon iešguđetge aviissain juovlamánus 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
