<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">analyse-_og_inntektspolitisk_seksjon.html_id=85772.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analyse- og inntektspolitisk seksjon (AIS)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Analysa- ja sisaboahtopolitihkalaš sekšuvdna (AS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgaver i tilknytning til sysselsettings-, inntekts- og arbeidsmarkedspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargamušat mat čatnasit barggahus-, sisaboahto- ja bargomárkanpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid med spørsmål om tilgang på arbeidskraft, avgang fra arbeidsstyrken, arbeidsinnvandring mv.. Koordineringsoppgave knyttet til seniorpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gažaldagaiguin mat gusket bargofámu gávdnomii, bargofámu geahppáneapmái, seniorpolitihkalaš áŋgiruššamii, bargiidsisafárremii jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgaver i forbindelse med inntekts- og lønnsoppgjør, herunder ansvar for Det tekniske beregningsutvalget for inntektsoppgjørene og trygdeoppgjøret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargamušat mat čatnasit sisaboahto- ja bálkášiehtadallamiidda, dása gullá maiddái ovddasvástádus Sisaboahtomearridemiid teknihkalaš rehkenastinlávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overvåking og analyser av utviklingen på arbeidsmarkedet, og av inntekts-, lønns- og prisutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallošiehtadallamat, dearvvašvuođabargiid joavkkuid šiehtadallamat ja oadjošiehtadallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningskoordinering og forskning og utredning i forbindelse med arbeidsmarked og inntekts- og lønnsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargomárkana ovdáneami goziheapmi ja guorahallan, ja sisaboahto-, bálká- ja haddeovdáneami goziheapmi ja guorahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
