<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">avdeling_for_skog-_og_ressurspolitikk_.html_id=1599.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for skog- og ressurspolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovde- ja resurssapolitihkalaš ossodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingens hovedoppgave er å bidra til å utvikle en langsiktig skog- og ressurspolitikk for verdiskaping, miljø og bærekraftig næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodaga váldgobargu lea veahkehit ovdánahttit guhkesáigáš vuovde- ja resurssapolitihka árvoháhkamii, birrasii ja ealáhusdoaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige oppgaver er å utvikle et moderne og sterkt jordvern, utvikle politikk og strategier for effektivisering og næringsutvikling innen verdikjedene skog, utmark, bioenergi o.a., fornying av regelverket for bosetting, eiendomsutvikling, næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš barggut leat ovdánahttit ođđaáigasáš ja nanu eanansuodjaleami, ovdánahttit politihka ja strategiijaid dahkat ealáhussovdánahttima árvogoallusiid vuovdi, meahcci, bioenergiija ja dakkáraččaid siskkobealde, ođasmahttit ássama njuolggadusaid, opmodatovdánahttin, ealáhussovdánahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jordskifte m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eananmolsun jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor avdelingens ansvarsområde ligger også oppfølging av Statskog og Norsk institutt for skog og landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodatens ovddasvástádussuorggi siskkobealde lea maiddái Statskog dat vuolit ásahusat; Norgga vuovdedutkama instituhtta (Skogforsk) ja Norgga eana- ja vuovdekártema instituhtta (NIJOS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skogforsk ja Nijos časkkuiga oktii 01.07.06 ja oažžuba nama Norgga vuovde- ja eanadatinstuhtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utføres også et betydelig arbeid i forhold til internasjonale organer, bl.a. innen FN og med forskningspolitikk og - finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahkko maiddái ollu bargu riikkaidgaskasaš orgánaid ektui, ee, ON ’ a siskkobealde ja duktanpolitihkain ja- ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen samarbeider også med andre institusjoner og organisasjoner innen avdelingens fagområder, bl.a. Det norske Skogselskap, Skogbrukets kursinstitutt og Universitetet for miljø- og biovitenskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodat ovttasbargá maiddái eará ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin ossodaga fágasuorggi siskkobealde, ee. Det norske SkogselskapSkogbrukets kursinstituttUniversitetet for miljø- og biovitenskap</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekspedisjonssjef Pål Vidar Sollie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for skog- og ressurspolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for miljø- og arealpolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for skogpolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for eiendoms- og bosettingspolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for skog- og ressurspolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovde- ja resurssapolitihkalaš ossodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 92 51/ - 91 49</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faks:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 27 53</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
