<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bidrar-til-stabilisering-av-internasjona_id_667610.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidrar til å trygge europeisk økonomi - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigu sihkkarastit eurohpalaš ekonomiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Norge har i dag tilbudt Det internasjonale valutafondet (IMF.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norga lea otne fállan 55 miljárdda kruvnnu sturrosaš loana Riikkaidgaskasaš valuhttafondii (IMF) stargadit eurohpalaš ja internašunála ekonomiija ja nu suddjet Norgga ekonomiija ja bargosajiid, cealká stáhtaministtar Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>55 milliarder kroner i lån for å bidra til å stabilisere europeisk og internasjonal økonomi, og dermed også bidra til å trygge norsk økonomi og norske arbeidsplasser, sier statsminister Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norga lea otne fállan 55 miljárdda kruvnnu sturrosaš loana Riikkaidgaskasaš valuhttafondii (IMF) stargadit eurohpalaš ja internašunála ekonomiija ja nu suddjet Norgga ekonomiija ja bargosajiid, cealká stáhtaministtar Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye lån vil bidra til å sikre at IMF har tilstrekkelig utlånskapasitet til å møte medlemslandenes behov for krisefinansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa loanat sihkkarastet ahte Riikkaidgaskasaš valuhttafoanddas leat doarvái loatnajuolludannávccat čoavdit miellahtturiikkaid ruhtadanváttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er viktig også for land i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpá riikkaide lea maid dát dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Mange av Norges handels- og samarbeidspartnere er nå i en vanskelig økonomisk situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Arvat olu Norgga gávpe- ja ovttasbargoguoimmit vásihit dál váttis ekonomalaš dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en sterk interesse av økonomisk og finansiell stabilitet internasjonalt, sier Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea stuorra beroštupmi dasa ahte bisuhit stargadis riikkaidgaskasaš ekonomiija ja ruhtadili, dadjá Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lånetilbudet fra Norge forutsetter en større internasjonal innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga loatnafálaldat eaktuda stuorit riikkaidgaskasaš searvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eurolandene lovet mandag å stille 150 milliarder euro i lånemidler til disposisjon for IMF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Euroriikkat lohpidedje vuossárgga juolludit 150 miljárdda euro sturrosaš loana IMF geavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har flere EU-land utenfor euroområdet sagt seg villige til å gi nye lån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat maiddái eará EO-riikkat olggobealde euroavádaga lohpidan juolludit ođđa loanaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også land utenfor Europa vurderer å bidra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái riikkat olggobealde Eurohpá árvvoštallet veahkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gitt Stortingets samtykke, vil de norske lånemidlene bli stilt til disposisjon for IMFs generelle utlånsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Stuorradiggi dán dohkkeha, de sáhttá IMF háldet Norgga loatnaruđaid dábálaš loatnadoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er de ikke øremerket en bestemt region eller gruppe av land, men blir de tilgjengelige for alle IMFs medlemsland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat eai leat de várrejuvvon sierra guovlluide dahje riikkaide, muhto galget olámuttos buot IMF miellahtturiikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
