<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bransjerad-for-kulturnaringene_id_728142.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bransjeråd for kulturnæringene - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhusaide suorgeráđđi Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bransjeråd for kulturnæringene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu ásahit kulturealáhusaide suorgeráđi vai beassá divaštallat oktasaš áššečuolmmaid ja politihkkahábmema suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil etablere et bransjeråd for kulturnæringene for å drøfte felles problemstillinger og politikkutforming på området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu ásahit kulturealáhusaide suorgeráđi vai beassá divaštallat oktasaš áššečuolmmaid ja politihkkahábmema suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bransjerådet skal være et årlig treffpunkt der representanter for kulturnæringene vil møte politisk ledelse i Kulturdepartementet, Nærings- og handelsdepartementet og Kommunal- og regionaldepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suorgeráđđi galgá leat jahkásaš deaivvadanbáiki gos kulturealáhusovddasteaddjit besset čoahkkinastit Kulturdepartemeantta, Ealáhus- ja gávpedepartemeantta ja Gielda- ja guovlodepartemeantta politihkalaš jođihangotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kulturnæringene er mangfoldige og det er store forskjeller mellom næringene med hensyn til hva de produserer, markedsorientering og bruk av ny teknologi. Det er også store regionale forskjeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kulturealáhusat leat máŋggaláganat ja leat stuora erohusat ealáhusaid gaskkas dan dáfus maid sii buvttadit, makkár márkaniid guvlui sii barget ja ođđa teknologiija geavaheami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser vi at aktørene innenfor kulturnæringene møter mange av de samme utfordringene når de skal gå fra å være gründer til å bli kulturbedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaidnit mii ahte kulturealáhusosolaččat vásihit ollu dain seamma hástalusain go galget fitnodatálggaheaddjis šaddat kulturfitnodahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette handler blant annet om behov for forretningskompetanse, behov for nettverk og samarbeid, utfordringer med å skaffe privat kapital og eksportutfordringer, sier kulturminister Hadia Tajik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka earret eará das ahte lea dárbu gávpegelbbolašvuhtii, dárbu fierpmádagaide ja ovttasbargui, hástalusat háhkat priváhta kapitála ja hástalusat olgoriikii vuovdima dáfus, dadjá kulturministtar Hadia Tajik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ønsker å møte kulturnæringene for å kunne få bedre innsikt i kulturnæringenes felles utviklingsmuligheter og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida deaivvadit kulturealáhusaiguin vai oažžu buorebut áddejumi kulturealáhusaid oktasaš ovddidanvejolašvuođaid ja hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å møte næringene samlet vil regjeringen bedre kunne fange opp næringenes synspunkter, behov og ønsker for utvikling av felles politikk for kulturnæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráđđehus deaivvada ealáhusaiguin, de sii buorebut nagodit fuobmát ealáhusaid oainnuid, dárbbuid ja sávaldagaid mat sis leat kulturealáhusaid oktasaš politihka ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges opp til ett møte i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte galgá leat okta čoahkkin jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi miellahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Kirsti Hjemdahl, Kristiansand, seniorforsker, forretningsutvikler, Agderforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: Kirsti Hjemdahl, Kristiansand, seniordutki, gávpeovddideaddji, Agderforskning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har fulgt kulturnæringsfeltet lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guhká čuvvon kulturealáhussuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ragnhild Dalheim Eriksen, Tromsø, tidligere leder for Riddu Riððu festivalen, engasjert av Sametinget for å arbeide med kultur og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arnfinn Bjerkestrand, Oslo, Kulturráđi miellahttu, musihkka. Ragnhild Dalheim Eriksen, Romsa, Riddu Riððu festivála ovddeš jođiheaddji, Sámedikkis bargá kultuvrrain ja ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem i regjeringens nordområdeutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahttu ráđđehusa davviguovlolávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bård Flikke, Trondheim, partner og prosjektleder i Trondheim Kultur &amp;amp; Næring (T-KN).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bård Flikke, Troandin, Trondheim Kultur &amp;amp; Næring mieleaiggát ja prošeaktajođiheaddji (T-KN).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gro Caroline Flølo, Stryn, kreativ leder, Designhuset Farmhouse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gro Caroline Flølo, Stryn, kreatiiva jođiheaddji, Designhuset Farmhouse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeider tverrfaglig med designkompetanse i samarbeid med kompetansemiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargá fágaidgaskasaččat hábmengelbbolašvuođain ovttas gealbobirrasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ante Giskeødegaard, Ålesund, daglig leder Momentium, festivalarrangør (sammen med Lars B. Giskeødegaard).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ante Giskeødegaard, Ålesund, Momentium beaivválaš jođiheaddji, festiválalágideaddji (ovttas Lars B. Giskeødegaardain).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sigrid Hilsen, Drammen, Papirbredden Innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeider helhetlig med kulturnæringsutvikling i Drammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jan Fredrik Karlsen, Oslo, manager, musikk. Gry Isabell Sannes Knutsen, Stavanger, Ipark arbeider bredt og tungt med kulturnæring, bl.a. gjennom en kulturinkubator.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gry Isabell Sannes Knutsen, Stavanger, Ipark bargá viidát ja ollu kulturealáhusaiguin, ea.ea. ásahusa bokte mii ovddida fitnodatálginideaid / fitnodatálggahemiid kultuvra várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lars Leegaard Marøy, Bergen, daglig leder, filmfondet FUZZ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lars Leegaard Marøy, Bergen, beaivválaš jođiheaddji, filbmafoanda FUZZ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørn Nørstegård, Lillehammer, Lillehammer kunnskapspark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bjørn Nørstegård, Lillehammer, Lillehammer máhttopárka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har i mange år arbeidet med kulturnæringene, særlig rettet mot opplevelser og reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ollu jagiid bargan kulturealáhusaiguin, earret eará vásáhusaiguin ja mátkeealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilde Charlotte Solheim, Oslo, reiselivsdirektør Virke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hilde Charlotte Solheim, Oslo, mátkeealáhusdirektevra Virke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om kultur og kulturnæringenes bidrag inn i annen næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu kultuvrra birra ja dan birra makkár váikkuhusaid kulturealáhusat buktet eará ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jørgen Tharaldsen, Oslo, Artplant, spillutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne-Wilhelm Theodorsen, Tromsø, representant for Introfondet, regionalt fond for utvikling av kulturnæringer i Tromsøregionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne-Wilhelm Theodorsen, Tromsø, Introfondet áirras, guovlulaš foanda kulturealáhusaid ovddideapmái Romssa guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maria Utsi, Vadsø, Varangerfestivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maria Utsi, Čáhcesuolu, Várjjat-festivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder av Varangerfestivalen, Vadsø, tidligere leder av Hermetikken kulturnæringshage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várjjat-festivála jođiheaddji, Čáhcesuolu, Hermetikken kulturealáhusgárddi ovddeš jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
