<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">dep.html_id=632.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om departementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet har ansvar for matpolitikk og landbrukspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea ovddasvástádus biebmopolitihkas ja eanandoallopolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matpolitikken skal sikre forbrukerne trygg mat av riktig kvalitet gjennom en sunn matproduksjon, og legge til rette for et ernæringsmessig fullgodt kosthold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmopolitihkka galgá sihkkarastit geavaheddjiide oadjebas biepmu mas lea rievttes kvalitehta. Dat politihkka galgá maid fuolahit dearvvaš biebmobuvttadeami ja ráhkadahttit dohkálaš dearvvašlaš biepmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet har i samarbeid med Fiskeri- og kystdepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet ansvar for utforming av matpolitikken og forvaltning av matvaresystemet fra primærproduksjon fram til forbrukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea ovttasráđiid Guolástus- ja ja riddodeparteameanttain ja Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanttain ovddasvástádus das ahte hábmet biebmopolitihka ja hálddašit biebmogálvvuid vuogádaga vuođđobuvttadeamis gitta dassážii go gálvu joavdá geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har startet et omfattende arbeid for å forenkle og forbedre lovverket og tilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea álggahan viiddis barggu álkidahttin ja buoridan dihte lágaid ja bearráigeahču.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil ansvarsfordelingen mellom de tre departementene bli klarere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan seammás gártá leat ovddasvástádusa juohkin čielgaseabbun gaskal dien golmma departemeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbrukspolitikken omfatter arealforvaltning, jord- og skogbruk, husdyrhold, reindrift og utvikling av nye næringer med utgangspunkt i landbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallopolitihkka fátmmasta eananhálddašeami, eanan- ja meahccedoalu, elliiddoalu, boazodoalu ja ođđa ealáhusaid ovdánahttima, main lea vuođđun eanandoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbrukspolitikken skal sikre ressursgrunnlaget for landbruksproduksjon, utvikle kunnskapsgrunnlaget og medvirke til verdiskaping og sysselsetting i hele landet med utgangspunkt i landbruket og landbruksbaserte produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallopolitihkka galgá sihkkarastit eanandoallobuvttadeami ressursavuođu ovdánahttit dieđuid ja máhtu ja leat mielde ásaheamis árvoháhkama ja barggaidahttima olles riikkas. Das galgá leat vuođđun eanandoallu ja buktagat mat leat vuođđuduvvon eanandollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale rammevilkår for mat- og landbrukspolitikken er den generelle økonomiske politikken, markedet, handelspolitikken som følge av WTO-avtalen og EØS-avtalen, og Stortingets behandling av: St.meld. nr. 40 (1996-97)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš rápmaeavttut biebmo- ja eanandoallopolitihkkii lea oppalaš ekonomalaš politihkka, márkan ja gávpepolitihkka mii lea WTO-šiehtadusa ja EØS-šiehtadusa boađusin, ja Stuoradikki St.dieđ. nr. 40 (1996-97), St.dieđ. nr. 17 (1998-99), St.dieđ. nr. 19 (1999-2000), St.prp. nr. 1 (2000-2001), St.prp. nr. 70 (2000-2001) og St.prp. nr. 92 (2000-2001) meannudeami boađusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mat- og landbrukspolitikken baserer seg på to grunnleggende forhold:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmo- ja eanandoallopolitihkka lea vuođđuduvvon guovtti váldo áššái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forbrukerorientering av all virksomhet innenfor de områdene der Landbruks- og matdepartementet har forvaltningsansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá geavaheaddji guvlui jurddašuvvon doaibma juohke suorggis gos Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En effektiv og framtidsretta næringspolitikk som ser samfunns- og næringshensyn i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktilis ja boahtteáigásaš ealáhuspolitihkka mii láktá oktii searvodat- ja ealáhusberoštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
