<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">e6-halselv--mollnes-anleggsstart-host-20_id_729466.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E6 Halselv – Møllnes: Anleggsstart høst 2013/vår 2014 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E6 Halselv – Møllnes: Ráhkadusálgin 2013 čavčča/2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E6 Halselv – Møllnes: Anleggsstart høst 2013/vår 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Johtalusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger opp til at anleggsarbeidet på prosjektet E6 Halselv – Møllnes i Alta kommune i Finnmark kan starte høsten 2013/våren 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus láhčá dili dasa ahte ráhkadusbarggut E6 Halselv – Møllnes prošeavttas Álttá suohkanis sáhttet álggahuvvot 2013 čavčča/2014 giđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette går fram av et forslag som ble lagt fram i statsråd i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>R áđđehus láhčá dili dasa ahte ráhkadusbarggut E6 Halselv – Møllnes prošeavttas Álttá suohkanis sáhttet álggahuvvot 2013 čavčča/2014 giđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet omfatter delvis bygging av ny veg og delvis utbedring av dagens veg på en om lag 13 kilometer lang strekning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošektii gullá belohahkii hukset ođđa geainnu ja belohahkii buoridit dálá geainnu gaskkas mii lea birrasiid 13 kilomehtera guhku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygging av to tunneler på til sammen 3,6 kilometer inngår også i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte tunealla huksen, oktiibuot 3,6 kilomehtera, gullá maiddái prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbyggingen vil føre til at E6 blir innkortet med om lag to kilometer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen mielddisbuktá ahte E6:š oatnu birrasiid guvttiin kilomehteriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere opplysninger: Prop. 175 S E6 Halselv – Møllnes i Finnmark – styrings- og kostnadsramme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusas čujuhuvvo dasa ahte Johtalusdepartemeanta dál lea bidjan prošektii vuođđun gollorámma mii lea 992 miljovnna ruvnno ja stivrenrámma mii lea 900 miljovnna ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
