<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekspeartalávdegotti miellahtut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekspertgruppa Disse ga helse- og omsorgsdepartementet råd i arbeidet med ny samhandlingsreform for helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galget addit Dearvvašvuođa- ja fuolahusministarii Bjarne Håkon Hansenii ráđi barggus ođđa ovttasdoaibmanođastusain dearvvašvuođabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjarne Håkon Hanssen Tidligere statsråd i Helse- og omsorgsdepartementet siden 20. juni 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bjarne Håkon Hanssen Stáhtaráđđi Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanttas geassemánu 20. beaivvi rájes 2008:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tidligere vært statsråd i Arbeids- og inkluderingsdepartementet og i Landbruksdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdal leamaš stáhtaráđđi Bargo- ja searvádahttindepartemeanttas ja Eanandoallodepartemeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hanssen er valgt inn på Stortinget som representant fra Nord-Trøndelag, der han tidligere har vært fylkesordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanssen lea válljejuvvon Stuorradiggái Davvi Nord-Trøndelag áirrasin, gos son ovdal lea leamaš fylkkasátnejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hanssen er født i 1962 og bor i Oslo / Namsos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanssen lea riegádan 1962:s ja orru Oslos / Namsosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kolbjørn Almlid Styreleder i Helse Midt-Norge RHF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kolbjørn Almlid Gaska-Norgga dearvvašvuođa RHF stivrajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har lang erfaring fra både lokal-, fylkes- og rikspolitikken og har blant annet vært fylkesordfører i Nord-Trøndelag og statssekretær i Olje- og energidepartementet under regjeringen Syse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guhkes vásihus sihke báikkálaš-, fylkka- ja riikkapolitihkas ja lea earret eará leamaš fylkkasátnejođiheaddji Davvi-Trøndelagas ja stáhtačálli Oljo- ja energiijadepartemeanttas Syse ráđđehusa vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet lærer og har arbeidet i skolen i mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjioahpu váldán ja bargan skuvllas olu jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er nå seniorrådgiver i Innovasjon Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dál seniorráđđeaddi Innovašuvdna Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Almlid er født i 1945 og bor på Malm i Verran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almlid lea riegádan 1945:s ja orru Malmas ranas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nadia Ansar Psykolog i organisasjonen Alternativ til vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nadia Ansar Psykologa organisašuvnnas Alternativ til vold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden i fødselspermisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnáoažžunvirgelobis dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tidligere arbeidet ved barne- og ungdomspsykiatrisk poliklinikk på Grorud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdal bargan mánáid- ja nuoraidpsykiátralaš poliklinihkas Grorudas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vært aktiv i studentorganisasjonen Pakistansk Studentersamfunn ved UiO i perioden 1996-2004, som arbeider med å motivere pakistansk ungdom til å ta høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea viššalit bargan studeantaorganisašuvnnas Pakistansk Studentersamfunn Osllo Universitehtas áigodagas 1996-2004, mii bargá movttiidahttit pakistána nuoraid váldit alit oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holder nå kurs for psykologer om kulturell kompetanse i psykisk helsevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallá dál kurssaid psykologaide kultuvrralaš gelbbolašvuođa birra psykalaš dearvvašvuođa gáhttemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansar er født i 1979 og bor i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ansar lea riegádan 1979:s ja orru Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marit Botnen Har vært omsorgssjef i Ulsteinvik kommune siden 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Botnen Lea leamaš fuollahoavda Ulsteinvik gielddas 1992 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har også lang erfaring som sykepleier og sykepleiersjef i samme kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea maiddái guhkes hárjáneapmi buohccidivššárin ja buohccidivššárhoavdan seamma gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet sykepleier og har også en master i samfunnsplanlegging og ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldán buohccidivššároahpu ja lea maiddái master servodatplánemis ja jođiheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tiden er hun også leder av helse- og sosiallederlaget i Møre- og Romsdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi lea lea son maiddái Møre- og Romsdala sosialjođheaddjisearvvi jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vært initiativtager til og aktivt med i flere prosjekter der målsettingen har vært bedre integrering og styrking av kvaliteten på tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái leamaš fárus álggaheame ja árjjalaččat bargan prošeavttaiguin maind ulbmil leamaš buorebut searvádahttit ja nannet bálvalusaid kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Botnen er født i 1953 og bor i Ulsteinvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Botnen lea riegádan 1953:s ja orru Ulsteinvikas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagfinn Enerly Har spilt eliteseriefotball for Skeid, Moss, Rosenborg og Fredrikstad og i tillegg for Grorud og Grei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dagfinn Enerly Lea leamaš fárus elihta spábbačiekčamis Skeida, Mossa, Rosenborga ja Fredrikstada ja dasa lassin Grorud ja Greia ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2008 ble han kåret til årets forbilde på Idrettsgallaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008:s nammaduvvui son jagi ovdagovvan váláštallangállás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vært en god bidragsyter i den offentlige debatt om helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš buorre veahkki searvamiin almmolaš digaštallamii dearvvašvuođabálvalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enerly er født i 1972 og bor på Larkollen i Rygge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Enerly lea riegádan 1972:s ja orru Larkollenis Rygges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anette Fosse Spesialist i allmennmedisin og fastlege på Øvermo Legesenter i Mo i Rana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anette Fosse Dábálašmedisiinna spesiálista ja fástadoavttir Øvermo Doavtterguovddážis Mo i Ranas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er hun sykehjemslege på Korttidsavdelingen på Ytteren og praksiskoordinator i Helgelandssykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lassin lea son buhcciidruoktodoavttir Ytteren oanehisáiggiossodagas ja hárjehallanovttasteaddji Helgelándda buohcciviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er styremedlem ved Universitetssykehuset Nord-Norge og har tidligere vært styremedlem ved Helgelandssykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Davvi-Norgga universitehtabuohcciviesu stivralahttu ja lea ovdal leamaš Helgelándda buohcciviesu stivralahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosse er født i 1962 og bor i Mo i Rana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fosse lea riegádan 1962:s ja orru Mo i Ranas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Kari Lande Hasle Helse- og omsorgsdepartementets øverste administrative leder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kari Lande Hasle Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeantta bajimus hálddahuslaš jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har tidligere vært departementsråd både i Sosial- og helsedepartementet og i Barne- og familiedepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdal leamaš departemeantaráđđi sihke Sosiála- ja dearvvašvuođadepartemeanttas ja Mánáid- ja bearašdepartemeanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årene 1996 – 1999 var hun direktør for forskningsinstituttet NOVA (Norsk institutt for forskningen om oppvekst, velferd og aldring).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiid 1996 – 1999 lei son dutkaninstituhta NBBB (NOVA) (Norsk institutt for forskningen om oppvekst, velferd og aldring, Norgga bajásšaddama, buorredili ja boarásmuvvama dutkama instituhtta) direktevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lande Hasle er født i 1946 og bor i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lande Hasle lea riegádan 1946:s ja orru Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stein Kaasa Professor i palliativ medisin (lindrende behandling) ved NTNU, seksjonsoverlege på Seksjon lindrende behandling, Kreftavdelingen, Universitetssykehuset i Trondheim St. Olavs Hospital og er i tillegg strategidirektør i Helsedirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stein Kaasa Palliatiiva medisiinna (lindrende behandling) professor NTNU:s, bávččasváidudahtti dálkkodeami juhkosa juogusváldodoavttir, Borasdávdaossodat, Troandima St. Olavs Hospitalas ja lea dása lassin strategiijadirektevra Dearvvašvuođadirektoráhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har erfaring fra klinisk virksomhet innen kreftområdet fra begynnelsen av 1980.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vásihus klinihkalaš doaimmas borasdávdasuorggis 1980 álggu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har drevet klinisk forskning innen lindrende behandling, behandling av smerter og andre plagsomme symptomer, seneffekter etter kreftbehandling, samt forskning om organisatoriske modeller i helsevesenet / samhandling mellom primærhelsetjenesten og sykehustjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea doaimmahan klinihkalaš dutkama bávččasváidudahtti dálkkodeamis, bávččasdálkkodeamis ja eará váivves symptomaid, borašdávdadálkkodeami maŋŋelváikkuhusaid, ja organisatoralaš dutkamis dearvvašvuođa / ovttasbarggus gaskal vuođđodearvvašvuođabálvalusa ja buohcciviessobálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaasa er født i 1953 og bor i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaasa lea riegádan 1953:s ja orru Troandimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørn-Inge Larsen Direktør i Helsedirektoratet siden oppstarten av daværende Sosial- og helsedirektoratet i 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bjørn-Inge Larsen Dearvvašvuođadirektoráhtta direktevra dán rájes go dalá Sosiála- ja dearvvašvuođadirektoráhtta álggahuvvui 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har lang erfaring som helsebyråkrat blant annet som spesiallege i tidligere Helsedirektoratet og fylkeslege i tre fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guhkes vásihus dearvvašvuođabyrakáhtan ja earret eará spesiáladoavttirin ovdalaš Dearvvašvuođadirektoráhttas ja golmma fylkka fylkkadoavttirin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er også leder i Nasjonalt råd for kvalitet og prioritering i helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiha maiddái Dearvvašvuođabálvalusaid kvalitehta ja vuoruheami našunála ráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet Cand. med fra Universitetet i Oslo i 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cand. med oahppu Oslo Universitehtas 1986:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg bedriftsøkonom fra BI og Master of business administration / Master of public health fra Universitetet i California.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása lassin fidnoekonoma BI:s ja Master of business administration / Master of public health California universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Larsen er født i 1961 og bor i Åsgårdstrand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Larsen lea riegádan 1961:s ja orru Åsgårdstrandas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marit Myklebust Daglig leder ved Frelsesarmeens Gatehospital i Oslo som gir et lavterskeltilbud til fysisk syke rusavhengige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Myklebust Frelsesarmea Gáhttahospitála beaivválaš jođiheaddji Oslos mii addá fysalaš buohcci vuolleceahkke fálaldaga sidjiide geat leat darvánan gárihuhttinávdnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet sykepleier og har tidligere arbeidserfaring fra psykisk helsevern, leder av medisinsk avdeling i sykehus og geriatri i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldán buohccidivššároahpu ja lea ovdalaš bargovásihus psykalaš dearvvašvuođasuodjalusas, dálkkalaš ossodaga jođiheaddji buhcciidviesus ja geriatriija gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har lang erfaring som kommunepolitiker, og har også vært ordfører i Eigersund kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea guhkes vásihus gielddapolitihkkárin, ja lea maiddái leamaš sátnejođiheaddji Egersunda gieldas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myklebust er født i 1962 og bor på Hellvik i Eigersund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Myklebust lea riegádan 1962:s ja orru Hellvikas Eigersunddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Victor Norman Professor i samfunnsøkonomi ved Norges Handelshøyskole (NHH) i Bergen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Victor Norman Servidatekonomiija professor Norgga Gávpeallaskuvlla (NGA) Bergenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var statsråd i Arbeids- og administrasjonsdepartementet i Bondeviks andre regjering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei stáhtaráđđi Bargo- ja hálddahusdepartemeanttas Bondevika nuppi ráđđehusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har vært ansatt ved Norges Handelshøyskole siden 1971, og professor siden 1975.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leamaš virggis Norgga Gávpeallaskuvllas 1971 rájes, ja professor 1975 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var rektor ved NHH i perioden 1999 – 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei rektor NGA:s áigodagas 1999 – 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norman er født i 1946 og bor i Bergen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norman lea riegádan 1946:s ja orru Bergenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karin Søraunet Ordfører i Vikna kommune og gårdbruker med melke- og kjøttproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karin Søraunet Vikna gieldda sátnejođiheaddji ja šibitdoalli mas lea mielke- ja biergobuvttadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er blant annet fylkesleder i Nord-Trøndelag KrF og varamedlem i sentralstyret i KrF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea earret eará Davvi-Trøndelága RáB jođiheaddji ja RáB guovddášstivrra varrelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet agronom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldán agronomaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søraunet er født i 1967 og bor på Evenstad i Vikna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Søraunet lea riegádan 1967:s ja orru Evenstadas Viknas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unn Teslo Administrerende direktør ved Ringerike sykehus, et sykehus hun har arbeidet ved siden 1979.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unn Teslo Ringerike buohcciviesu hálddašeaddji direktevra, buohcciviessu gos son lea bargan 1979 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden har hun jobbet som sykepleier, sjefssykepleier, undervisningskonsulent, utviklingsleder og assisterende direktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas lea son bargan buohccidivššárin, hoavdabuohccidivššárin, oahpahuskonsuleanta, ovdánahttinjođiheaddji ja veahkkedirektevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannet sykepleier med diverse tilleggsutdanning innen ledelse og har et masterstudium i modernisering av offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppan buohccidivššár mas lea iešguđetlágán lassioahppu jođiheamis ja masteroahppu almmolaš sektora ođasmahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teslo er født i 1955 og bor på Hønefoss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teslo lea riegádan 1955:s ja orru Hønefossas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Fredrik Wisløff Rådmann i Drammen kommune siden 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Fredrik Wisløff Ráđđealmmái Drammena gielddas 2000:a rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledet samhandlingsutvalget for helse- og omsorgssektoren som la fram NOU 2005:3 – Fra stykkevis til helt – en sammenhengende helsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihii dearvavšvuođa- ja fuolahussuorggi ovttasdoaibmanlávdegotti mii ovdanbuvttii NAČ 2005:3 – binnás binnái olles – oktiičadnon dearvvašvuođabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem av Nasjonalt råd for kvalitet og prioritering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvalitehta ja vuoruheami našunála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wisløff er født i 1952 og bor på Nesbru i Asker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wisløff lea riegádan 1952:s ja Nesbruas Askeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klikk på bilde for høyoppløst versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
