<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">elektronisk-id-skal-hjelpe-indias-fattig_id_672108.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektronisk ID skal hjelpe Indias fattige - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ID galgá veahkehit India gefiid Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ID ásaheapmi buot indialaččaide galgá addit riikka álbmogii buoret olaheami almmolaš ja priváhta bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ID masa vuođđun leat biometrihkalaš dieđut dál olles leahtuin váldojuvvo atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>120 miljovnna indialačča leat ožžon elektrovnnalaš ID ja beaivválaččat ožžot ođđa ovtta miljovnna olbmo dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lea 600 miljovnna ID ráhkadit 2014:s lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innføringen av elektronisk ID til alle indere skal gi bedre tilgang på offentlige og private tjenester for befolkningen i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ID ásaheapmi buot indialaččaide galgá addit riikka álbmogii buoret olaheami almmolaš ja priváhta bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IDen som baserer seg på biometriske data rulles ut i stort tempo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ID masa vuođđun leat biometrihkalaš dieđut dál olles leahtuin váldojuvvo atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>120 millioner indere har fått en elektronisk ID og hver dag kommer en ny million til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>120 miljovnna indialačča leat ožžon elektrovnnalaš ID ja beaivválaččat ožžot ođđa ovtta miljovnna olbmo dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å utstede 600 millioner IDer innen 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lea 600 miljovnna ID ráhkadit 2014:s lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IT-minister Rigmor Aasrud som er på en IT-politisk turné i India og Singapore er imponert over Indias IT-politiske ambisjoner og gjennomføringsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DT-ministtar Rigmor Aasrud, gii lea DT-politihkalaš gierdomátkkis Indias ja Singaporas lea hirpmahuvvan India DT- politihkalaš áigumušaide ja čađahannákcii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er et samfunnsbyggende prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea servodathuksejeaddji prošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil kunne gi analfabeter og fattige lettere tilgang til offentlige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá addit analfabehtaide ja gefiide álkibut olaheami almmolaš bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir flere tilgang til banktjenester og handelstransaksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbogat ožžot beasatlašvuođa báŋkobálvalusaide ja gávpesirdimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det kan gjøre den indiske staten mer effektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat sáhttá dahkat indialaš stáhta beaktileabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smart bruk av IT gjør dette løftet mulig, sier Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jierbmás IT geavaheapmi dahká dán ražasteami vejolažžan, dadjá Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom biometriske data som fingeravtrykk og iris-scanning får landet nå for første gang et folkeregister og innbyggerne et unikt ID-nummer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biometrihkalaš dieđuid bokte nugo suorbmasajiid ja čalbmegollá - skánnemiin oažžu riikka dál vuohččan álbmotregistara ja ássit ožžot sierra ID- nummara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kan brukes både av offentlige og private tjenesteleverandører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid sáhttet sihke almmolaš ja priváhta bálvaluslágideaddjit geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lederen ved Unique Identification Authority (UID.) Nandan Nilekani mener prosjektets styrke ligger i det bare er én ID og at registeret ikke brukes til å lagre andre personopplysninger enn navn, adresse mobiltelefonnummer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unique Identification Authority (UID) jođiheaddji, Nandan Nilekani, oaivvilda prošeavtta nannodat lea dat ahte lea dušše okta ID ja ahte registtar ii geavahuvvo vurket eará persovdnadieđuid go nama, čujuhusa ja mátketelefuvdnanummara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør det enkelt å vedlikeholde og mindre sårbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká dan álkin bajásdoallat, ja dalle iige dat leat nu rašši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aasrud besøker Dehli og Bangalore for å lytte til indiske erfaringer med IT-basert innovasjon i offentlig og privat sektor og for å knytte bånd mellom landene på IT-området både på myndighets- og bransjenivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aasrud galleda Dehli ja Bangalore gullan dihte makkár DT-vuđot innovašuvdnavásáhusat indialaččain leat priváhta ja almmolaš suorggis ja DT-suorggis čatnan dihte oktavuođaid riikkaid gaskkas sihke eiseválde- ja suorgedásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved siden av møtet med UID har hun blant annet hatt møter med IT-minister Kapil Sibal, innovasjonsrådet, fremtredende indiske IT-selskaper og norske IT-intensive virksomheter som har etablert seg i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret čoahkkima UID:in, de son lea čoahkkinastan earret eará DT-ministariin Kapil Sibal:in, innovašuvdnaráđiin, njunuš indialaš DT-fitnodagaiguin ja norgga DT-árjjalaš doaimmaiguin mat leat ásaiduvvon riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det har vært spennende å få innblikk i det nære og fruktbare samarbeidet mellom India og Norge på IT-området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea leamašan gelddolaš oahpásnuvvat dan lagas ja buvttalaš ovttasbargui mii lea gaskal India ja Norgga DT-suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet tilfører norske virksomheter verdifull kompetanse og bidrar til utvikling av avanserte IT-tjenester og – produkter, sier Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu buktá norgga doaimmaide dehálaš gelbbolašvuođa ja váikkuha ovdánahttime alladását DT-bálvalusaid ja – buktagiid, dadjá Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se flere bilder fra statsrådens reise i India og Singapore på Flickr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča eambbo govaid stáhtaráđi India ja Singapora mátkkis Flickr:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
