<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">endringer-i-psykisk-helsevernloven--styr.html_id=682169.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 11.05.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 11.05.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i psykisk helsevernloven – styrking av sikkerheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Psyhkalaš dearvvašvuođasuddjenláhka rievdaduvvo – sihkkarvuohta nannejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens forslag til endringer i psykisk helsevernloven vil styrke sikkerheten rundt en liten gruppe særlig farlige pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala rievdadit psykalaš dearvvašvuođasuddjenlága nannet sihkkarvuođa smávva ovttadagain gos leat erenoamáš váralaš divššohasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget innebærer nye sikkerhetsbestemmelser i regionale sikkerhetsavdelinger og hjemmel for å etablere en enhet med et særlig høyt sikkerhetsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus sisttisdoallá ođđa sihkkarvuođamearrádusaid guovlulaš sihkkarvuođaossodagaid várás, ja láhkavuođu ásahit erenoamáš bures sihkkarastojuvvon ovttadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dagens lov skiller ikke mellom ulike sikkerhetsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dálá láhka ii earut iešguđetlágan sihkkarvuođadásiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer en for stor risiko for rømning, gisseltaking og alvorlig voldsutøvelse mot pasienter og personell i helseinstitusjoner hvor særlige farlige pasienter oppholder seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša stuorra gárgádusvára, gisselduogušteami ja duođalaš veahkaválddálašvuođa divššohasaid ja bargiid ektui daid dearvvašvuođaásahusain gos erenoamáš váralaš divššohasat leat divššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse svakhetene ønsker regjeringen å rette opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid váilivuođaid háliida ráđđehus dál njulget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget gjelder kun sikkerhetsnivået og endrer ikke lovverket hva angår om eller hvor lenge en domfelt skal være på dom til tvungent psykisk helsevern, sier helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus lea dušše sihkkarvuođa birra ja ii ge rievdat lága mii guoskkaha jos dahje man guhká dubmejuvvon olmmoš galgá dubmejuvvot bákkolaš psykalaš dearvvašvuođasuddjemii, cealká dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens regelverk gir ikke god nok adgang til å undersøke om særlig farlige pasienter innfører farlige gjenstander som kniver, barberblad og skytevåpen inn i de regionale sikkerhetsavdelingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná lágaid ektui ii beasa iskat buktet go erenoamáš váralaš divššohasat váralaš biergasiid nugo niibbiid, ráhkenbláđiid ja bissuid guovlulaš sihkkarvuođaossodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke adgang til å visitere besøkende eller kreve vandelsattest av personell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ii leat lohpi iskkadit gallededdjiid ja iige bargiin gáibidit eallingearddi duođaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse svakhetene har vært påpekt av fagmiljøene, også før 22. juli 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat leat cuiggodan dáid váilivuođaid, maiddái ovdal suoidnemánu 21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lovforslaget som regjeringen legger frem i dag skal det legges til rette for en noe større, men begrenset adgang til å utføre sikkerhetstiltak i regionale sikkerhetsavdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaárvalus maid ráđđehus ovddida otne galggašii oaččuhit áigái stuorit, muhto ráddjejuvvon lobi čađahit sihkkarvuođadoaibmabijuid guovlulaš sihkkarvuođaossodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget innebærer blant annet en større adgang til å ransake pasienter, kontrollere og begrense pasienters forbindelse med omverdenen, samt adgang til å visitere besøkende og utføre vandelskontroll av personer som skal arbeide ved regionale sikkerhetsavdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus attášii lobi burgit divššohasaid, dárkut ja ráddjet divššohasaid oktavuođaid olgomáilmmiin, ja lobi iskkadit gallededdjiid ja dárkkistit eallingearddi duođaštusa olbmuin geat barget guovlulaš sihkkarvuođaossodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås også en ny hjemmel for å etablere en enhet med særlig høyt sikkerhetsnivå med særlige sikkerhetsbestemmelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvaluvvo maid láhkavuođđu ásahit ovttadaga gos lea erenoamáš čavga sihkkarvuohta sierra sihkkarvuođamearrádusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enheten skal være underlagt en av de regionale sikkerhetsavdelingene og må oppfylle kravene som stilles til helseinstitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadat galgá muhtun guovlulaš sihkkarvuođaossodaga vuollásaš ja deavdit dearvvašvuođaásahusaid gustovaš gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bestemt om og hvor en slik enhet eventuelt skal lokaliseres, men det åpnes for at den kan etableres innenfor murene til et fengsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vuos mearriduvvon galgá go ja gosa dát ovttadat galgá biddjot, muhto jurdda lea ahte ásahuvvo muhtun ráŋggáštanásahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har vært åpen på at saken mot terrortiltalte etter handlingene 22. juli har aktualisert arbeidet med denne type lovendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean hui rahpasit dovddahan ahte terroráššáskuhtton dagut suoidnemánu 21. beaivvi leat dagahan dárbbu láhkarievdadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En eventuell dom på tvungent psykisk helsevern skal etter loven gjennomføres i helseinstitusjon og overføring skal skje " umiddelbart " ved rettskraftig dom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága vuođul galgá vejolaš duopmu bákkolaš psykalaš dearvvašvuođasuddjemii čađahuvvot dearvvašvuođaásahusas ja sirdin galgá dáhpáhuvvat " dakkaviđe " go riektefámolaš duopmu lea celkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget bør gis en mulighet til å vedta nødvendige lovendringer før sommeren, slik at sikkerheten kan være på plass raskest mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi berre oažžut válddi mearridit dárbbašlaš láhkarievdadusaid ovdal geasi, vai sihkkarvuođadoaibmabijut doaibmagohtet nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser ulempene med den korte høringsfristen saken har hatt, men mener fortsatt at hensynet til sikkerheten og befolkningens behov for trygghet må veie tyngre, sier Strøm-Erichsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ádden daid heajut beliid maid oanehis cealkináigi mielddisbuktá, muhto ain oaivvildan ahte deasttat sihkkarvuhtii ja álbmoga dorvvolašvuođadárbbut leat deháleamos loahpaha dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ytterligere bidrag til å styrke sikkerheten, er det vedtatt å etablere en nasjonal koordineringsenhet som skal holde oversikt over personer som er dømt til tvungent psykisk helsevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarvuođa nanusmahttimii lea maiddái mearriduvvon ásahit našunála koordinerenovttadaga čohkket oppalaš dieđuid olbmuid birra geat leat dubmehallan bákkolaš psykalaš dearvvašvuođadikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De foreslåtte bestemmelsene skal blant annet regulere koordineringsenhetens adgang til å registrere opplysninger om de domfelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvaluvvon njuolggadusat galget earret eará mearridit koordinerenovttadahkii lobi registreret dieđuid dubmejuvvon olbmuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg oss på Facebook Følg oss på Twitter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Følg oss på Facebook Følg oss på Twitter</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
