<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">et-bedre-mote-med-det-offentlige.html_id=677963.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 11.04.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 11.04.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bedre møte med det offentlige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret oktavuohta almmolašvuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har som mål at innbyggere og næringsliv skal oppleve et bedre møte med det offentlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ulbmil lea, ahte ássit ja ealáhusat galget vásihit buoret gulahallama almmolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitalisering skal gjøre det enklere og raskere å forholde seg til forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitaliseren galgá dahkat álkibun ja jođánabbon gulahallat hálddahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningen skal i tillegg skrive klart og forståelig, og tilby tjenester som er brukervennlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahus galgá dasa lassin čállit čielgasit, nu ahte lea álki áddet, ja fállat bálvalusaid, mat leat vuohkkasat geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Brukerne av offentlige tjenester skal få hjelp på en rask, forståelig og respektfull måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Almmolaš bálvalusaid geavaheaddjit galget oažžut veahki johtilit, áddehahtti ja gutnejahtti vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpenhet er en forutsetning for at brukerne skal oppleve et bedre møte med det offentlige, sier Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabasvuohta lea eaktun dasa, ahte geavaheaddjit galget vásihit buoret oktavuođa almmolašvuođain, Rigmor Aasrud dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Digitaliseringsprogrammet ” På nett med innbyggerne ” går det frem at forvaltningen skal invitere brukere til å delta i utviklingen av tjenester, kunne si sin mening om tjenestetilbudet, eller få innsyn i det som gjøres i offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitaliserenprográmmas, man namma lea ” På nett med innbyggerne ” (Neahtas ássiiguin), celkojuvvo, ahte hálddahus galgá bovdet geavaheddjiid searvat bálvalusaid ovddideapmái. Geavaheaddjit galget beassat muitalit oainnuideaset bálvalusfálaldaga hárrái ja sii galget beassat oaidnit, mii almmolaš suorggis dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige virksomheter skal ta utgangspunkt i brukernes ønsker og behov når de utvikler de offentlige tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš doaimmat galget ovddidit almmolaš bálvalusaid dan vuođul, maid geavaheaddjit sávvet ja dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten vil regjeringen sikre en offentlig sektor som setter brukeren i sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai ráđđehus áigu sihkkarastit, ahte almmolaš suorggis atnet geavaheaddji mávssolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aasrud mener digitalisering av forvaltningen vil gi bedre tjenester og raskere saksbehandlingstider i mange saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aasrud oaivvilda, ahte hálddahusa digitaliseren buorida bálvalusaid ja oanida ollu áššiid meannudanáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det vil videre gjøre det enklere å samordne informasjon og tilby helhetlige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat mielddisbuktá maid, ahte lea álkit buohtalastit dieđuid ja fállat ollislabbo bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brukeren vil for eksempel slippe å oppgi de samme opplysningene flere ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddji ii ovdamearkka dihte dárbbaš almmuhit seammáid dieđuid máŋgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale tjenester er i tillegg tilgjengelige døgnet rundt, og man kan bruke tjenestene fra mobiltelefon, pc eller nettbrettet hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála bálvalusat leat maid olámuttos birra jándora, ja bálvalusaid sáhttá geavahit mobiltelefovnnain, dihtoriin dahje neahtahiin (nettbrett).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brukere som trenger det, skal få hjelp til å bruke de digitale tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddjit, geat dárbbašit veahki digitála bálvalusaid geavaheapmái, galget dan oažžut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regninger fra staten i nettbanken Det skal bli slutt på at å taste inn lange KID-numre når du skal betale regninger fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta rehkegat neahttabáŋkkus Ii galgga šat dárbbašit deattašit guhkes KID-nummiriid, go máksá rehkegiid stáhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil legge til rette for elektronisk faktura og autogiro til alle innbyggere som ønsker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu bargat dan ovdii, ahte sáddegohtet elektrovnnalaš rehkegiid ja autogiruid buot ássiide, geat dan sávvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med elektronisk faktura fjerner vi en irritasjon for brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Elektrovnnalaš rehkegiiguin mii jávkadit dakkár ášši, mainna olbmot giksašuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker det, kan få fakturaen direkte i nettbanken i stedet for i papirkonvolutt i postkassen, sier fornyingsministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat dan sávvet sáhttet oažžut rehkega njuolga neahttabáŋkui dan sadjái go báberkonfaluhtas poastakássii, ođasmahttinministtar dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektronisk faktura og automatisk trekk vil gjøre det enklere og raskere å betale regninger fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš rehkegiin ja automáhtalaš máksimiin šaddá álkit ja jođánut máksit stáhta rehkegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil derfor ta initiativ overfor bankene om å etablere elektronisk faktura som standardvalg fra staten til innbyggere med nettbank.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ráđđehusa digitaliserenprográmma» På nett med innbyggerne ” (girjedárogillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
