<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale / artikkel, 13.10.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni / artihkal, 13.10.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av: Statssekretær Hilde Singsaas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feil om oljepris og statsbudsjett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boasttuvuođat oljohatti ja stáhtabušeahta hárrái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlegg i Stavanger Aftenblad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálus Stavanger Aftenbladas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stavanger Aftenblads dramatiske forside 7. oktober vitner om en manglende forståelse av hvordan oljepris virker inn på budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stavanger Aftenblad dramáhtalaš ovdasiidu golggotmánu 7. b. čájeha váilevaš áddejumi das, mo oljohaddi váikkuha bušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hevdes det at en lavere oljepris i 2012 enn det Regjeringen legger til grunn i budsjettforslaget vil bety store kutt i budsjettet for 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das čuoččuhuvvo ahte jos 2012 oljohaddi šaddá vuolit, go maid Ráđđehus lea geavahan vuođđun bušeahttaárvalusastis, de dat mielddisbuktá, ahte 2012 bušeahta ferte vuolidit sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er galt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er som kjent handlingsregelen som er utgangspunktet for hvor mye oljepenger vi bruker over statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmanjuolggadus dat mearrida man ollu oljoruđaid mii sáhttit geavahit stáhtabušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sier at vi årlig skal bruke om lag fire prosent avkastning av Statens pensjonsfond utland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muitala, ahte mii sáhttit juohke jagi geavahit sullii njeallje proseantta stáhta olgoriikka penšuvdnafoanddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsregelen bidrar dermed til å skjerme budsjettet fra kortsiktige svingninger i petroleumsinntektene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmanjuolggadus veahkehage suddjet bušeahta, nu ahte petroleumboađuid oanehis áiggi rievdadusat eai dasa čuoza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det knytter seg betydelig usikkerhet til anslag på oljeprisen, og dette reflekteres blant annet i store daglige svingninger i forventede oljepriser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljohatti meroštallamii laktása stuorra eahpesihkarvuohta, ja dat vuhtto earret eará das, ahte ovddalgihtii meroštallojuvvon oljohattit molsašuvvet sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lys av dette framstår ikke departementets beregninger som utpreget optimistiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul departemeantta meroštallamiid ii sáhte atnit čielgasit optimisttalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme dag som budsjettet ble lagt fram viste prisene i terminmarkedet en oljepris på vel 100 dollar per fat i 2012, det vil si godt i tråd med anslaget i Nasjonalbudsjettet 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá beaivvi go bušeahtta geigejuvvui, de čájehii termiidnamárkan 2012 oljohaddin badjelaš 100 dollára fárpalis, mii lea oalle lahka 2012 nationálabušeahta árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men uansett skjermer vi altså budsjettet for svingningene i oljeprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká mii suddjet bušeahta oljohatti rievdademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre velferdstilbud skal ikke svinge i takt med oljeprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min buorredilli ii galgga rievdat oljohatti rievdademiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det også beløpet som er innestående på Statens pensjonsfond utland ved utgangen av 2011 som er grunnlag for beregnet fondsavkastning i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin geavahuvvoge vuođđun dat submi, mii Stáhta olgoriikka penšuvdnafoanddas lea 2011 loahpas, go rehkenastet 2012 foandavuoittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oljeprisen i 2012 har derfor først betydning for handlingsrommet i budsjettet for senere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 oljohaddi váikkuhage bušeahta doaibmamunnái easkka maŋit jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg likevel understreke at dette ikke betyr at Norge er skjermet for et internasjonalt tilbakeslag i verdensøkonomien, der for eksempel også oljeprisene faller kraftig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan gal deattuhit, ahte dat ii mearkkaš, ahte máilmmi ekonomiija riikkaidgaskasaš hedjoneapmi ii čuozáše Norgii, jos omd. oljohattit njiejašedje nannosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det ville være helt feil å budsjettere med et kraftig tilbakeslag nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto livččii áibbas boastut bušeteret dál nana hedjoneami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt beste forsvar er en høy beredskap for å møte tilbakeslag med riktige virkemidler til rett tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min buoremus bealuštus lea nana gearggusvuohta, mainna dustet heajos áiggiid rievttes doaimmaiguin rievttes áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsenheten (FIN)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanovttadat (FIN)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 44 11 / / Mobil (SMS 911 42 059</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22 24 44 11 / Mobiila (SMS): 911 42 059</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet Kommunikasjonsenheten Postboks 8008 Dep 0030 OsloBesøksadresse: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta Gulahallanovttadat Poastboksa 8008 Dep. 0030 OsloGalledančujuhus: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
