<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">finansministerens-innlegg-i-stortinget-o.html_id=663929.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale / artikkel, 22.11.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni / artihkal, 22.11.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av: Finansminister Sigbjørn Johnsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansministerens innlegg i Stortinget om debatten om EU- og EØS-redegjørelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministara sáhkavuorru Stuorradikkis EO- ja EES-čielggadusa digaštallamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlegg i Stortinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorru Stuorradikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med forbehold om endringer under framføringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá rievdat sáhkavuoru doaladettiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President, I sin første ” Fireside chat ” 12. mars 1933 snakket president Roosevelt om situasjonene i amerikanske banker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta, Vuosttaš ” Fireside chat ”, maid Roosevelt-presideanta doalai njukčamánu 12. b. 1933, gieđahalai amerihká báŋkkuid dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der sa han blant annet følgende: ” Det er en del i justeringen av vårt finansielle system som er mer viktig enn penger og mer viktig enn gull og det er folks tillit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dajai earret eará, ahte: ” Min ruhtadanvuogádaga divusteamis lea miinu, mii lea mávssolut go ruhta ja mávssolut go golli, ja dat lea olbmuid luohttámuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit og mot er avgjørende for suksessen i gjennomføringen av vår plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuš ja roahkkatvuohta dat mearridit lihkostuvvatgo mii ollašuhttit iežamet plána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk må ha tillit – dere må ikke få panikk av rykter og gjetninger - La oss i felleskap fordømme frykten ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot fertejit luohttit – dii ehpet oaččo hirasmit šláddariid ja navdimiid geažil – mii fertet ovttas hilgut balu ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sagt i en annen tid og under andre forhold. Men like fullt er det mange likhetstrekk med den krisen mange land nå er inne i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu daddjojuvvui eará áiggis ja eará dilis, mii dattetge máŋgga láhkai sulastahttá roasu, mas ollu riikkat leat dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser nå at tillit blir erstattet av frykt og usikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit dál, ahte luohttámuša sadjái njáhká ballu ja eahpesihkarvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykt og usikkerhet er en farlig blanding i økonomien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballu ja eahpesihkarvuohta lea váralaš seaguhus ekonomiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å skape tillit er en av våre viktigste oppgaver – tillit er også en av de viktigste forutsetningene for å skape trygghet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuša ráhkadeapmi lea okta min mávssoleamos bargguin – luohttámuš lea maid okta mávssoleamos eavttuin, vai oažžut oadjebasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President, Flere har i debatten om situasjonene ute, kommet inn på vårt pensjonsfond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta, Ollugat leat olgomáilmmi diliid digaštaladettiin namuhan min penšuvdnafoandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens pensjonsfond utland har en høy evne til å tåle slike svingninger i finansmarkedene som vi nå ser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta olgoriikka penšuvdnafoanda gierdá viehka bures molsašuddamiid, maid oaidnit dálá ruhtadanmárkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ikke tvunget til å selge i dag eller i morgen, og kan derfor leve med kortsiktige svingninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat dárbbaš vuovdit odne eatge ihttin, ja sáhttit danin eallit oanehis áigodaga molsašuddamiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges Bank har fått i oppdrag å ivareta fondets finansielle interesser best mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga báŋku lea ožžon bargun fuolahit foandda ruhtadanberoštumiid buoremus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Banken har handlefrihet, innenfor rammen av aktiv forvaltning, til å avvike fra de såkalte referanseindeksene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báŋkkus lea doaibmafriijavuohta, aktiiva hálddašeami rámmaid siskkobealde, spiehkkasit nu gohčoduvvon referánsaindeavssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet tillater for eksempel at Norges Bank vrir investeringene fra et land til et annet innenfor euroområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmudus suovvá ovdamearkka dihte Norgga báŋkku sirdit investeremiid riikkas nubbái euroavádaga siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I diskusjonen av europeiske investeringer skal en ta med seg at det finnes både sikre og mindre sikre investeringer i denne regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go digaštallat Eurohpá investeremiid, de galgat muitit, ahte guovllus leat sihke sihkkaris investeremat ja investeremat, mat eai leat nu sihkkarat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både stater og selskaper i Europa som vurderes som like sikre som alternative investeringer i Amerika og Asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpás leat sihke riikkat ja fitnodagat, maid árvvoštallet seammá sihkkarin go molssaevttolaš investeremiid Amerihkás ja Ásias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen om fondet i vår skrev vi om investeringenes fordeling på markeder og land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas foandda birra mii čáliimet giđđat investeremiid juohkáseamis márkaniidda ja riikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skrev også at det er flere spørsmål som må vurderes nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čáliimet maid, ahte leat máŋga jearaldaga, maid ferte árvvoštallat lagabut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis Europa-andelen skal ned, må det tas en beslutning om hvilke regioner som skal vektes opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Eurohpá oasi geahpeda, de ferte mearridit guđe guovlluid oasi lasiha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet hvilken rolle framvoksende markeder skal spille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka earret eará das, makkár rolla ođđa márkaniin galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal også vurdere prinsipp for vektingen av hver obligasjonsinvestering i referanseindeksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat maid guorahallat makkár prinsihpaiguin mii árvvoštallat iešguđetge obligašuvdnainvesteremiid referánsaindeavssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det viktig å finne gode løsninger som står seg over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea mávssolaš gávdnat buriid čovdosiid, mat doibmet guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet har allerede sagt at det er aktuelt å justere andelen investert i Europa over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta lea jo dadjan, ahte lea áigeguovdil divustit Eurohpá guhkes áigodaga investeremiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samlet finanskomité sa så sent som i juni i år at endringer som er vesentlige for fondets risiko og forventede avkastning skal legges fram for Stortinget før de gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanlávdegoddi celkkii ovttajienalaččat maŋimusat geassemánus dán jagi, ahte rievdadusaid, main lea stuorra mearkkašupmi foandda riskii ja navdojuvvon vuitui, galgá ovdanbuktit Stuorradiggái ovdal go daid čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med Stortingets behandling og Norges Banks råd legger departementet opp til en gjennomgang av fondets geografiske fordeling og forvaltningen av obligasjonsporteføljen i meldingen til Stortinget våren 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta čuovvu Stuorradikki meannudeami ja Norgga báŋkku rávvagiid ja guorahallá giđa 2012 dieđáhusas Stuorradiggái foandda geográfalaš lávdama ja obligašuvnnaid hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også sagt at det kan være aktuelt å begynne en tilpasning før den tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maid dadjan, ahte soaitá leat áigeguovdil heivehišgoahtit dili jo dan ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President, Jeg har den siste tiden har flere møter med mine nordiske og europeiske kollegaer, hvor situasjonene i Europa har vært et sentralt tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta, Mun lean maŋimuš áigge čoahkkinastán máŋgii iežan davviriikkalaš ja eurohpálaš kollegaiguin, ja mávssolaš fáddán leat leamaš Eurohpá dilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har arbeidsledigheten, spesielt blant ungdom vært tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maiddái ságastallan bargguhisvuođas, erenoamážit nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langtidsledigheten blant ungdom øker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid bargguhisvuohta lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fører til at inngangen i arbeidsmarkedet blir enda trangere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mielde šaddá ain váddásut beassat bargomárkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fører til sosial utestengelse og at kunnskap og ferdigheter undergraves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai nuorat báhcet sosiálalaččat olggobeallái, ja sin gálggat eai oaččo coavcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det verste er at selvfølelsen, selvtilliten og motivasjonene blir gradvis borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrámus lea, ahte iešdovdu, iešluohttámuš ja mokta vehážiidda moallanit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gjennomsnittelige ledigheten blant ungdom i alderen 15-24 år er om lag 22%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15-24–jahkásaš nuoraid bargguhisvuohta lea dál gaskamearálaččat sullii 22%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både i Spania og Hellas er ledigheten godt over 40%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Espánnjas ja Greikkas dat lea bures badjel 40%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo lenger dette varer, jo vanskeligere blir det å snu utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađe guhkit áiggi dilli bistá, dađe váddásut šaddá rievdadit heajos ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Europa har ikke råd at dette skjer – det vil bli er feilgrep av historiske dimensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpás ii leat ráđđi dákkárii – boasttuvuohta lea historjjálaččat stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi unge menneskers muligheter, håp, drømmer og framtid er avgjørende for vår felles framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra olbmuid vejolašvuođat, doaivagat, sávaldagat ja boahtteáigi mearkkašit ollu min oktasaš boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor nødvendig med et bredt og målrettet internasjonalt samarbeid for å ta tak i dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea vealtameahttun ovttasbargat viidát ja ulbmillaččat dán ášši olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECD sier det er slik i sin Employment Outlook 2011 som nokså nylig ble lagt fram: ” Investering i ungdom for å gi dem en bedre start i arbeidslivet må være et hovedmål for politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD dadjá ná iežas Employment Outlook 2011 oktavuođas, mii ovddiduvvui gieskat: ” Politihka váldoulbmil ferte leat nuoraide investeren, nu ahte sii ožžot buoret álggu iežaset bargoeallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I motsatt fall er det en stor risiko for en vedvarende vekst i en kjernegruppe av ungdom som blir akterutseilt og som har små utsikter for arbeid og inntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui lea stuorra riska, ahte daid nuoraid joavku stuorru, geat báhcet olggobeallái, ja geain eai leat olus vejolašvuođat oažžut barggu dahje dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sett i lys av aldringen i befolkningen har ikke OECD-landene råd til de enorme økonomiske og sosiale omkostninger dette vil medfører ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldit vuhtii, ahte álbmoga gaskamearálaš ahki badjána, de ii leat OECD-riikkain ráđđi daid goluide, mat das čuvvot ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge vil være både en aktiv deltager i og en pådriver i et slikt internasjonalt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga sihke searvá aktiivvalaččat dákkár riikkaidgaskasaš ovttasbargui ja ovddida dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President, Situasjonen i Europa er bekymringsfull og usikkerheten om den videre utviklingen er stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta, Eurohpá dilli fuolastuhttá ja eahpesihkarvuohta viidásut ovdáneami hárrái lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet følger derfor utviklingen nøye sammen med Norges Bank og Finanstilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta čuovvu danin ovdáneami dárkilit ovttas Norgga báŋkkuin ja Ruhtadangeahčuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har høy beredskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea alla gearggusvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan handle raskt hvis det kreves og vi har erfaringene fra 2008-2009 å trekke på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit dárbbu mielde doaibmat johtilit ja mis lea ávki 2008-2009 vásáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid vanskelig i dag å si nøyaktig hvilke tiltak som kan være aktuelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dattetge váttis aiddo dál dadjat makkár doaimmaid mii soaitit gártat geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil avhenge av situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ferte oaidnit áigeguovdilis dili oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
