<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">forenkling-i-soknad-om-momskompensasjon-.html_id=674431.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 09.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 09.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forenkling i søknad om momskompensasjon for 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2012 lassiárvovearu buhtadusa ohcan álkiduvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturdepartementet iverksetter to tiltak for å gjøre det enklere for organisasjonene å søke om momskompensasjon i 2012. - I Soria Moria II skriver regjeringen at vi vil forenkle og avbyråkratisere samhandlingen mellom det offentlige og frivillig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeanta vuolggaha dál guokte doaibmabiju álkidit organisašuvnnaid lassiárvovearu buhtadusa ohcamiid jahkái 2012. - Ráđđehus cealká Soria Moria II- julggáštusas ahte sii háliidit ovttasdoaibmama álkkásmahttit ja dahkat dan njuovžileabbu almmolaš ja eaktodáhtolaš suorggi gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nettopp det vi gjør med disse endringene, sier kulturminister Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea ge justa maid mii dahkat dáid nuppástuhttimiiguin, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første settes søknadsfristen for 2012 til 1. september slik at organisasjonene får én frist å forholde seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin lea mearriduvvon ohcanáigemearri čakčamánnui 1. beaivái vai organisašuvnnain lea dihto áigemearri maid fertejit čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det en frist for innsendelse av søknad 15. august og en frist 1. september for innsendelse av revisorrapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigemearri sáddet ohcamušaid borgemánu 15. beaivi ja áigemearri sáddet revišuvdna raportta lea čakčamánu 1. beaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre åpnes det for bruk av kommunerevisor i de tilfellene der forskriften stiller krav til bruk av godkjent revisor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi lea ahte dál rahppojuvvo vejolašvuohta geavahit gieldarevisora daid oktavuođain láhkaásahus gáibida geavahit dohkkehuvvon revisora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har det ikke vært anledning for organisasjonene til å benytte kommunerevisor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnnat eai leat ovdal beassan geavahit gieldarevisora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De organisasjonene som benytter kommunerevisor trenger ikke å knytte til seg en ny revisor, statsautorisert eller registrert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnnat geat geavahit gieldarevisora eai dárbbaš de ođđa revisora, stáhtaautoriserejuvvon dahje registrerejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
