<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forskrift-om-opplysningsplikt-til-finans_id_700259.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om opplysningsplikt til Finansportalen - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus Ruhtadanportála dieđihangeatnegasvuođaid birra Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Ruhtadandepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta lea otne mearridan láhkaásahusa mii geatnegahttá dáhkádusfitnodagaid mat fállet vahátdáhkádusaid addit dieđuid Ruhtadanportálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat mielddisbuktet ahte geavaheaddjit álkidit fidnejit oppalaš dieđuid hattiid ja eavttuid birra vahátdáhkádusmárkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet har i dag fastsatt en forskrift som pålegger forsikringsselskaper som tilbyr skadeforsikring å gi opplysninger til Finansportalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta lea otne mearridan láhkaásahusa mii geatnegahttá dáhkádusfitnodagaid mat fállet vahátdáhkádusaid addit dieđuid Ruhtadanportálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene skal gjøre det enklere for forbrukerne å få god oversikt over priser og vilkår i skadeforsikringsmarkedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat mielddisbuktet ahte geavaheaddjit álkidit fidnejit oppalaš dieđuid hattiid ja eavttuid birra vahátdáhkádusmárkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansportalen er en nettbasert informasjonstjeneste for finansielle produkter og tjenester som tilbys forbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanportála lea neahttavuđot diehtobálvalus ruhtadoaimmaid ja bálvalusaid várás mat fállojuvvojit geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen innhenter opplysninger fra forsikringsselskapene om priser og vilkår for bil-, hus-, innbo- og reiseforsikring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanportálii čohkkejuvvojit dáhkádusfitnodagaid dieđut hattiid ja eavttuid birra mat gusket biila-, viesso-, stohpogálvo- ja mátkedáhkádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Finansportalens sammenligningstjeneste er god for forbrukerne både fordi den gir enkel tilgang på informasjon og fordi den kan være med å øke konkurransen i markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ruhtadanportála buohtastahttinbálvalus lea buorre geavaheddjiide go das oažžu dieđuid johtilit, ja dat sáhttá maid váikkuhit ahte gilvu buorrána dákkár márkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om portalen har relativt god tilgang til informasjon fra selskapene på frivillig basis, vil forskriften vi nå fastsetter sikre at tjenesten blir mer fullstendig, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos vel fitnodagat addet ge dieđuid eaktodáhtolaččat, de láhkaásahus maid mii dál mearridat sihkkarastá dievaslaš bálvalusa, cealká ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskriftsendringene innebærer at også filialer av utenlandske selskaper som driver virksomhet i Norge får plikt til å gi opplysninger til Finansportalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa rievdadeamit mearkkašit ahte olgoriikka oalgefitnodagat Norggas geatnegahttojuvvojit addit dieđuid Ruhtadanportálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kan Finanstilsynet bestemme at også forsikringsselskap som ikke har filial i Norge, men som tilbyr forsikringer gjennom grenseoverskridende virksomhet, skal gi opplysninger til portalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanbearráigeahčču sáhttá dasa lassin mearridit ahte dáhkádusfitnodagat mainna eai leat oalgefitnodagat Norggas, muhto fállet dáhkádusaid rádjarasttidandoaimmaid bokte, galget addit dieđuid Ruhtadanportálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus ruhtadoaimmaid diehtojuohkinortnega dieđihangeatnegasvuođaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenligningstjenesten på Finansportalen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohtastahttinbálvalus Finansportalen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringsforskriften til forskrift om forsikringstjenesteytelser og etablering av filial av forsikringsselskap og pensjonsforetak med hovedsete i annen stat i det europeiske økonomiske samarbeidsområde m.m..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhkádusbálvalusmávssuid láhkaásahusa rievdadanásahus mii guoská maid dakkár dáhkádusfitnodagaid oalgefitnodagaid vuođđudeapmái ja penšuvdnafitnodagaide main leat váldodoaimmat nuppi riikkas Eurohpá ekonomalaš ovttasbargoguovllus jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
