<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">fra-sso-til-direktoratet-for-okonomistyr.html_id=663214.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 14.11.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 14.11.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SSØ skifter navn til Direktoratet for økonomistyring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SEG ođđa namma lea Ekonomiijastivrema direktoráhtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har SSØ skiftet navn til Direktoratet for økonomistyring (DFØ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ekonomiijastivrema guovddáš (SEG) lea odne ožžon ođđa namman Ekonomiijastivrema direktoráhtta (ESD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DFØ forvalter statens økonomiregelverk og leverer kompetansetjenester, konserntjenester og økonomitjenester til statlige virksomheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ESD hálddaša stáhta ekonomiijanjuolggadusaid ja fállá gelbbolašvuođabálvalusaid, konsearnabálvalusaid ja ekonomiijabálvalusaid stáhta doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratsbetegnelsen støtter bedre opp under disse oppgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktoráhttanamahus heive buorebut daid doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet for økonomistyring (DFØ) er statens ekspertorgan for økonomi- og virksomhetsstyring i staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiijastivrema direktoráhtta (ESD) lea stáhta áššedovdiorgána, mii bargá stáhta ekonomiija- ja doaibmastivremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratets overordnede mål er å legge til rette for hensiktsmessige fellesløsninger i staten og god styring i de enkelte statlige virksomheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktoráhta bajimuš ulbmil lea ovddidit stáhtii ulbmillaš oktasaščovdosiid ja iešguđet stáhta doaimmaide buorre stivrejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet skal bidra til effektiv ressursbruk i staten gjennom forvaltningen av regelverket og gjennom kompetansetiltak, rådgivning og utvikling av metoder og verktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktoráhtta galgá beavttálmahttit stáhta resursageavaheami njuolggadusaid hálddašemiin, gelbbolašvuođa doaimmaiguin, ráđđeaddimiin ja bargovugiid ja - reidduid ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DFØ leverer lønnstjenester til over 75 prosent av statlige virksomheter, eller om lag 55 prosent av lønnsmassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ESD doaimmaha 75 proseantta stáhta doaimmaid bálkábálvalusain, mii lea sullii 55 proseantta bálkáhivvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapstjenester leveres til om lag 60 prosent av statlige virksomheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid doaimmaha sullii 60 proseantta stáhta doaimmaid rehketdoallobálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DFØ har ansvaret for statsregnskapet og statens konsernkontoordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ESD ovddasvástádussii gullá stáhta rehketdoallu ja stáhta konsearnakontoortnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også DFØs nettsider for mer informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid gávnnat ESD neahttasiidduin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsenheten (FIN)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanovttadat (FIN)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 44 11 / / Mobil (SMS 911 42 059</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22 24 44 11 / Mobiila (SMS): 911 42 059</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet Kommunikasjonsenheten Postboks 8008 Dep 0030 Oslo Besøksadresse: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta Gulahallanovttadat Poastboksa 8008 Dep. 0030 Oslo Galledančujuhus: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
