<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">galdu-er-evaluert_id_699176.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud fikk fredag 14. september overlevert rapporten etter evalueringen av Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret er evaluert av Rambøll Management Consulting på oppdrag fra departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu er evaluert - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter ble etablert i 2002 for å øke kunnskapen om og forståelsen for urfolksrettigheter og samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er første gangen senteret er evaluert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu er evaluert</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen viser at Gáldu jobber aktivt og bredt ut mot nasjonale og internasjonale målgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten blir det også gitt anbefalinger om å gjennomføre en prosess for å gjøre det tydeligere hvilke behov Gáldu skal imøtekomme og for å klargjøre mandat og målgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalingene ellers er å avklare videre organisering og tilknytning, å innføre mål- og resultatstyring i større grad og å utvikle tiltak i tråd med behov og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet vil vurdere oppfølgingen av anbefalingene, i samarbeid med Utenriksdepartementet, Sametinget og Gáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
