<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">gaver-til-kong-harald-og-dronning-sonja.html_id=672443.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale / artikkel, 15.02.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni / artihkal, 17.02.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av: Statsminister Jens Stoltenberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar Jens Stoltenberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>75-årsgaver til kong Harald og dronning Sonja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagasskeaŋkkát 75 jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstindustrimuseet, Oslo, 15. februar 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Majestehtat, Gonagaslaš Allavuođat, Ráhkis guldaleaddjit,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres Majesteter, Deres Kongelige Høyheter, kjære alle sammen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin riegádanbeivviid ávvudeapmái, mii bistá olles guokte jagi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Såpass må det være når to av vår tids mest respekterte nordmenn fyller 75 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mađe gal ferte, go guokte min áiggi eanemusat gudnejahttojuvvon norgalačča devdet 75 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kong Harald den 21. februar og dronning Sonja den 4. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas Harald guovvamánu 21. beaivvi ja dronnet Sonja suoidnemánu 4. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å finne bursdagsgaver er aldri lett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat goassige álki válljet riegádanbeaiskeaŋkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig ikke til to mennesker som har så mye pent fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit guoktásii, geain lea nu ollu čáppa ovddežis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og som vi likevel har lyst å gi det fineste som finns.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja geasa mii liikká háliidivččiimet addit fiidnásamosa, mii máilmmis lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt valg ble å si ja takk begge deler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii válljiimet dakkára, mii lea sihke ja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gir dere noe dere allerede har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii addit dudnuide juoidá, mii dudnos jo lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og som uten tvil er noe av det fineste som finns.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii eahpitkeahttá gullá fiidnáseamos áššiide, mat máilmmis leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seks utstillinger med kostelige gjenstander fra de kongelige samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtta čájáhusa, main leat gonagaslaš čoakkáldagaid árvodávvirat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli en reise i tid og rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láidejit mátkái áiggiid ja báikkiid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongelige kjoler, praktfullt sølvtøy, unike fotografier og mye, mye mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagaslaš čuvllat, erenoamáš fiinna silbadávvirat, áidnalunddot govat ja ollu, ollu eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaver fra reiser i inn- og utland i mer enn 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeaŋkkat, maid leat ožžon sis- ja olgoriikka mátkkiin eanet go 100 jagi áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er skatter som hver for seg er en studie verdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat ártnat, mat juohke áidna leat sierra guorahallama árvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan de oppleves i sammenheng i de seks utstillingene som har fått tittelen ” Den kongelige reise ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál daid sáhttá vásihit ollislašvuohtan guđa čájáhusas, maid namma lea ” Gonagaslaš mátki ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisen blir et vitnesbyrd om hvilken enestående posisjon kongefamilien har i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátki duođašta gonagasbearraša áidnalunddot sajádaga Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og den forteller oss at det har vært slik helt siden kong Haakon VII og dronning Maud steg i land i 1905.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maid muitala, ahte lea leamaš nie gitta dan rájes go gonagas Haakon VII ja dronnet Maud lávkiiga riikii 1905.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om Norges historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka Norgga historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kriser og krig, ved statsbesøk og jubileer har kongefamilien stått støtt i begivenhetenes sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roasuin ja sođiin, stáhtagalledemiin ja ávvudemiin gonagasbearaš lea nannosit leamaš dáhpáhusaid guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele landet blir invitert med på feiringen og den kongelige reisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuhtto čájáhusain. Olles riika bovdejuvvo ávvudeapmái ja gonagaslaš mátkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag åpner vi hovedutstillingen her i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne rahppojuvvo váldočájáhus dáppe Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den får følge av en utstilling i Bergen i mai, i Trondheim og Tromsø neste år, pluss to vandreutstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čuovvulit Bergena čájáhusain miessemánus, dasto Troandimis ja Romssas boahtte jagi, ja vel guvttiin johttičájáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir Norge rundt fram til 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu johtit miehtá Norgga gitta 2014 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til utstillingene skal vi feire kongeparet med festgudstjeneste i Oslo domkirke 31. mai, og folkefest på Operataket samme dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusaid lassin mii ávvudit gonagasbára ávvoipmilbálvalusain Oslo duopmogirkus miessemánu 31. beaivvi, ja álbmotfeasttain operarobis seamma beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære kong Harald, kjære dronning Sonja,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis gonagas Harald, Ráhkis dronnet Sonja,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Den kongelige reise ” er en gave vi gir i takknemlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Gonagaslaš mátki ” lea skeaŋka, maid mii addit giitevašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for at dere evner å binde oss sammen som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat movtta das, mo doai nagodeahkki čatnat min oktii álbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er stolte over den verdige måten dere representerer Norge på i utlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat čeavlái árvvolaš vuogis, mainna doai ovddasteahppi Norgga olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er imponert over hvor godt dere kjenner hver fjord, hvert fjell og hver bygd i deres eget land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hirpmástuvvan das, man bures doai dovdabeahtti juohke vuona, juohke vári ja juohke giláža iežade riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi er fortsatt rørt over kongefamiliens varme deltakelse i sorgen etter 22. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid ain njuorranit liekkusvuođas, mainna gonagaslaš bearaš searvvai morrašii suoidnemánu 22. beaivvi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil jeg nevne et forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin háliidan namuhit ovtta ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også som foreldre har dere gått foran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doai leahppi leamaš ovdagovvan maiddái váhnemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen og dronningen har i gjerning vist at barnas beste teller mest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas ja dronnet leaba daguiguin čájehan, ahte mánáid buorre dilli lea mávssoleamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv når valgene ikke var opplagte, og advarslene mange, har dere fulgt hjertet og tatt modige valg – slik dere selv fulgte hjertet for snart femti år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko eahppi leat válljen dábálepmosa, ja ollugat leat váruhan dudno, de leahppi čuvvon váimmu, ja válljen duostilit – numo ieža čuovuide váimmu measta vihttalogi jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongens ja til kronprins Haakon og hans Mette Marit i 2001 vendte et historisk blad, og åpnet en dør til fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gonagas dohkkehii ruvdnoprinsa Haakona ja su Mette Marita gaskavuođa 2001, de dat lei historjjálaš dahku, ja rabai uvssa boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik ble dere kloke veivisere for et helt folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai doai šattaide viissis ofelažžan olles álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det takker vi dere for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit dudno das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi takker dere også for at dere har gjort ” Den kongelige reise ” mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit dudno maid das, ahte leahppi dahkan ” Gonagaslaš mátkki ” vejolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere generasjoner kongelige har lagt grunnlaget ved å ta vare på praktfulle gaver og hverdagslige ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat searvan máŋgga buolvva gonagaslaččat, geat leat rádjan válljugas skeaŋkkaid ja árgabeaivválaš dávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens kongepar har skaffet oversikt over samlingene, lagt til rette for utstillingene, og velvillig lånt ut private gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá gonagasbárra lea logahan čoakkáldagaid, láhčán dili čájáhusaide ja buorredáhtolaččat luoikan priváhta dávviriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er dette blitt vel så mye en gave fra kongen og dronningen til folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai dat lea unnimusat seamma ollu šaddan gonagasa ja dronnega skeaŋkan álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved signingsferdens begynnelse i juni 1991 sa kongen: ” Vi legger ut på den forestående reisen til beste for Norge og det norske folk - en reise som for oss ikke tar slutt i neste uke, men vil vare livet ut ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivdnidanmátkki álggus geassemánus 1991 gonagas dajai: ” Moai vulge mátkái dainna jurdagiin, ahte dat galgá leat buoremussan Norgii ja norgga álbmogii – mátkái, mii munno dáfus ii noga boahtte vahkkus, muhto bistá olles eallima».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi takker dere for alle reisene som er gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit dudno buot mátkkiin, maid leahppi dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ønsker dere alt godt på dem som venter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat maid dudnuide buot buori mátkkiide, mat ain leat ovddabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til lykke med fødselsdagene !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg># Ollu lihkku riegádanbeivviide !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et uttrykk for utstillingene som er regjeringens gave, vil jeg overrekke kongeparet dette prakteksemplaret av boken om de kongelige samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusat leat ráđđehusa skeaŋka, ja dan mearkan háliidan geiget gonagasbárrii dán erenoamáš fiinna girjji, mii muitala gonagaslaš čoakkáldagaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
