<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskningsinstituttet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraduktaninstituhtta (Havforskningsinstituttet)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskningsinstituttet med hovedvirksomhet i Bergen, er rådgiver for Fiskeri- og kystdepartementet og har sentrale oppgaver i undersøkelse og overvåking av fiskebestander og sjøpattedyr, hav- og kystmiljø og i arbeid med havbruk og havbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraduktaninstituhtta (Havforskningsinstituttet) mas lea váldodoaimmahat Bergenis lea Guolástus- ja riddodepartemeantta ráđđeaddi ja guovddáš barggut leat iskat ja vákšut guolle- ja mearranjiččehasaid loguid, mearra- ja riddobirrásiid ja bargat mearrageavahemiin ja mearraguohtumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av grunnlaget for rådgivingen kommer fra forskning omkring det marine økosystemet, samt betydningen av klimasvingninger og menneskelig påvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddima vuođđun lea muhtun muddui mearra ekovuo-gádaga dutkan, ja dálkemolšasumiid mearkkašupmi ja olmmošlaš váikkuheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet har nær kontakt med havforskere i andre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instituhttas lea lagás oktavuohta dutkkiiguin eará riikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av det internasjonale samarbeidet foregår gjennom Det internasjonale råd for havforskning (ICES).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu riikkaidagaskasaš ovttasbargu lea Riikkaidgaskasaš mearraduktanráđi (Det internasjonale råd for havforskning) (ICES) olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskningsinstituttet blir hovedsakelig finansiert direkte over Fiskeri- og kystdepartementets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearradutkanintstituhtta ruhtaduvvo eanas Guolástu- ja riddodepartemeantta bušeahta bokte. Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon Havforskningsinstituttet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraduktaninstituhtta (Havforskningsinstituttet)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>55 23 85 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>55 23 85 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faks:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáksa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>55 23 85 31</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>55 23 85 31</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettsiden til Havforskningsinstituttet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu Mearraduktaninstituhtta (Havforskningsinstituttet)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Postboks 1870 Nordnes 5817 Bergen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Postboks 1870 Nordnes 5817 Bergen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
