<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">imf-takker-norge-for-lanetilbud.html_id=678775.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 17.04.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 17.04.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 7/2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 7/2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IMF takker Norge for lånetilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IMF giitá Norgga loatnafálaldaga ovddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det internasjonale valutafondet (IMF) sendte i dag ut en pressemelding der administrerende direktør Christine Lagarde takker for at Norge tilbyr lån til IMF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš valuhttafoanda, IMF, sáddii otne preassadieđáhusa gos hálddahusa direktevra Christine Lagarde giitá Norgga loatnafálaldaga ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har tilbudt IMF et lån på inntil 6 mrd. SDR, tilsvarende om lag 53 mrd. kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea fállan gitta 6 mrd.. SDR, sullii 53 mrd. kruvnnu, sturrosaš loana Riikkaidgaskasaš valuhttafondii (IMF).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det norske tilbudet forutsetter en større internasjonal innsats for å styrke IMFs utlånskapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga loatnafálaldat eaktuda stuorit riikkaidgaskasaš searvama nannet IMF loatnajuolludanvuoimmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere land er nå i ferd med å konkretisere sine bidrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu riikkat leat dál álggahišgoahtán iežaset doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansminister Sigbjørn Johnsen reiser denne uken til Washington DC for å delta på vårmøtene i IMF, der denne saken står på dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen vuolgá dán vahkus Washington DC:ii oassálastit IMF giđđačoahkkimiin, gos dát ášši lea áššelistus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- En bred internasjonal enighet om å styrke IMFs utlånskapasitet er innen rekkevidde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Viiddis riikkaidgaskasaš ovttamielalašvuohta nannet IMF loatnajuolludanvuoimmi lea olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper dette kan komme på plass i løpet av få dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun doaivvun dát lea sajis moatti beaivvi geažis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig at Norge bidrar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lunddolaš ahte Norga veahkeha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sterk interesse av internasjonal økonomisk og finansiell stabilitet, samt betydelige internasjonale reserver, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea stuorra beroštupmi dasa ahte bisuhit stargadis riikkaidgaskasaš ekonomiija ja ruhtadili, ja ahte gávdnojit doarvái riikkaidgaskasaš hearbevárit, cealká ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Mange av Norges nære handels- og samarbeidspartnere er nå i en økonomisk vanskelig situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Arvat olu Norgga lagaš gávpe- ja ovttasbargoguoimmit vásihit dál váttis ekonomalaš dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsledigheten er høy i mange land, særlig blant ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguhisvuohta lea allat olu riikkain, erenoamáš nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig med en bred innsats som kan skape ny vekst og sysselsetting, sier Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš áŋgiruššat viidát juksan dihtii ovdáneami ja barggolašvuođa, dadjala Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om lån til IMF Finansminister Sigbjørn Johnsen sendte 21. desember 2011 et brev til administrerende direktør Christine Lagarde i IMF med tilbud om å stille inntil 6 mrd. SDR til disposisjon for organisasjonen gjennom en bilateral låneavtale, gitt Stortingets samtykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen sáddii juovlamánu 21. beaivve 2011 čállosa IMF hálddahusa direktevrii Christine Lagarde:ii gos organisašuvdnii fállojuvvui 6 mrd.. SDR bilaterála loatnašiehtadusa bokte, man eaktun lea Stuoradikki dohkkeheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløpet tilsvarer om lag 53 milliarder kroner med dagens valutakurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmi vástida sullii 53 miljárdda kruvnnu otná valuhttakurssa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil representere en dobling av Norges samlede låneramme til IMF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga loatnaruđaid sáhttá de IMF háldet dábálaš loatnadoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed blir de tilgjengelige for alle IMFs medlemsland og ikke øremerket en bestemt region eller gruppe av land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat eai leat várrejuvvon sierra guovlluide dahje riikkaide, muhto galget olámuttos buot IMF miellahtturiikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet gjelder en bilateral låneavtale som IMF kan trekke på over tid og ved behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat lea bilaterála loatnašiehtadus maid IMF sáhttá háldet guhkit áiggi ja dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert trekk vil ha en egen tilbakebetalingsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke loana mielde čuovvu sierra máksinplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkerheten for lån til IMF er meget god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IMF loatnasihkkarvuohta lea hirbmat buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er presedens for at IMF får tilbakebetalt sine fordringer før andre kreditorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea presedeansa ahte IMF oažžu gáibádusaidis máksojuvvot ruovttoluotta ovdal eará velgoheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De 187 medlemslandene i IMF er i tillegg solidarisk ansvarlig for tilbakebetaling av bilaterale lån, som det Norge nå stiller med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IMF 187 riikka vástidit dasa lassin ovttaráđálaččat bilaterála loanaid ruovttoluotta mávssuid, dan maid Norga dál fállá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avkastningen på trukne beløp under lånerammen vil være SDR-renten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitu loanaid ovddas vuollel loatnarámma lea SDR-reantu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er en sammenveiing av kortsiktige statspapirrenter i amerikanske dollar, euro, britiske pund og japanske yen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea veardiduvvon amerihkálaš dollára, euro, brihttalaš pundda ja japánalaš yen oanehisáiggi stáhtabábirreanttu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også Pressmelding fra IMF Brev fra finansminister Johnsen til IMF-direktør Lagarde Brev fra IMF-direktør Christine Lagarde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maiddái: IMF preassadieđáhusa Ruhtadanministera Johnsen reive IMF-direktevrii Lagarde Reive IMF-direktevrras Christine Lagarde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
