<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">innlogging-pa-samisk.html_id=639977.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 11.04.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 11.04.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene klassifiseres som truede språk av UNESCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goallos sámegillii MuID fierpmádahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har nå gjort innlogging til offentlige tjenester tilgjengelig på det største av de tre språkene, nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea dál láhčen vejolašvuođa goallostit almmolaš bálvalusaid fierpmádahkii eanemus geavahuvvon sámegielain, davvisámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I dag brukes MinID som innlogging av nær 2,5 millioner mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál lagabui 2,5 miljovnna olbmo goallostuvvojit MuID fierpmádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at samisk skal være et levende språk må det også være en del av den digitale hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sámegiella galgá leat ealli giellan de dat ferte leat oassin maiddái digitála árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet for forvaltning og IKT (Difi) har nå gjort innlogging med elektronisk ID til offentlige tjenester tilgjengelig på nordsamisk, sier fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašan ja DGT direktoráhtta (Difi) lea dál láhčen vejolašvuođa goallostuvvot fierpmádahkii davvisámegillii, dadjá ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har et mål om at all utviklingen innen IKT i offentlig sektor skal bygge på prinsipper om universell utforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa mihttomearrin lea ahte buot almmolaš DGT ovdáneapmi galgá čađahuvvot oppamáilmmálaš hábmema prinsihpaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder samisk handler dette blant annet om at offentlig informasjon er tilgjengelig på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sáhka sámegielas de dát e.e. mearkkaša ahte almmolaš dieđut maiddái galget leat gávdnamis sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk som språkvalg er tilgjengelig i den siste versjonen av ID-porten, fellesløsningen som gir sikker innlogging til det offentlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela giellaválljen lea ID-uskkádaga maŋimus gáhppálat, oktasaščoavddus man bakte lea sihkkaris goallosteapmi almmolaš bálvalususkkádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne versjonen tas i bruk av de fleste offentlige virksomheter første halvår 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáhppálat váldo adnui eanas almmolaš bálvalusain 2011 vuosttaš jahkebeali mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om du får informasjon på samisk om elektronisk innlogging, er ikke alle elektroniske offentlige tjenester oversatt til nordsamisksamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko oaččut dieđuid sámegillii elektrovnnalaš goallosteami birra, de eai leat buot elektrovnnalaš bálvalusat jorgaluvvon davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
