<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">integrerings--og-mangfoldsavdelingen.html_id=589415.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Integrerings- og mangfoldsavdelingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvadahttin- ja girjáivuođaossodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Integrerings- og mangfoldsavdelingen (IMA) arbeider med integrerings- og inkluderingspolitikken rettet mot innvandrerbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvadahttin- ja girjáivuođaossodat (SGO) bargá searvadahttin- ja girjáivuođapolitihkain sisafárrejeddjiid ektui ja álbmoga ektui muđuige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Integrerings- og mangfoldsavdelingen har ansvar for bosetting av flyktninger, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og kvalifisering for deltakelse i arbeidslivet og / eller utdanning gjennom introduksjonsprogram for nyankomne voksne innvandrere, samt tolkefeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvadahttin- ja girjáivuođaossodagas lea ovddasvástádus háhkat dorvoohcciide orohagaid, sidjiide oahpahit dárogiela ja servodatoahpu ja sin gealbudit searvat bargoeallimii ja/dahje sidjiide oahpu addit oahpistanprográmmaid bokte mat leat ráhkaduvvon riikii easkka boahtán rávis sisafárrejeddjiid várás, ja sidjiide fállat dulkon- ja jorgalanbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har avdelingen ansvar for lov om norsk statsborgerskap (statsborgerloven).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea ossodagas ovddasvástádus lágas Norgga stáhtalahttovuođa birra (stáhtalahttolágas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IMA arbeider med å legge til rette for at alle får like muligheter til å delta i det norske samfunnet og fører dialog med frivillige organisasjoner og religiøse miljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SGO geahččala láhčit dilálašvuođaid nu ahte buohkat ožžot seamma vejolašvuođaid oassálastit Norgga servodagas ja dat gulahallá eaktodáhtolaš organisašuvnnaiguin ja oskobirrasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippet om sektoransvar innebærer at fagmyndigheter på ulike sektorer og forvaltningsnivåer på sine områder har samme ansvar for personer med innvandrerbakgrunn som for den øvrige befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suorgeovddasvástádusprisihppa sisttisdoallá ahte iešguđet surggiid ja hálddahusdásiid fágaeiseválddiin lea iežaset surggiin seamma ovddasvástádus olbmuin geain lea sisafárrejeaddji duogáš, go eará olbmuin ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IMA har et særskilt ansvar for å utvikle og samordne politikken på feltet, og for å sikre at inkluderingsperspektivet er en naturlig del av alle fagmyndigheters arbeid og politikkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SGOas lea erenoamáš ovddasvástádus ovddidit ja oktiiordnet dán ášševiidodaga politihka, ja sihkkarastit ahte girjáivuođa- ja searvadahttinoaidnu lea buot fágaeiseválddiid barggu ja politihkkaovddideami lunddolaš oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å måle utviklingen over tid av inkludering og integrering av innvandrere og deres etterkommere, er det fastsatt konkrete mål for inkludering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanttas lea SGOa ovddasvástádus čuovvolit Searvadahttin- ja girjáivuođadirektoráhta (SGDi) ja Sisafárrejeaddjiid ja eiseválddiid gaskasaš gulahallanlávdegotti (SEG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IMA har ansvar for departementets oppfølging av Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDi) og Kontaktutvalget mellom innvandrerbefolkningen og myndighetene (KIM).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealahuslága geavaheami goziha Dásseárvo- ja vealahusáittardeaddji ja oktasaš Dásseárvo- ja vealahuslávdegoddi, maid Mánáid- ja dásseárvodepartemeanta galgá hálddašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Postboks 8036 Dep 0030 Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvadahttin- ja girjáivuođaossodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
