<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">interreg-2.html_id=528599.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltagelse i EUs territorielle samarbeid (Interreg)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin EU territoriála ovttasbarggus (Interreg)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interreg er EUs program for å fremme sosial og økonomisk integrasjon over landegrensene gjennom regionalt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet ble etablert i 1991 for å styrke samarbeidet mellom naboregioner som var delt av nasjonale grenser innenfor og på grensen av EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma ásahuvvui 1991:s nannen dihte ovttasbarggu ránnjáregiovnnaid gaskka, maid riikkarájit juhke EU siskkobealde ja maid EU rájit juhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har deltatt i Interreg-samarbeidet siden 1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea searvan Interreg-ovttasbargui 1996 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inneværende programperiode strekker seg fram til og med 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá prográmmaáigodat bistá 2013 loahpageahčái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge deltar i 11 Interreg-programmer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea searvan 11 Interreg-prográmmii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire grenseregionale programmer langs grensen til Finland, Sverige og Danmark (Nord, Botnia-Atlantica, Sverige-Norge og Øresund-Kattegat-Skagerrak)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje rádjeguovllu prográmma Suoma, Ruoŧa ja Danmárkku rájiid rastá (Davvi, Botnia-Atlantica, Ruoŧŧa-Norga ja Øresund-Kattegat-Skagerrak)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre transnasjonale programmer (Østersjøen, Nordsjøen og Nordlige Periferi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma našunálagaskasaš prográmma (Nuortamearra, Davvimearra ja Davvi Periferiija)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire all-europiske programmer (ESPON, Interact, Interreg IVC og URBACT II)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje miehta-eurohpálaš prográmma (ESPON, Interact, Interreg IVC ja URBACT II)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg deltar Norge i et grenseregionalt samarbeid med Russland innenfor rammen av EUs nabo- og partnerskapsinitiativ (ENPI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Norga searvan rádjeguovllulaš ovttasbargui Ruoššain EU ránná- ja guimmešvuođa-ortnega (ENPI) olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske statlige andelen av det europeiske territorielle samarbeidet over hele programperioden 2007 til 2013 vil bli på om lag 730 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga oassi eurohpálaš ovttasbarggu hárrái miehtá prográmmaáigodaga 2007 – 2013 šaddá máksit birrasiid 730 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om de enkelte programmene finnes på www.interreg.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid juohke prográmma birra gávnnat dáppe www.interreg.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
