<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">kjernekraftverk.html_id=696471.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 03.07.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 04.07.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Russlands kjernekraftverk – konsekvenser for Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša atomafápmorusttegat – váikkuhusat Norgii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en ny rapport fra Statens strålevern vurderes det i hvilken grad Norge kan bli rammet av en alvorlig ulykke ved Leningrad kjernekraftverk i Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta suonjardandorvoguovddáža ođđa raporttas lea guorahallojuvvon movt stuora lihkohisvuohta Leningrada atomafápmorusttegis Ruoššas váikkuhivččii Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien er gjennomført på oppdrag fra Utenriksdepartementet (UD) og er et tiltak under regjeringens handlingsplan for atomvirksomhet og miljø i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan lea dahkkon Olgoriikadepartemeantta (OD) dáhtu mielde ja lea okta doaibmabidju ráđđehusa davviguovlluid atomafápmodoaimmaid ja birasáššiid doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien viser at utslippet en hypotetisk katastrofal ulykke ved Leningrad kjernekraftverk utenfor St. Petersburg, vil være vesentlig høyere fra en av kraftverkets fire gamle reaktorer enn fra en av de nye som er under konstruksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamis boahtá ovdan ahte radioaktiivvalaš suođđama vejolašvuohta katastrofalaš lihkohisvuođa geažil Leningrada atomafápmorusttegis St. Petersburgga guovllus lea mihá stuorit atomafápmorusttega njealji boares atomareáktoriin go ovttage daid ođđa reáktoriin mat dál huksejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de ulike ulykkesscenarier som er vurdert, vil en ulykke av Tsjernobyl-karakter med vindretning mot Norge og lite nedbør være av størst konsekvens sett fra norsk synsvinkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetlágan árvvoštallojuvvon lihkohisvuođagovahallamat čájehit, ahte Tsjernobyl sturrosaš lihkohisvuohta váikkuhivččii min oainnu mielde Norgii eanemus, jos bieggahálti jorggiha Norgga guvlui ja jos lea unnán njuoskkádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved det mest alvorlige scenariet vil det totale nedfallet av radioaktivt materiale være omtrent det dobbelte av det totale nedfallet i Norge etter Tsjernobyl-ulykken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaleamos lihkohisvuođagovahallan čájeha ahte ollislaš radioaktiivvalaš atomasuođđan Norgii šattašii duppal geardde stuorit go Tsjernobyl-lihkohisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Harbitz, direktør for Statens strålevern overrekker rapporten til statssekretær Torgeir Larsen (Foto: Utenriksdepartementet / Linn Helene Løken)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Foto: Utenriksdepartementet / Linn Helene Løken) - Raportta bohtosat čájehit ahte vejolaš lihkohisvuohta Leningrada atomafápmorusttegis mielddis buvttášii stuorra váikkuhusaid maiddái Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dialog med russiske myndigheter vil vi derfor arbeide videre med å bedre sikkerhetsnivåene ved særlig de gamle reaktorene ved Leningrad, sier statssekretær Torgeir Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša eiseválddiiguin ovttas áigut mii danne joatkit sihkkarastit erenoamáš daid boares atomareáktoriid Leningrada guovllus, cealká stáhtačálli Torgeir Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge bidrar allerede med trening av personell og samarbeider med ledelsen ved Leningrad kjernekraftverket, sammen med både Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea juo mielde lágideamen bargiide hárjehallamiid ja bargá ovttas Leningrada atomafápmorusttega jođiheddjiiguin, Suomain ja Ruoŧain ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkerheten ved Leningrad kjernekraftverk har i løpet av de siste 15 årene blitt betydelig bedre, både ved omfattende russisk egeninnsats og ved vestlig hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarvuohta Leningrada atomafápmorusttegis lea olu buorránan daid 15 maŋimuš jagiid, Ruošša iežas árjjálaš doaimmaid bokte ja oarjemáilmmi vehkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
