<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">klimameldingen-reduserte-klimagassutslip.html_id=679414.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 25.04.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 30.04.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 56/12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 56/12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimameldingen: Reduserte klimagassutslipp fra transportsektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatdieđáhus: Fievrridansuorggi dálkkádatgássanuoskkideapmi geahppána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger i dag fram en ny klimamelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ássiidlohku lassána, erenoamážit stuorra gávpogiin ja daid birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transportsektoren står for 32 prosent av Norges samlede klimagassutslipp. – Langt kraftigere lut må til for å få ned klimagassutslippene fra transport, sier samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatdieđáhusas almmuhuvvo, ahte fievrridanpolitihkka rievdaduvvo sakka ja ahte ráđđehusa ulbmil lea, ahte go johtalus lassána stuorra gávpogiin, de lasáhus galgá čovdojuvvot kollektiivajohtalusain, sihkkeliin ja vázzimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi blir stadig flere her i landet, særlig i og rundt de store byområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruha kollektiivajohtalusa ja sihkkeldoaimmaid stuorra gávpogiin ja daid birrasiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I klimameldingen varsles en videre omlegging av transportpolitikken og det slås fast at regjeringen har som mål at trafikkveksten i store byområder skal tas med kollektivtrafikk, sykkel og gange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii fertet ovddidit stuorra gávpotguovlluid geaidnovuogádagaid nu, ahte go johtalusdárbu lassána, de dat čovdojuvvo dan láhkai ahte eanebut johtet kollektiivafievrruiguin, sihkkelastet dahje vázzet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare best for lokalmiljø og klima, men også langt rimeligere enn om vi forsøker å møte trafikkveksten med å øke kapasiteten i vegnettet, sier samferdselsministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea buoremus sihke báikkálaš birrasii ja dálkkádahkii, ja lea maid ollu hálbbit, go ahte iskkašeimmet dustet johtalusa lassáneami dan láhkai, ahte lasihivččiimet geaidnofierpmi kapasitehta, johtalusministtar dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil prioritere kollektivformål og sykkeltiltak i samferdselsbevilgningene til storbyområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus vuoruha kollektiivajohtalusa ja sihkkeldoaimmaid, go juolluda johtalusdoarjaga stuorragávpotguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil også øke statens tilskudd til driften av den fylkeskommunale kollektivtransporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus juolluda maid eanet stáhtadoarjaga fylkkagielddaid kollektiivajohtalusa doaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Den økte statlige innsatsen vil forbeholdes de byområdene som inngår forpliktende avtaler med staten om å legge om transportpolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stáhta doarju dušše gávpotguovlluid, mat dahket geatnegahtti soahpamušaid stáhtain dan hárrái, ahte sii rievdadit johtaluspolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når staten stiller med mer penger, vil kravet være at andelen som reiser kollektivt, sykler og går skal øke i forhold til andelen som bruker privatbil, sier Kleppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go stáhta juolluda eanet ruđa, de mii gáibidit ahte sin oassi, geat johtet kollektiivafievrruiguin, sihkkelastet ja vázzet, lassána eanet go sin oassi, geat johtet priváhtabiillain, Kleppa nannesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forutsetter at kommuner og fylker bidrar aktivt gjennom arealpolitikk, bedre tilrettelegging for syklende og gående og en økt satsing på utvikling av kollektivtilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eaktuda, ahte gielddat ja fylkkat servet areálapolitihkkabargui, láhčet diliid sihkkelastiide ja vázziide ja áŋgireappot ovddidit kollektiivafálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrker jernbanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanne ruovdemáđija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jernbanen skal få en mer sentral plass i transportsystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovdemáđija oažžu mávssolut sajádaga fievrridanvuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringene skal økes, særlig rundt de største byene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiid lasihit, erenoamážit stuorra gávpogiid birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Nasjonal transportplan (2014-2023), som regjeringen legger frem våren 2013, skal det tidfestes når de ulike strekingene i Intercity- trianglet kan ferdigstilles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ovddida giđđat 2013 nationála fievrridanplána (2014-2023) ja almmuha das goas Intercity-golmmačiegahasa sierra mátkegaskkat gárvánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil også legge fram en samlet godsstrategi i ny Nasjonal transportplan (NTP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus maid ovddida oppalaš gálvofievrridanstrategiija ođđa Nationála fievrridanplánas (NTP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategien vil legge vekt på å overføre gods fra veg til sjø og bane, der dette tjener miljøet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijas gálvvuid eai šat fievrrit nuge geainnuid mielde, go meara ja ruovdemáđija mielde, go dat ii goarit birrasa nu sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dobler sykkelinnsatsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegeardán sihkkeláŋgiruššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med ny NTP vil regjeringen ta et krafttak for sykkel, går det frem av meldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas muitaluvvo, ahte ráđđehus ovddida nannosit sihkkeliin johtima ođđa NTP oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene til gang- og sykkelveger økes, slik at den årlige bevilgningen ved utgangen av første del av NTP-perioden blir dobbelt så høy som nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vázzin- ja sihkkelluottaide juolludit eanet ruđa, nu ahte NTP-áigodaga vuosttaš muttu loahpas lea juolludeapmi beali stuorát go dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Satsing på sykkel er et kinderegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sihkkeláŋgiruššan lea dego kindermanni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare bra for miljøet og for å bedre fremkommeligheten i byområdene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea buorre birrasii ja álkidahttá johtima min gávpotguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt sykkelbruk er også en vidundermedisin for folkehelsen over hele landet, sier samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkeliin johtin lea maid ereliiggán dálkkas álbmotdearvvašvuhtii olles min riikkas, johtalusministtar Magnhild Meltveit Kleppa čilgesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ønsker å forbeholde en betydelig del av de statlige midlene til de fylker og kommuner som viser at de også selv vil satse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan stivret stuorra oasi stáhta ruđain daid fylkkaide ja gielddaide, mat čájehit ahte sii ieža maid áŋgiruššet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik vil effekten av den statlige innsatsen kunne bli enda større, påpeker hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu stáhta áŋgiruššamis oažžu vel stuorát ávkki, son čujuhastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reduserer gjennomsnittlig utslipp fra personbiler med 1/3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahpeda personbiillaid gaskamearálaš nuoskkideami goalmmádasain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ligger det gjennomsnittlige utslippet av CO 2 på om lag 130 gram per km for nye biler som selges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa biillat, maid dán áigge vuvdet, luitet gaskamearálaččat 130 grámma CO 2 kilomehterii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Klimameldingen foreslår regjeringen at det gjennomsnittlige utslipp fra nye personbiler skal reduseres med 35 prosent til 85 g / km i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala dálkkádatdieđáhusas geahpedit personbiillaid gaskamearálaš luoitima 35 proseanttain, nu ahte dat ii livčče go 85 g / km 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Regjeringen har i løpet av få år bidratt til at utslippene av CO 2 fra nye biler i Norge har falt med 30 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus lea moatti jagis váikkuhan dasa, ahte ođđa biillat luitet 30 proseantta unnit CO. 2 Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker vi å kutte utslippene med ytterligere en tredjedel fra dagens nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii háliidit geahpedit nuoskkideami vel goalmmádasain dálá hivvodaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge skal være helt i front både på mål og virkemidler på dette området, sier Kleppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga galgá leat áibbas ovddimuččas sihke ulbmiliid ja gaskaomiid dáfus dán suorggis, Kleppe dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke tiltak skal bidra til reduksjonen, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat muhtin doaimmat, maiguin geahpedit nuoskkideami:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fortsette å bruke bilavgiftene til omlegging til en mer miljø- og klimavennlig bilpark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkit biiladivadiiguin, mat stivrejit dan guvlui, ahte geavahit birrasii ja dálkkádahkii buoret biillaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å utvikle et opplegg for utvidet miljøinformasjon ved salg av nye biler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit ortnega, mas muitalit birasdieđuid ođđa biillaid vuovdima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å vurdere gradvis å fase inn krav til miljøegenskaper og CO2-utslipp for drosjer som kan benytte kollektivfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat dađistaga gáibidišgoahtit dákssiin, mat besset geavahit kollektiivadoali, ahte dat devdet birasiešvuođaid ja CO2-geahpedangáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å etablere systemer for overvåkning og kontroll av trafikkutviklingen i kollektivfeltene slik at el-biler og hydrogenbiler kan få tilgang til kollektivfeltene lengst mulig uten at det forsinker kollektivtrafikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahit vuogádaga, mainna gozihit ja bearráigehččet kollektiivadoliid johtolaga, nu ahte rávdnjebiillat ja hydrogenabiillat besset geavahit kollektiivadoliid nu guhká go vejolaš hehttekeahttá kollektiivajohtalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å være pådriver i det internasjonale arbeidet for standardisering av løsninger og harmonisering av regelverk for null- og lavutslippsbiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit riikkaidgaskasaš barggu, mas standardiserejit čovdosiid ja harmoniserejit njuolggadusaid, mat gusket biillaide, mat eai nuoskkit dahje nuoskkidit dušše vehá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bidra til utbyggingen av infrastrukturen for elektrifisering og alternative drivstoff, blant annet gjennom Transnova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit infrastruktuvrra huksema vai lea vejolaš geavahit rávdnjebiillaid ja molssaevttolaš boaldámušaid, earret eará Transnova bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi plugg-in hybrider tilgang til parkering med ladetilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit plug-in hybridaide bisánansajiid, main beassá gealdit biillaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt være internasjonalt i front når det gjelder å legge til rette for bruk av el- og hydrogenbiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkit riikkaidgaskasaš njunušin dan dáfus, ahte láhčit dilálašvuođaid rávdnje- ja hydrogenabiillaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transnova blir permanent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Transnova šaddá bistevažžan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transnova gir støtte til prosjekter som bidrar til bruk av alternative drivstoff og prosjekter som bidrar til overgang til mer miljøvennlige transportformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Transnova doarju prošeavttaid, mat ovddidit molssaevttolaš boaldámušaid geavaheami ja prošeavttaid, maid vehkiin geavahišgohtet fievrridanvugiid, mat eai nu sakka goarit birrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transnova ble etablert som et prøveprosjekt under Statens vegvesen i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Transnova ásahuvvui geahččalanprošeaktan Stáhta geaidnodoaimmahaga vuollásažžan 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå blir ordningen permanent og regjeringen vil gradvis øke det statlige tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ortnet šaddá bistevažžan ja ráđđehus lasiha dađistaga stáhtadoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette vil gjøre Transnova til et enda sterkere og mer slagkraftig organ for å forsere omleggingen av transportsektoren i miljøvennlig retning, sier samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dan láhkai Transnova šaddá nannosut ja beaktilut orgánan, mii jođálmahttá fievrridansuorggi rievdadeami birrasa dáfus buorebun, johtalusministtar Magnhild Meltveit Kleppa lasihastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Klimameldingen her (Miljøverndepartementet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Dálkkádatdieđáhusa dás (Birasdepartemeanta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
