<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til søk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana sisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til toppnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana bajimus navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til lokalnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana báikkálaš navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 20.01.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 20.01.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriseinformasjon på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtedieđut neahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsminister Jens Stoltenberg besøkte fredag Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB) i Tønsberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar Jens Stoltenberg galledii bearjadaga Servodatsihkkarvuođa- ja gearggusvuođa direktoráhta (DSB) Tønsberg gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her åpnet han blant annet et nytt nettsted for kriseinformasjon til innbyggerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe son ee. rabai ássiide ođđa neahttabáikki heahtedieđuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsministeren fikk først en orientering om direktoratets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministarii čilgejuvvojedje álggos direktoráhta doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter møtte han direktoratets ansatte og åpnet kriseinfo.no, myndighetenes nye nettsted for kriseinformasjon før, under og etter kriser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto deaivvadii son direktoráhta bargiiguin, ja rabai kriseinfo.no, eiseválddiid ođđa neahttabáiki heahtedieđuid birra, ovdal heahtedili, heahtedilis ja maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved store hendelser er det mange myndigheter som har relevant informasjon til innbyggerne, og det kan være vanskelig å vite hvor man skal finne relevant innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go duođalaš dáhpáhusat deaividit, de leat olu eiseválddiin áigeguovdilis dieđut ássiide, ja máŋgii sáhttá váttis diehtit gos áššáigullevaš dieđut leat gávdnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På nettstedet kriseinfo.no skal befolkningen finne tilgjengelig, tydelig og relevant informasjon i en krise – uavhengig av hvilken sektor som håndterer krisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáikkis kriseinfo.no galgá álbmot heahtedilis gávdnat dieđuid mat leat olámuttos, čielgasat ja áššáigullevaččat - beroškeahttá roasu hálddašeaddji suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kriseinfo.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kriseinfo.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
