<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">kulturministeren-apnet-nytt-digitaliseri.html_id=675089.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 16.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 16.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturministeren åpnet nytt digitaliseringsbygg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturministtar rabai ođđa digitaliserenguovddáža</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildet: Kulturminister Anniken Huitfeldt og assisterende nasjonalbibliotekar Roger Jøsevold følger spent med når Huitfeldts egen bok om Gro Harlem Brundtland blir digitalisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturministtar Anniken Huitfeldt ja Našunálagirjerádjosa veahkkebibliotekára Roger Jøsevold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Nasjonalbiblioteket / Kjell Iversen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Našunálagirjerádju / Kjell Iversen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye digitaliseringsbygget i Nasjonalbiblioteket i Rana huser avansert teknologi som digitaliserer den norske kultur- og kunnskapshistorien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našunálagirjerádjosa ođđa digitaliserenguovddážis, Rátnus, gávdno ovdáneaddji teknologiija mii digitalisere Norgga kultuvrralaš ja historjjálaš dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det nye bygget er det produksjonsløyper for trykt materiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ođđa guovddážis gávdnojit buvttadanrusttegat digitaliseret almmuhuvvon girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusenvis av bøker omformes til digitale filer som bevares for ettertiden i Nasjonalbibliotekets digitale sikringsmagasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjit duháhiid mielde ráhkaduvvojit digitála fiilan mat vurkejuvvojit maŋit áigái Našunálagirjerádjosa digitála sihkkarastinmagasiinnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den grad opphavsrettslige forhold åpner for det gjøres den norske bok- og avisstammen tilgjengelig for brukere på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhkás go dahkkivuoigatvuođat dahket dan vejolažžan, de digitaliserejuvvo Norgga girje- ja aviisačoakkáldat neahttageavaheddjiide ávkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere 61 000 bøker er i dag tilgjengelige i fulltekst i Nasjonalbibibliotekets søketjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 61 000 dievas čállojuvvon girjji leat dál gávdnamis Našunálagirjerádjosa ohcanbálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er store mengder aviser, fotografiske materiale, lyd og manuskripter tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat olu aviissat, govvamateriálat, jietnavuorkkát ja giehtačállosat gávdnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se nettsidene til Nasjonalbiblioteket for mer informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Našunálagirjerádjosa ruovttusiidduid jos háliidat eanet dieđuid (dárogillii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
