<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">kunnskap-er-selve-navet-i-nordomradestr.html_id=436825.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 01.12.2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 08.01.2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pressemelding</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 84-06 Dato: 01.12.06</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 84-06 Dato: 01.12.06</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kunnskap er selve navet i nordområdestrategien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Máhttu lea ieš namma davveguovlostrategiijas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens nordområdestrategi legger stor vekt på betydningen av kunnskaps- og kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vårt mål er at Norge skal være helt i front internasjonalt når det gjelder utvikling av kunnskap om, for og i nordområdene, sa kunnskapsminister Øystein Djupedal da strategien ble presentert i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I strategien legger regjeringen vekt på at en rekke kunnskapsområder må styrkes for at ambisjonene i nordområdepolitikken skal kunne realiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijas ráđđehus deattuha ahte arvat máhttosuorggit fertejit nannejuvvot vai lea vejolaš ollašuhttit davveguovlopolitihka áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har internasjonalt ledende forskningsmiljøer i Norge på mange felt som er relevante for nordområdene, og vi må mobilisere de beste forskningsmiljøene over hele landet for å møte kunnskapsutfordringene vi står overfor i nord, sier Djupedal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat Norggas riikkaidgaskasaš dásis njunušdutkanbirrasat máŋgga suorggis mat gusket davveguovlluide, ja mii fertet válmmaštit buoremus dutkanbirrasiid miehtá riikka, vai sáhttit vuoitit daid máhttohástalusaid mat bohtet min ovddal davvin, cealká Djupedal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdestrategien understreker at kunnskapssatsingen må være bred og langsiktig, men regjeringen har pekt på noen områder som vil være viktige i utviklingen av nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davveguovlostrategiija deattuha ahte máhttoáŋgiruššamat fertejit leat viidát ja guhkesáigásaš, muhto ráđđehus lea čujuhan muhtun surggiide mat leat deaŧalaččat davveguovlluid ovddi ­deamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant de konkrete temaene som foreslås styrket er kunnskapsgrunnlaget for klima- og polarforskning og en økosystembasert forvaltning av havområdene, marin forskning, petroleumsforskning og samfunnsvitenskaplig, juridisk og humanistisk forskning om nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain konkrehta fáttáin maid leat árvalan nannet, leat dálkkádat- ja buolladutkama máhtto ­vuođđu ja áhpeguovlluid ekovuogádaga vuhtiiváldi hálddašeapmi, mariidna dutkan, petroleum ­dutkan ja áhpeguovlluide guoski servodatdieđalaš, juridihkalaš ja humanistalaš dutkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelsevitenskap og kunnskap om miljøgifters betydning for helse er også viktige områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš suorggit leat maiddái álbmotdearvvašvuođadieđa ja máhttu das, mo biras ­mirkkut čuhcet dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Klimaforskning i polarområdene gir oss viktig informasjon om utviklingen i miljø- og klimaendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buollaguovlluid dálkkádatdutkan addá midjiide deaŧalaš dieđuid das mo biras- ja dálkkádatnuppástusat bohtet áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har Norge et særlig ansvar som polarnasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har gode forutsetninger for å bidra til den globale kunnskapsutviklingen, blant annet gjennom utdannings- og forskningsmiljøene på Svalbard, sier statsråd Djupedal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko Norggas lea erenoamáš ovddasvástádus buollariikan, cealká stáhtaráđđi Djupedal. Mis leat buorit ovdehusat sáhttit lasihit oasimet máilmmi máhttoovdáneapmái, ee. Svalbárdda oahpahus- ja dutkanbirrasiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil legge til rette for at de unike forskningsmulighetene på Svalbard blir utnyttet enda bedre både av norske og utenlandske forskere i årene fremover, og har allerede lansert en storsatsing på polarforskning gjennom Norges deltakelse i Det Internasjonale Polaråret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea juo dieđihan iežas bidjat stuorra návccaid buolladutkamii go Norga lea searvan Riikkaidgaskasaš Buollajahkái. Ráđđehus áigu láhčit dilálašvuođaid nu, ahte sihke norgalaš ja olgoriikkalaš dutkit geavahit Svalbárdda erenoamáš dutkanvejolaš ­vuođaid ain buorebut boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges forskningsråd vil spille en helt sentral rolle i oppfølgingen av strategien på forskningsfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga dutkanráđis šaddá leat guovdilis rolla dutkansuorggi strategiija čuovvoleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten alle departementer kanaliserer midler til nordområderelevant forskning gjennom Forskningsrådet, som skal være regjeringens instrument for å se disse midlene i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mealgadii buot departemeanttat stivrejit ruđaid davveguovlluide guoskevaš dutkamii Dutkanráđi olis. Dutkanráđđi galgá leat ráđđehusa reaidu mainna geahčada dáid ruđaid oktii ­gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningssatsingen Barents 2020 vil bli et viktig virkemiddel for å sette i gang nye prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanáŋgiruššan Barents 2020 šaddá leat deaŧalaš gaskaoapmi ođđa prošeavttaid álggaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking av kunnskapsinfrastrukturen i nord er også et sentralt tema i strategien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davi máhttoinfrastruktuvra maid šaddá leat guovdilis fáddá strategiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges godt utbygde universitets- og høyskolesystem i nord vil spille en viktig rolle i satsingen på kompetanseoppbygging i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga bures huksejuvvon universitehta- ja allaskuvlavuogádat davvin maid šaddá mearkkašit ollu go ulbmilsuorgin lea davveguovlluid máhttobuorideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det vil være en hovedutfordring å bedre samspillet mellom utdannings- og forskningsinstitusjonene og næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Váldohástalussan šaddá dat, go galgat buoridit oahpahus- ja dutkaninstitušuvnnaid ja ealáhusaid ovttasdoaibmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må selvsagt både institusjonene selv og bedriftene bidra, sier Djupedal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko fertejit dieđusge institušuvnnat ieža ja fitnodagat dahkat oasiset, cealká Djupedal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt samarbeid på kunnskapsfeltet er også fremhevet som et viktig område i strategien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttosuorggi riikkaidgaskasaš ovttasbargu maid deattuhuvvo strategiija deaŧalaš suorgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Russland er en sentral samarbeidspartner, likeledes USA, Canada og EU-landene, i tillegg til våre nordiske naboer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša lea guovdilis bargoguoibmi. Nu leat maiddái USA, Kánada ja EU-riikkat, lassin min davviriikkalaš ránnjáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også ønskelig å etablere tettere samarbeid med andre land, blant andre Japan, India og Kina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávahahtti lea maid vuođđudit lagat ovttasbarggu eará riikkai ­guin nugo Japánain, Indiain ja Kiinnáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea juo lagaš oahpahus- ja dutkanovttas ­bargu Ruoššain máŋgga fidnosuorggis, ja Davvi-Norgga ja Davveoarje-Ruošša universi ­tehtaid allaskuvllaid ja skuvllaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lenke til strategien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lenke til mer informasjon om Nordområdestrategien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har allerede et nært utdannings- og forskningssamarbeid med Russland på en rekke fagområder, og det er etablert samarbeid mellom universiteter, høyskoler og skoler i Nord-Norge og Nordvest-Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
