<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">lovforslag-om-oppfolging-av-kystfiskeutv.html_id=675338.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 16.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 16.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 24/2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 24/2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovforslag om oppfølging av kystfiskeutvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohus riddolávdegotti čuovvoleami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringa har i dag fremmet en lovproposisjon til oppfølging av kystfiskeutvalgets innstilling om retten til fiske i havet utenfor Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea odne bidjan ovdan láhkaproposišuvnna mo čuovvolit riddolávdegotti árvalusa guolástanvuoigatvuođa birra mearas Finnmárkku olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at vi i dag - etter en omfattende og god prosess - legger fram våre forslag og svar til Stortinget i denne viktige saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean ilus go mii odne – viiddes ja buori proseassa vuođul – bidjat ovdan iežamet evttohusaid ja vástádusaid Stuorradiggái dán dehálaš áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene baserer seg på enigheten som ble oppnådd etter konsultasjoner med Sametinget, og vi mener tiltakene vil sikre reelle muligheter til å drive og utvikle tradisjonelt fiske for alle som bor i virkeområdet for tiltakene, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat leat vuođđuduvvon dan ovttamielalašvuhtii maid juvssaimet maŋŋá konsultašuvnnaid Sámedikkiin, ja mii oaivvildit ahte doaibmabijut sihkkarastet duohta vejolašvuođaid čađahit ja ovddidit árbevirolaš guolásteami buohkaide geat ásset doaibmabijuid váikkuhanguovllus, dadjá guolástus- ja riddoministtar Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mai 2011 kom fiskeri- og kystministeren og Sametingsrådet til enighet om et sett med tiltak og lovendringer i oppfølgingen av kystfiskeutvalget for Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánus 2011 sohpe guolástus- ja riddoministtar ja Sámediggi doaibmabijuid ja láhkarievdadusaid Finnmárkku riddoguolástuslávdegotti čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var samtidig enige om at de har en ulik forståelse av hvor langt de folkerettslige forpliktelsene strekker seg i fiskerispørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sii ledje ovttamielalaččat das ahte sis lei iešguđet áddejupmi das man guhkás álbmotrievttálaš geatnegasvuođat gustojit guolástusáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets flertall sluttet seg til tiltakene i plenum, med forbehold om ulik tolkning av rettsgrunnlagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki eanetlohku mieđai doaibmabijuide dievasčoahkkimis, dainna várašumiin ahte riektevuođut áddejuvvojit iešguđet láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av enigheten i konsultasjonene legger regjeringen nå fram en proposisjon om endringer i deltakerloven, havressurslova og finnmarksloven for Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttamielalašvuođa vuođul konsultašuvnnain ovddida dál ráđđehus Stuorradiggái proposišuvnna rievdadusaid birra oassálastinlágas, mearraresursalágas ja finnmárkkulágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets synspunkter til de folkerettslige spørsmålene er synliggjort i særskilte merknader i proposisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnut álbmotrievttálaš gažaldagaide leat oainnusmahttojuvvon sierra mearkkašumiin proposišuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene er motivert ut fra et ønske om å ta vare på og styrke små - men viktige - fiskerisamfunn i virkeområdet, både som et distriktspolitisk virkemiddel og for å sikre at fiskerireguleringene også for framtida er klart innenfor de rammene som følger av folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun evttohusaide lea dat sávaldat áhte fuolahit ja nannet doaibmaguovllu smávva – muhto dehálaš – guolástusservodagaid, sihke guovlopolitihkalaš váikkuhangaskaoapmin ja sihkkarastit ahte guolástanmuddemat maiddái boahtteáiggis leat čielgasit álbmotrievtti rámmaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere om forslagene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet evttohusaid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sentrale i forslagene er at det lovfestes en rett til å fiske – på visse vilkår - for alle som bor i Finnmark, Nord-Troms og andre områder i Troms og Nordland som har hatt sjøsamisk bosetting over en viss tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusain lea dat deháleamos ahte lága bokte nannejuvvo vuoigatvuohta guolástit – dihto eavttuid vuođul – buohkaide geat ásset Finnmárkkus, Davvi-Romssas ja eará guovlluin Romssas ja Nordlánddas gos lea leamaš mearrasámi ássan dihto áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri- og kystdepartementet vil gjennom dette bli avskåret fra å gjennomføre en fullstendig lukking av fisket etter torsk, hyse og sei, uten igjen å endre loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja riddodepartementii giddejuvvo dákko bokte vejolašvuohta bissehit ollásit dorske-, dikso- ja sáidebivddu ovdalgo láhka fas rievdaduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik lovfesting er ikke nødvendig av hensyn til folkeretten eller internrettslig, men regjeringa vil likevel lovfeste en slik rett for å vise den store verdien det kystnære fisket har for utsatte kyst- og fjordområder i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár láhkamearrideapmi ii dárbbašuvvo álbmotrievtti dihtii dahje siskkáldasrievtti dihtii, muhto ráđđehus áigu dattetge lága bokte mearridit dakkár vuoigatvuođa čájehan dihtii dan stuorra árvvu mii riddolagaš guolástusas lea áitojuvvon riddo- ja vuotnaguovlluide davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det foreslått å tydeliggjøre Norges folkerettslige forpliktelser i havressursloven og deltakerloven og å sette av en tilleggskvote til åpen gruppe i virkeområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea evttohuvvon čielggasmahttit Norgga álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid mearraresursalágas ja oassálastinlágas ja várret lasseeari doaibmaguovllu rabas jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2011 og 2012 er det allerede satt av 3000 tonn i tilleggskvote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2011 ja 2012 várás leat juo várrejuvvon 3000 tonna lasseearis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det foreslått å opprette en fjordfiskenemnd for Finnmark, Troms og Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea evttohuvvon ásahit vuotnaguolástuslávdegotti Finnmárkku, Romssa ja Nordlándda várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemnda vil ikke ha beslutningsmyndighet, men vil kunne bli en viktig rådgiver for nasjonale myndigheter, og styrke den lokale innflytelsen i fiskeriforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis ii galgga leat mearridanváldi, muhto dat sáhttá šaddat dehálaš ráđđeaddin nationála eiseválddiide, ja nannet báikkálaš váikkuhanfámu guolástushálddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil jobbes videre med å etablere en rammeavtale mellom Fiskeri- og kystdepartementet og Sametinget om konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja riddodepartemeantta ja Sámedikki gaskasaš konsultašuvnnaid rámmašiehtadusa ásahanbargu jotkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområdene til fjordfiskenemnda, og vektlegging av dens uttalelser, vil bli vurdert i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuotnaguolástuslávdegotti bargoviidodagat, ja dan cealkámušaid deattuheapmi, galgá árvvoštallojuvvot dán barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å legge til rette for at fiskere får utnyttet lokale ressurser er det foreslått å innføre et forbud mot fiske innenfor fjordlinjene for fartøy over 15 meter, men med muligheter for å gjøre unntak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčin dihtii vejolašvuođaid dasa ahte guolásteaddjit besset ávkkástallat báikkálaš resurssaiguin, lea evttohuvvon ásahit gildosa guolásteami vuostá vuotnalinnjáid siskkobealde fatnasiidda mat leat guhkit go 15 mehtera, muhto spiehkastanvejolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sist er det foreslått at krav om anerkjennelse av enerett eller fortrinnsrett til fiskeplasser som i dag kan framsettes for domstolene, nå skal kunne framsettes for Finnmarkskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas lea evttohuvvon ahte gáibádusa dohkkehit áidnavuoigatvuođa dahje ovddu bivdosajiide maid dál sáhttá ovddidit duopmostuoluide, dál galgá sáhttit ovddidit Finnmárkkukommišuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om dette er aktuelt for områdene utenfor Finnmark vil måtte vurderes i forbindelse med oppfølgingen av Samerettsutvalget II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte Sámi vuoigatvuođalávdegotti II čuovvoleami oktavuođas árvvoštallat lea go dát áigeguovdil guovlluide Finnmárkku olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
