<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
<<<<<<< HEAD
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">marit-wiig-ny-ekspedisjonssjef-i-idrettsavdelingen.html_id=593397.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 12.02.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 12.02.2010</seg>
=======
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">marit-wiig-ny-ekspedisjonssjef-i-idrettsavdelingen_id_593397.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
>>>>>>> f431000bfc (New nob2sme .tmx files)
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
<<<<<<< HEAD
        <seg>Nr.: 8-2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 8-2010</seg>
=======
        <seg>Marit Wiig ny ekspedisjonssjef i Idrettsavdelingen - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Wiig ođđa ekspedišuvdnahoavdan Valaštallanossodahkii Historjjálaš arkiiva</seg>
>>>>>>> f431000bfc (New nob2sme .tmx files)
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
<<<<<<< HEAD
        <seg>Marit Wiig ny ekspedisjonssjef i Idrettsavdelingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Wiig ođđa ekspedišuvdnahoavdan Valaštallanossodahkii</seg>
=======
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Wiig nammaduvvui otná stáhtaráđis ekspedišuvnahoavdan Kulturdepartemeantta Valaštallanossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii son barggai sierraráđđeaddin Stáhtalaš ekonomiijastivrejumi guovddážis.</seg>
>>>>>>> f431000bfc (New nob2sme .tmx files)
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marit Wiig ble i statsråd i dag utnevnt til ekspedisjonssjef i Kulturdepartementets Idrettsavdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marit Wiig nammaduvvui otná stáhtaráđis ekspedišuvnahoavdan Kulturdepartemeantta Valaštallanossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kommer fra stillingen som spesialrådgiver ved Senter for statlig økonomistyring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii son barggai sierraráđđeaddin Stáhtalaš ekonomiijastivrejumi guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wiig har bred erfaring fra flere samfunnssektorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wiig lea bargan máŋgga servodatsuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har vært ekspedisjonssjef i Forbruker- og administrasjonsdepartementet, tolldirektør, direktør i NHO og rådgiver i Verdensbanken i to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan ekspedišuvdnahoavdan Geavaheaddjiid- ja hálddahusdepartemeanttas, tuollodirektevran, NHOa direktevran ja Máilmmebáŋkku ráđđeaddin guokte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har også hatt flere verv i norsk idrett, blant annet visepresident i Norges Idrettsforbund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus leat maiddái leamaš máŋga luohttámušdoaimma Norgga valaštallamis, earret eará son lea leamaš Norgga Valaštallanlihtu várrepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Marit Wiig har lang erfaring både fra idretten og fra departementsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Marit Wiigs lea guhkesáigásaš bargoduogáš sihke valaštallamis ja departemeantavirggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en meget kvalifisert ekspedisjonssjef som tar over ledelsen av Idrettsavdelingen, sier kulturminister Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea hui gelbbolaš ekspedišuvdnahoavda guhte váldá badjelasas Valaštallanossodaga jođiheami, cealká kulturministtar Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wiig er født i 1949 og er utdannet cand.jur. ved Universitetet i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wiig lea riegádan jagi 1949 ja lea cand. jur. oahpu čađahan Oslo universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er veldig motivert, spesielt fordi jeg nå kan kombinere både en interesse for og erfaringen fra idretten, et område som har engasjert meg bestandig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mus lea hui buorre bargomokta, erenoamážit dannego dál sáhtán ovttastit sihke beroštumi ja vásáhusaid valaštallamis, mii lea dakkár suorgi mii mu álot lea beroštahttán áŋgiruššat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idretten er også inne i en spennende periode med mange utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valaštallan lea maiddái áiggi dáfus dakkár gelddolaš dilis ahte das leat ollu hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser fram til å bidra til det beste for idretten ut fra den rollen departementet har, sier Wiig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea ovddasguvlui miella váikkuhit valaštallama buoremus ovdáneapmái dan doaimma vuođul mii mus departemeanttas lea, cealká Wiig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<<<<<<< HEAD
=======
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
>>>>>>> f431000bfc (New nob2sme .tmx files)
  </body>
</tmx>
