<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">mat_fiskeri_og_landbruk.html_id=924.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mat, fiskeri og landbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmu, guolástus ja eanadoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matpolitikken skal sikre forbrukerne trygg mat av riktig kvalitet gjennom sunn matproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmopolitihkka galgq sihkkarastit geavaheddjiide bures borahahtti biepmu mas lea dohkálaš kvalitehta ja mii lea buvttaduvvon dearvvašlaš buvttademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri- og kystpolitikken skal bidra til en langsiktig miljømessig forsvarlig verdiskapning for hele samfunnet og samtidig bidra til rettferdig fordeling av ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddo- ja guolástuspolitihkka galgá váikkuhit guhkesáigásaš birrasa dáfus dorvvolaš árvoháhkamii oppa servodahkii ja seammás váikkuhit resurssaid vuoiggalaš juogadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens mål er å opprettholde et levende landbruk over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ulbmil lea doalahit ealli eanadoalu miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet har hovedansvaransvar for matpolitikk og for landbrukspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Enandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea váldoovddasvástádus biebmopolitihkas ja eanadoallopolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri- og kystdepartementet har hovedansvar for fiskeri- og havbruksnæringen, sjømattrygghet og fiskehelse og – velferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusdepartemeanttas lea váldoovddasvástádus guolástus- ja mearrdoalloealáhusas, mearrabiebmooadjebasvuođas ja guolledearvvašvuođas ja - čálggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne siden finner du informasjon og dokumenter som berører mat, fiskeri og landbruk på et overordnet nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán siiddus gávnnat dieđuid ja dokumeanttaid mat gusket bibmui, guolástussii ja eanadollui bajimus dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan utforske temaet nærmere i menyen til høyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát guorahallat fáttá dárkileappot fálus mii lea olgeš bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Abonner på e-postvarsling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo e-poastadieđiheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyheter fra departementene om mat, fiskeri og landbruk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhkaásahus, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 14.06.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svar på skriftlig spørsmål nr. 1789 fra stortingsrepresentant Svein Flåtten Produksjonstilskudd grunnvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta mearridan geassemánu 14. b 2010 Stuoradikki jahkásaš mearrádusa mielde boazodoallošiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjonstilskudd grunnvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa dievasteakstas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfaldet budsjettvinnar på miljøsida i 2011-budsjettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadus njuvvojuvvon bohccuid duođašteami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhkaásahus, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 14.06.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med naturmangfaldet gis ein ytterlegare auke med 80 millionar kroner i statsbudsjettet for 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta mearridan geassemánu 14. b 2010 Stuoradikki jahkásaš mearrádusa mielde boazodoallošiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Auka satsing mot krypsiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa dievasteakstas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhkaásahus, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 14.06.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljøverndepartementet aukar innsatsen i kampen mot krypsiv og sett av tre millionar kroner på budsjettet for neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta mearridan geassemánu 14. b. 2010 Stuoradikki jahkásaš mearrádusa mielde boazodoallošiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa dievasteakstas Njuolggadus doarjaga birra orohagaide ja boazoservviide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Effektiviserer pengebruken for å sikre de viktigste oppgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhkaásahus, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 14.06.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følger opp stortingsmeldingen om et mer klimaeffektivt landbruk. Målretter forskningen og gjør den mer næringsrettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta mearridan geassemánu 14. b 2010 Stuoradikki jahkásaš mearrádusa mielde boazodoallošiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett for bedre og sikrere sjøtransport langs kysten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadus doarjaga birra siidaosiide ja boazoservviide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhkaásahus, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 14.06.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre foreslås å bedre vilkårene for sjøtransporten ved å redusere kystavgiften og bedre den maritime infrastrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta mearridan geassemánu 14. b 2010 Stuoradikki jahkásaš mearrádusa mielde boazodoallošiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringa vil også prioritere nordområdetiltaket BarentsWatch, samt forlenge garantiavtalene mellom Innovasjon Norge og salgslagene med ett år, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa dievasteakstas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere fiskerihavner og nye tiltak i farleiene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallošiehtadallamat: 950 miljovdna ruvdno eanandollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Ođas, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 15.05.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak i farleiene øker på sin side sikkerheten i sjøtransporten og gjør det lettere å ta seg fram til sjøs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallošiehtadallan: Stáhta ja Norgga Boanddaidsearvi leat soahpan eanandoallošiehtadusa man rámma lea 950 miljovnna ruvdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Proposisjon, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šiehtadus sihkkarastá eanandollui buori vejolašvuođaid olahit seamma dienasovdáneami go eará joavkkuin, dadjá eanandoallu - ja biebmoministtar Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt satsing på skog-, klima og energitiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallošiehtadus: Ovddida gáibádusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Landbruks- og matdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Ođas, Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta, 27.04.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen styrker tiltakene som skal gi økt opptak av CO 2 i skog, mer råstoff til bioenergi og økt trebruk med 6 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallošiehtadus: Dán jagáš eanandoallošiehtadallamat álget odne maŋŋilgo eanandoallu ovddida gáibádusas stáhtii. Dat dáhpáhuvvá dii. 12.00 R5:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt foreslår regjeringen å bruke 291 millioner kroner på slike tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadallamiid áigeplána mielde galget šiehtadallamat loahpahuvvot miessemánu 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrka beredskap mot akutt forureining</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui buorit bohtosat lobihis guolásteami vuostálastimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Pressemelding, Fiskeri- og kystdepartementet, 05.10.2010]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Preassadieđáhus, Guolástus- ja riddodepartemeanta, 26.04.2010]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- For å styrkje beredskapen mot akutt forureining foreslår regjeringa å auke løyvinga til slepebåtberedskap med 30 millionar kroner og midlane til beredskap mot akutt forureining med 25 millionar kroner i budsjettet for 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norgga ja Ruošša eiseválddiid árjjalaš rahčamuša geažil lea lobihis, dieđitkeahtes ja muddekeahtes dorskeguolásteapmi geahpiduvvon eambbo go 100 000 tonna rájes nu ollu ahte jagi 2009 ii oppa registrerejuvvon ge šat dakkár dorskebivdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vidare foreslår vi å løyve 30 millionar kroner til handtering av skipsvrak i 2011, seier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat lahkalagaid bargan ovttasráđiid Ruošša eiseválddiiguin, ja bohtosat čájehit ahte mii leat lihkostuvvan, cealká guolástus- ja riddoministtar Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere dokumenter om temaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dokumeanttat fáttá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
