<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">may-helen-molvar-grimstad-ny-leder-i-kri_id_590011.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>May-Helen Molvær Grimstad ny leder i Kringkastingsrådet - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>May-Helen Molvær Grimstad Kringkastetráđi ođđa jođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I statsråd fredag ble følgende medlemmer oppnevnt til Kringkastingsrådet for perioden 2010 til 2013:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga stáhtaráđis nammaduvvojedje čuovvovaš miellahtut Kringkastetráđđái áigodahkii 2010-2013:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: May-Helen Molvær Grimstad, Ålesund (ny) Varamedlem: Berit Øksnes, Skiptvet (ny)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: May-Helen Molvær Grimstad, Ålesund (ođđa) Várrelahttu: Berit Øksnes, Skiptvet (ođđa)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nestleder: Steinar Ness, Gaular Varamedlem: Stein Gauslaa, Arendal (ny)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásaš jođiheaddji: Steinar Ness, Gaular Várrelahttu: Stein Gauslaa, Arendal (ođđa)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Kristin Jensen, Trondheim Varamedlem: Beate Bø Nilsen, Sortland (ny)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Kristin Jensen, Troanddin Várrelahttu: Beate Bø Nilsen, Sortland (ođđa)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Shahzad Rana, Oslo (ny) Varamedlem: Helge Østbye, Bergen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Shahzad Rana, Oslo (ođđa) Várrelahttu: Helge Østbye, Bergen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Frank Rossavik, Oslo (ny) Varamedlem: Thomas Berland, Bergen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Frank Rossavik, Oslo (ođđa) Várrelahttu: Thomas Berland, Bergen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Molvær Grimstad var stortingsrepresentant for Kristelig Folkeparti fra Møre og Romsdal i perioden 1993-2009, blant annet som leder av Familie- og kulturkomiteen i to omganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molvær Grimstad lei Møre ja Romsdála Kristtalaš álbmotbellodaga stuorradiggeáirras áigodaga 1993-2009, earret eará son lei Bearaš- ja kulturlávdegotti jođiheaddji guovtti gearddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget oppnevnte 14. desember 2009 følgende medlemmer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi nammadii juovlamánu 14. beaivvi 2009 čuovvovaš miellahtuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Grethe G. Fossum, Kirkenær Varamedlem: Saera Khan, Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Grethe G. Fossum, Kirkenær Várrelahttu: Saera Khan, Oslo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Jon Olav Alstad, Skatval Varamedlem: (ikke avklart)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Medlem: Jon Olav Alstad, Skatval Várrelahttu: (ii leat čielggas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Kristoffer Kanestrøm, Tromsø Varamedlem: Kent Gudmundsen, Tromsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Kristoffer Kanestrøm, Romssa gávpot Várrelahttu: Kent Gudmundsen, Tromssa gávpot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: Afshan Rafiq, Oslo Varamedlem: Elisabeth Skogrand, Røyken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: Afshan Rafiq, Oslo Várrelahttu: Elisabeth Skogrand, Røyken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem: May Hansen, Moss Varamedlem: Per Kristian Skulberg, Spydeberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu: May Hansen, Moss Várrelahttu: Per Kristian Skulberg, Spydeberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg velges som medlem den som til enhver tid er leder for Samisk Programråd, med nestlederen i Samisk Programråd som personlig varamedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin válljejuvvo lahttun álot son guhte lea Sámi Prográmmaráđi jođiheaddji, ja su várrelahttun šaddá Sámi Prográmmaráđi sadjásaš jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kringkastingsrådet er et rådgivende organ for Norsk rikskringkasting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kringkastetráđđi lea Norgga riikkaáibmomediaid (dárogillii Norsk rikskringkasting) neavvu orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal drøfte og uttale seg om hovedlinjene for programvirksomheten i Norsk rikskringkasting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi galgá digaštallat ja cealkit Norgga riikkaáibmomediaid prográmmadoaimma váldonjuolggadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kringkastingsrådet består av 14 medlemmer med personlige varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kringkastetráđis leat 14 lahtu persovnnalaš várrelahtuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen oppnevner seks medlemmer, deriblant leder og nestleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus nammada guhtta lahtu, earret eará jođiheaddji ja sadjásaš jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget oppnevner åtte medlemmer, hvorav ett medlem er lederen av Samisk programråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradiggi nammada gávcci lahtu, geain okta lahttu lea Sámi Prográmmaráđi jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
