<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">mer-til-idrettsanlegg-og-friluftsliv.html_id=680307.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 27.04.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 27.04.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 34/12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 34/12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer til idrettsanlegg og friluftsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet valáštallanrusttegiidda ja olggustallamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i dag besluttet å fordele 1,564 milliarder kroner i spillemidler til idrettsformål for 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea otne mearridan juohkit 1,564 miljovnna kruvnnu spealloruđaid valáštallandoaimmaide jahkái 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedfordelingen 2012 (.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldojuohkimat 2012 (pdf.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedfordelingen 2012, Idrettsanlegg i kommunene (.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldojuohkimat 2012, Valáštallanrusttegat gielddain (pdf.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er fortsatt store udekkede behov for anlegg som kan benyttes til trening og konkurranser for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea ain stuorra dárbu mánáid ja nuoraid hárjehallan- ja gilvalanrusttegiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritering av tilskudd til idrettsanlegg i landets kommuner bidrar til at flere av disse anleggene kan realiseres, sier statsråd Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtavuoruheapmi valáštallanrusttegiidda mielddis buktá ahte muhtun dáid rusttegiid dál lea vejolaš hukset, cealká stáhtaráđđi Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer til idrettsanlegg i kommunene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet valáštallanrusttegiidda gielddain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>697,5 millioner kroner går til bygging og rehabilitering av idrettsanlegg i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea juhkkojuvvon 697,5 miljovnna kruvnnu ođđa visttiide ja divodeames ja ođasteames rusttegiid gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en økning på 14 millioner kroner i forhold til i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea 14 miljovnna kruvnnu lassáneapmi diimmá ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anleggspolitisk program</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rusttetpolitihkalaš prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anleggspolitisk program (utstyr, kostnadskrevende anlegg og anlegg i pressområder) videreføres i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rusttetpolitihkalaš prográmma (reaidduide, gollogáibideaddji rusttegiidda ja rusttegiidda olmmošvaljis guovlluin) joatkašuvvá jagi 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges idrettsforbund og olympiske og paralympiske komité</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Valástallanlihttu ja olympia ja paralympia komitéa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges idrettsforbund og olympiske og paralympiske komité (NIF) har tidligere mottatt 566 millioner kroner i spillemidler for 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Valástallanlihttu ja olympia ja paralympia komitéa (NIF) oažžu 566 miljovnna kruvnnu jahkái 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal gi grunnlag for en sterk satsing på idrettsaktivitet for barn og ungdom i den organiserte idretten, Tilskuddet skal også bidra til videreutvikling av en sterk norsk toppidrettssatsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá nannet mánáid ja nuoraid valáštallandoaimmaid miellahttovuođustuvvon valáštallamis. Doarjja dáhkida maid ahte váldovaláštallan nanusmahttojuvvo Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale lag og foreninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš joavkkut ja searvvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale lag og foreninger som driver idrett og fysisk aktivitet for barn og ungdom mottar 156 millioner kroner i spillemidler for 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš joavkkut ja searvvit mat jođihit mánáid ja nuoraid valáštallandoaimmaid ja rumašlaš aktivitehtaid ožžot 156 miljovnna kruvnno spealloruđaid jahkái 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De lokale idrettslagene mottar 156 millioner kroner i spillemidler i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Báikkálaš valáštallansearvvit ožžot 156 miljovnna kruvnnu spealloruđaid jahkái 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil lagene motta betydelige beløp fra grasrotandelen og momskompensasjonsordningen for frivillige organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin searvvit ožžot vel mealgadis supmi álbmotoasseruđain ja lassiárvoortnetruđain eaktodáhtolaš organisašuvnnaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet gir midlene et viktig bidrag til lokal idrettsaktivitet for barn og ungdom, sier Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat oktiibuot leat mávssolaččat mánáid ja nuoraid báikkálaš valáštallandoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Friluftsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggustallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fordelt 12,5 millioner kroner til friluftstiltak for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea juhkkojuvvon 12,5 miljovnna kruvnnu mánáid ja nuoraid olggustallan doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en økning på 0,5 millioner kroner i forhold til 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lea jagi 2011 ektui lassánan 0,5 miljovnna kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Spillemiddeltilskuddet til friluftstiltak for barn og ungdom har økt fra 5,6 millioner kroner i 2008 til 12,5 millioner kroner i 2012, sier statsråd Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Spealloruhtadoarjja olggustallan doaimmaide mánáide ja nuoraide lassáná 5,6 miljovnna kruvnnuin 2008 ektui, oktiibuot 12,5 miljovnna kruvdnui 2012:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også tildelt 9 millioner kroner til anlegg for friluftsliv i fjellet (hytter og stier).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea juolluduvvon 9 miljovnna kruvnnu meahcástallan rusttegiidda (barttat ja bálgát).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
