<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">minnemarkering-pa-holocaustdagen.html_id=670621.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale / artikkel, 27.01.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni / artihkal, 03.02.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av: Statsminister Jens Stoltenberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar Jens Stoltenberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved minnemarkeringen på Holocaustdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni Holocaustbeaivvi muitobottus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det 70 år siden «Donau» kastet loss fra denne kaia og la ut på skammens seilas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea 70 jagi dan rájes go «Donau» guđii dán kájá ja vulggii heahpada borjjasteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>532 jøder var brutalt stuet om bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>532 juvddálačča ledje roavvát norron fatnasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare ni vendte tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše ovccis bohte ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av dem var Samuel Steinmann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus gii lea báhcán eallit lea Samuel Steinmann.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er spesielt glad for at du er her sammen med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean earenoamáš ilus go don leat dáppe ovttas minguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag minnes vi de millioner av uskyldige som ble utslettet i historiens mest grufulle folkemord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne muittašit daid miljovnnaid vigihemiid geaid jávkadedje historjjá vearrámus álbmotgoddimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi minnes alle de norske jødene som ble drept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii muittašit buot norgga juvddálaččaid geat gottáhalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi minnes romfolket, de funksjonshemmede, homofile og andre ofre for Hitler-regimets ondskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii muittašit Rom-álbmoga, doaimmashehttejuvvon olbmuid, homofiillaid ja earáid geat gillájedje Hitler-ráđđenvuogi bahávuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holocaust vil for alltid vanære menneskehetens historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Holocaust boahtá álohii eahpegudnejahttit olmmošvuođa historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag 26. november 1942 kom holocaust til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga skábmamánu 26. b. ollii holocaust Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av de mange som ble arrestert den dagen var Ruth Maier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dain ollugiin gii arresterejuvvui dan beaivvi lei Ruth Maier.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes historie er kjent takket være Gunvor Hofmo og Jan Erik Vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su historjá lea oahpis Gunvor Hofmo ja Jan Erik Vold geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I grålysningen den 26. november trampet tunge støvler opp trappa i hybelhuset ” Englehjemmet ” i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 26. b. iđitčuovganeamis stempo lossa skuovat láigolanjaviesu» Englehjemmet ” tráhppá bajás Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort tid etter så skremte venninner den spede jødiske jenta bli ført ut døra i Dalsbergstien 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veaháš maŋŋelaš oidne balddáskan nieidaustibat ahte seakka juvddálaš nieida dolvojuvvui uksaráiggi olggos Dalsbergstien 3:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste glimtet av Ruth Maier er at hun dyttes inn i en sort bil av to kraftige norske politifolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus maid oidne lei go guokte rávis norgga politiija hoigadeigga Ruth Maiera sevdnjes biilla sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem dager senere er 22-åringen død.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta beaivvi maŋŋel lea 22-jahkásaš jápmán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrdet i gasskammeret i Auschwitz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gottáhallon Auscwitz gássakámmáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis er det en menneskelig egenskap å lære av våre feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkus lea olmmošlaš iešvuohta oahppat iežamet boasttuvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er aldri for seint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ii leat goassege beare maŋŋit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 50 år etter krigen fastsatte Stortinget et oppgjør, kollektivt og individuelt, for den økonomiske likvidasjonen de norske jødene var utsatt for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet go 50 jagi maŋŋel soađi attii Stuoradiggi ekonomalaš buhtadusa, kollektiivvalaš ja ovttaskas, goddimiid ovddas maid norgga juvddálaččat vásihedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet ble en moralsk aksept av statens ansvar for handlinger begått mot norske jøder under 2. verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan boađusin lei moralaš dohkkeheapmi stáhta ovddasvástádusas daguid ovddas mat dahkkojedje Norggas juvddálaččaid vuostá 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med ugjerningene mot Ruth Maier og de andre jødene ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Naba vearredaguiguin mat ledje Ruth Maiera ja eará juvddálaččaid vuostá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drapene er uten tvil nazistenes verk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goddimat leat eahpitkeahttá nasisttaid dagut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var nordmenn som arresterte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ledje norgalaččat geat arresterejedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nordmenn som kjørte bilene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje norgalaččat geat vudje biillaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det skjedde i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat dáhpáhuvai Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av krigen ble 772 norske jøder og jødiske flyktninger arrestert og deportert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahteáiggis 772 norgga juvddálačča ja juvddálaš báhtareaddjit aresterejuvvojedje ja deporterejuvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare 34 overlevde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše 34:s besse heakkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten å frata nazistene ansvaret, er det tid for å se at politifolk og andre nordmenn deltok i arrestasjoner og deportasjoner av jøder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat leat gal váldime nasisttain eret ovddasvástádusa, muhto lea gal áigi oaidnit ahte politiijat ja eará norgalaččat serve arresteret ja deporteret juvddálaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg finner det i dag riktig å uttrykke vår dype beklagelse over at dette kunne skje på norsk jord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea odne lunddolaš dovddahit ahte min mielas lea duođai šállošahtti ahte dát sáhtii dáhpáhuvvat norgga eatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like viktig som å beklage er å lære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma dehálaš go šállošit lea oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og enda viktigere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja vel deháleabbo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å forplikte oss til å bekjempe holdninger og handlinger som leder oss bort fra anstendighet og sivilisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahttit iežamet vuosttildit miellaguottuid ja daguid mat gáidadit min eret šigolašvuođas ja sivilisašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>70 år etter smerter det meg å si at ideene som ledet til holocaust fortsatt lever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>70 jagi maŋŋel bávččagahttá munnje dadjat ahte idéat mat daguhedje holocausta ain gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over hele verden ser vi at enkeltmennesker og grupper sprer intoleranse og frykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá máilmmi oaidnit mii ahte ovttaskasolbmot ja joavkkut gilvet gierdameahttunvuođa ja balu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De dyrker voldelige ideologier som kan lede til antisemittisme og hat mot minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geavahit veahkaválddálaš ideologiijaid mat sáhttet dagahit antisemittisma ja vaši minoritehtaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også norske jøder forteller at de lever i frykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái norgga juvddálaččat muitalit ahte sii ellet balus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avisa Vårt Land leser vi at noen av våre jøder er redde for å gjøre seg synlige som jøder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vårt Land áviissas lohkat ahte muhtumat min juvddálaččain ballet oainnusindahkame iežaset juvddálažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik skal vi ikke ha det i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas mis ii galgga leat nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen skal behøve å skjule sin tro, kulturelle identitet eller legning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage galgga dárbbašit čiehkat iežas osku, kultuvrralaš identitehta dahje soju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ethvert menneske er like mye verdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke olmmoš lea seamma dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har like rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain leat seamma vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik, og bare slik, skal det være i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu, ja dušše nu, galgá leat Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturligvis kan det være fristende å vende seg bort fra ubehaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttalasat sáhttá leat miella jorggihit eret unohisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overse de gryende tegn til ondskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii beroštit dovdomearkkain mat čájehit ahte bahávuohta lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi har ikke lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mis ii leat lohpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da svikter vi som mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mii beahttit olmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da svikter vi oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle beahttit iežamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet skal vi love hverandre å møte totalitære forførere med fasthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii baicca galgat lohpidit nubbi nubbái ahte mii dustet visot válddálaš fillejeddjiid nanusvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal argumentere mot dem med klippefast tro på humanitet og likeverd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ákkastallat sin vuostá dainna ahte mis lea nanu jáhkku olmmošvuhtii ja dásseárvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å drive holdningene deres ut av mørket med kunnskapens lys er et ansvar som påhviler hver og en av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea min buohkaid ovddasvástádus máhtolašvuođa čuovggain vuojehit sin miellaguottuid olggos seavdnjadasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å verne utsatte grupper mot trusler og vold er et oppdrag for fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvevuođa bargu lea suodjalit rašes joavkkuid áitagiid ja veahkaválddálašvuođaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er det samme:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea dat seamma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være trygt å være jøde i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas galgá leat oadjebas leat juvddálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen – intet menneske, ingen minoritet – skal behøve å leve i frykt her i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage – ii oktage olmmoš, ii oktage minoritehta – galgga riikkas dárbbašit eallit balus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
