<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">minnesmerker-og-hedring-etter-angrepene-.html_id=667724.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til søk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana sisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til toppnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana bajimus navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gå til lokalnavigasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana báikkálaš navigašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 22.12.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 22.12.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 116/11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 116/11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnesmerker og hedring etter angrepene 22. juli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitobáccit ja gudnejahttimat maŋŋil suoidnemánu 22. beaivve fallehemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har besluttet at det skal opprettes to minnesmerker etter 22. juli, både i Oslo og i tilknytning til Utøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea mearridan cegget guokte muitobácci maŋŋil suoidnemánu 22. beaivve, sihke Osloi ja Utøyai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen setter ned en styringsgruppe som skal utrede og foreslå utforming av minnesmerkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus nammada stivrenjoavkku čielggadit ja árvalit muitobácciid hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnesmerkene skal hedre omkomne, overlevende, hjelpemannskaper og frivillige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitobáccit galget gudnejahttit sin geat leat duššan, heakkas beassan, veahkkebargiid ja eaktodáhtolaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppen skal ledes av Åse Kleveland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åse Kleveland jođiha joavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Minnesmerkene skal både ivareta minnene etter de omkomne og representere en kollektiv hedring av frivillige, overlevende og hjelpemannskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Muitobáccit galget muitun sidjiide geat dušše ja ovddastit kollektiivvalaš gudnejahttima eaktodáhtolaččaid ektui, sin ektui geat besse heakkas ja veahkkebargiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnene på de omkomne skal inngå i, eller framkomme i tilknytning til, minst ett av minnesmerkene, sier kulturminister Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin namat geat dušše galget čállojuvvot unnimusat nuppi muitobázzái, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styringsgruppa skal ha representanter fra Kulturdepartementet, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, AUF, den nasjonale støttegruppen etter 22. juli hendelsene og de berørte i regjeringskvartalet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavkku ovddastit áirasat Kulturdepartemeanttas, Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttas, AUF, našunála doarjjajoavkkus maŋŋil suoidnemánu 22. b. dáhpáhusaid ja guskkolaččat ráđđehuskvartálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styringsgruppen skal ha nær dialog med Oslo kommune og Hole kommune om lokalisering av minnesmerkene og skal legge fram sin innstilling til Kulturdepartementet innen 1. april 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavkkus galgá lagaš gulahallan Oslo gielddain ja Hole gielddain báikki ektui gosa muitobáccit galget ceggejuvvot ja galgá ovdanbuktit árvalusas Kulturdepartementii ovdal cuoŋománu 1.b.2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det opprettes ikke særskilte individuelle hedersbevisninger knyttet til 22. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai ásahuvvo sierra oktagaslaš gudneduođaštusat suoidnemánu 22. b. oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan likevel gis individuell heder innenfor gjeldende ordning med medaljer og dekorasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmatge lea vejolaš čájehit oktagaslaš gudnejahttimiid doaibmi njuolggadusaid mielde mat gusket medáljjaide ja čiŋahemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
