<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 21.07.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 21.07.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt styre i Internasjonalt reindriftssenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu riikkaidgaskasaš fága-ja gaskkustanguovddáža ođđa stivra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (FAD) har i samråd med Verdensforbundet for reindriftsfolk oppnevnt nye medlemmer til styret for Internasjonalt reindriftssenter i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus – ja girkodepartemeanta ovttasráđiid Boazoolbmuid máilmmilihtuin lea nammadan ođđa miellahtuid Boazodoalu riikkaidgaskasaš fága-ja gaskkustanguovddáža stivrii Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye styret består av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa stivra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Johan Mathis Turi, Verdensforbundet for reindriftsfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji: Johan Mathis Turi, Boazoolbmuid máilmmilihttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige medlemmer: Roza Laptander, Verdensforbundet for reindriftsfolk Vladimir Etylin, Reindeer Herders ’ Union of Russia Berit Marie Eira-Jonsson, Samerådet og Svenska Samers Riksförbund Jan Henry Keskitalo, The University of the Arctic Elen Ánne Sara, Suoma Boazosámit rs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará miellahtut: Roza Laptander, Boazoolbmuid máilmmilihttu Vladimir Etylin, Reindeer Herders ’ Union of Russia Berit Marie Eira-Jonsson, Sámeráđđi ja Ruoŧa Sámiid Riikkasearvi Jan Henry Keskitalo, The University of the Arctic Elen Ánne Sara, Suoma Boazosámit rs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlemmer: Marit Breie Henriksen, Sámi allaskuvla / Sámi University College Monica Alterskjær Sundset, Universitet i Tromsø Juha Magga, Suoma Boazosámit rs Michael Pogodaev, Verdensforbundet for reindriftsfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut: Marit Breie Henriksen, Sámi allaskuvla / Sámi University College Monica Alterskjær Sundset, Tromssa Universitehta Juha Magga, Suoma Boazosámit rs Michael Pogodaev, Boazoolbmuid máilmmilihttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene er valgt på grunnlag av forslag fra relevante institusjoner, og styret er oppnevnt for fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtut leat válljejuvvon guoskivaš institušuvnnaid evttohusaid vuođul, ja stivra lea nammaduvvon njealji jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt reindriftssenter ble etablert i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu riikkaidgaskasaš fága-ja gaskkustanguovddáš ásahuvvui 2005:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senterets oppgave er å opprettholde og videreutvikle en bærekraftig reindrift i nordområdene og styrke samarbeidet mellom reindriftsfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáža bargun lea bisuhit ja ovddidit nanu boazodoalu davviguovlluin ja nannet boazoolbmuid ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftssenteret skal skaffe oversikt over relevant kunnskap om tamreindriften og formidle informasjon og dokumentasjon om forhold som har betydning for reindriftens vilkår, kultur og økologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš galgá čohkket boazodollui gullevaš gelbbolašvuođa ja gaskkustit dieđuid ja dokumentašuvnna diliid birra mat leat mávssolaččat boazodoalu eavttuide, kultuvrii ja ekologiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FAD har fastsatt nye vedtekter for Internasjonalt reindriftssenter fra 1. juli 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus – ja girkodepartemeanta lea suoidnemánu 1. beaivvi 2010 mearridan ođđa njuolggadusaid Boazodoalu riikkaidgaskasaš fága-ja gaskkustanguovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les vedtektene (PDF)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat - Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš (PDF)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
