<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">oecds-landrapport-om-norsk-okonomi.html_id=672434.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 15.02.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 15.02.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 3/2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 3/2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECDs landrapport om norsk økonomi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD riikkaraporta norgga ekonomiija birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling (OECD) la i dag fram sin rapport om norsk økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiija ovttasbarggu ja ovdáneami organisašuvdna (OECD) geigii odne raporttas norgga ekonomiija birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansminister Sigbjørn Johnsen takker Patrick Lenain og Paul O ’ Brien fra OECD for rapporten de overleverte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen giitá OECD Patrick Lenain ja Paul O ’ Brien raporttas, maid soai geigiiga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Tor Martin Bærum / Finansdepartementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Tor Martin Bærum / Ruhtadandepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- OECDs vurdering av norsk økonomi er et nyttig innspill for norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- OECD norgga ekonomiija árvvoštallan lea ávkkálaš norgga eiseválddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg merker meg at OECD legger vekt på at retningslinjene for finans- og pengepolitikken og Statens pensjonsfond utland tjener Norge vel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oainnán, ahte OECD deattuha, ahte ruhtadan- ja ruhtapolitihka njuolggadusat ja Stáhta olgoriikkapenšuvdnafoanda leat stuorra ávkin Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er vurderinger jeg deler fullt ut, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid árvvoštallamiid hárrái mun lean ollásit ovtta oaivilis, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammeverket for den økonomiske politikken bidrar til økonomisk stabilitet på kort sikt og til bærekraftige offentlige finanser på lang sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiijapolitihka rámmat ovddidit ekonomiija nanusvuođa oanehis áigodagas ja nana almmolaš ruhtadeami guhkes áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg merker meg at dette rammeverket etter OECDs vurdering har bidratt til at Norge har klart seg godt gjennom den internasjonale finanskrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oainnán, ahte OECD oaivvilda dáid rámmaid váikkuhan dasa, ahte Norga lea ceavzán bures riikkaidgaskasaš ruhtadanroasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- OECD peker på at Norge scorer høyt på internasjonale sammenlikninger av velferd og livskvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- OECD čujuha dasa, ahte Norga birge bures riikkaidgaskasaš buohtastahttimiin, main geahčadit buorredili ja eallinkvaliteahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg legger merke til at OECD ser dette i sammenheng med vår måte å organisere samfunnet på, med stor grad av likhet, inkludering og trygghet for innbyggerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomášan maid, ahte OECD oaidná, ahte dat lea oktavuođas min vugiin organiseret servodaga, man ássit leat buori muddui ovttaárvosaččat, ovttaiduvvan ja oadjebasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kvalitetene trenger ikke gå på bekostning av økonomisk utvikling, tvert imot, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat kvaliteahtat eai dárbbaš gillát go ekonomiija ovdána, baicce nuppi gežiid, ruhtadanministtar nannesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- OECD viser i rapporten til at sykefraværet og antallet personer på uføretrygd er høyt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- OECD čujuha raporttas dasa, ahte Norggas leat ollugat eret barggus buohcama geažil ja bargonávccahisvuođapenšuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECD skriver at de tiltakene Regjeringen har iverksatt på disse områdene, må vurderes etter hvert som man vinner erfaring med dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD čállá, ahte ferte vihkkedallat doaimmaid, maid Ráđđehus lea johttáhan daid surggiin, dađistaga go vásihit mo dat doibmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de ikke virker etter hensikten, bør også andre tiltak vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dat eai doaimma ulbmila mielde, berre árvvoštallat maiddái eará doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECD peker her på viktige utfordringer i norsk økonomi, sier Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD čujuha dakko norgga ekonomiija mávssolaš hástalusaide, Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nødvendige tiltak er innført, og vi vil følge dem opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat johttáhan dárbbašlaš doaimmaid, ja čuovvulit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidskraften er vår viktigste ressurs, og vi må sørge for at arbeidslivet legges til rette slik at flest mulig kan bidra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargofápmu lea min mávssoleamos valljodat, ja mii fertet fuolahit, ahte nu ollugat go vejolaš sáhttet searvat bargoeallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til det beste både for den enkelte og for fellesskapet, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea buoremussan sihke ovttaskas olbmui ja oktasašvuhtii, ruhtadanministtar lasihastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- OECDs rapport om Norge inneholder denne gang to utdypende kapitler, ett om kapitalbeskatning og ett om effektivitet i offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- OECD Norgga raporta sisdoallá dán vuoru guokte vuđolut kapihttala, nubbi kapitálavearuheami birra ja nubbi almmolaš suorggi beaktilisvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har høye ambisjoner i arbeidet med å videreutvikle velferdsstaten, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusas lea alla áigumušat dan hárrái mo ovddidit čálgostáhta, ruhtadanministtar dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Effektiv beskatning og effektiv utnyttelse av ressursene er da viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktilis vearuheapmi ja beaktilis ávkkástallan valljodagaiguin lea dan oktavuođas mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OECDs anbefalinger vil tjene som innspill i arbeidet med disse problemstillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OECD ávžžuhusat veahkehit min, go bargat dáid gažaldagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nett-TV fra pressekonferansen Lysark fra presentasjonen OECDs nettside om landrapporten Overview of the Economic Survey of Norway</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nehtta-TV preassakonferánssas Presentašuvnna čuovgaárkkat Riikkaraportta birra OECD neahttasiiddus Overview of the Economic Survey of Norway</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
