<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">okonomiavdelingen_id_1546.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomiavdelingen - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš ođasmahttojuvvon: 10.01.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for gjeldsforvaltning og klimakvotehandel (SGK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Sigurd Klakeg Oppgaver: Opptak og betjening av statens lån utenlands og innenlands, samt statsgarantier for låneopptak og statens likviditetsforvaltning i makro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internadministrasjon, herunder avdelingsbudsjettet og personalsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for realøkonomi og pengepolitikk (SRP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Yngvar Tveit Oppgaver: Analyse og vurdering av stabiliseringspolitikken, konjunkturutviklingen og landets konkurranseevne, herunder lønns- og prisutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koordinering av arbeidet med nasjonalbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdering av utviklingen i arbeidsmarkedet, og analyse av arbeidsmarkedspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntektspolitiske spørsmål, herunder inntektsoppgjør der staten er part.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlikehold og videreutvikling av avdelingens modell- og analyseapparat, herunder avdelingens bruk av EDB-tekniske hjelpemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregninger i tilknytning til utarbeidelsen av nasjonalbudsjettene og avdelingens løpende virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for arbeid og pensjon (SAP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Sigrid Russwurm Oppgaver: Seksjonen vurderer utformingen av sysselsettingspolitikken, herunder regelverk og ordninger som påvirker arbeidsmarkedets virkemåte, samt utviklingen i arbeidstilbudet og arbeidsmarkedets funksjonsmåte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har ansvar for analyser av pensjonspolitiske spørsmål og koordinerer departementets arbeid med oppfølging av pensjonsreformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre arbeider seksjonen med problemstillinger knyttet til modernisering og effektivisering av offentlig sektor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for internasjonal økonomi (SIØ)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Halvor Hvideberg Oppgaver: Internasjonal konjunkturovervåkning og internasjonalt økonomisk samarbeid, arbeid i forhold til EØS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, EFTA, EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, OECD, IMF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, IBRD, EBRD, WTO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, Øst-Europaspørsmål og nordiske saker, herunder Den nordiske investeringsbanken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har et særlig ansvar for å koordinere departementets arbeid med EØS- og EU-saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for offentlige finanser og makroøkonomisk analyse (SOA)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Per Mathis Kongsrud Oppgaver: Analyser av offentlige finanser, herunder finanspolitiske indikatorer og beregninger av statsbudsjettets inntektsside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid med kommuneøkonomi og det generelle økonomiske opplegget overfor kommunesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analyse av den økonomiske politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredninger og analyser av langsiktig og sektorovergripende karakter for å vurdere virkninger av politikken på prioriterte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Analysene omfatter blant annet langsiktige økonomiske utviklingstrekk, miljøutviklingen og befolkningsutviklingen, samt virkninger av regelendringer og tiltak på ulike områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metodespørsmål knyttet til økonomisk planlegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlikehold og videreutvikling av avdelingens modell- og analyseapparat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet for bærekraftig utvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatsleder: Avdelingsdirektør Inge Skeie Oppgaver: Finansdepartementet har ansvaret for å samordne regjeringens arbeid med bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet bidrar med analyser og koordinerer departementets arbeid på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet arbeider med oppfølgingen av den nasjonale strategien for bærekraftig utvikling som ble presentert i Nasjonalbudsjettet 2008 og med analyser av klimapolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
