<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">onsker-flere-tilbydere-av-elektronisk-id.html_id=677965.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 11.04.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 11.04.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker flere tilbydere av elektronisk ID</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvet eanebuid fállat elektrovnnalaš ID</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elektronisk ID (eID) gir innbyggerne sikker innlogging til alle offentlige nettjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ID (eID) vehkiin ássit sáhttet sihkkaris vugiin logget buot almmolaš neahttabálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil åpne for at eID fra flere enn dagens leverandører kan brukes på offentlige nettjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu bargat dan ovdii, ahte ođđa aktevrraid eID sáhttá geavahuvvot almmolaš neahttabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- For å bruke offentlige nett-tjenester trenger innbyggerne å identifisere seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Go ássit áigot geavahit almmolaš neahttabálvalusaid, sii fertejit identifiseret iežaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere innbyggere må ta i bruk eID på høyt sikkerhetsnivå slik at vi kan få fart på digitaliseringen av offentlige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ássit galget geavahišgoahtit eID, mas lea alla sihkarvuođadássi, vai almmolaš bálvalusaid digitaliseren jođálmuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil derfor åpne for flere private leverandører av eID.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu danin suovvat eanet priváhta aktevrraid fállat eID.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar også sikte på å etablere et nasjonalt ID-kort med elektronisk ID på høyt sikkerhetsnivå, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut maid ásahit nationála ID-koartta, man elektrovnnalaš ID doallá alla sihkarvuođadási, ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag bruker nærmere 2,7 millioner innbyggere den offentlige løsningen MinID til å logge seg inn på offentlige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge geavahit lagabui 2,7 miljovnna ássi almmolaš čovdosa MinID, go sii loggejit almmolaš bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MinID kan brukes til de fleste tjenestene som tilbys i dag, men er ikke sikker nok til å brukes til tjenester med blant annet personsensitivt innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MinID sáhttá geavahuvvot eanaš bálvalusaid oktavuođas, maid dán áigge fállet, muhto dat ii leat doarvái sihkar, vai dainna sáhtášedje geavahit bálvalusaid, main lea earret eará persovdnasensitiiva sisdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slike tjenester kan innbyggerne bruke privat eID fra Commfides og Buypass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár bálvalusaid ássit sáhttet geavahit priváhta eID, maid Commfides ja Buypass fállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet for forvaltning og IKT har nå utlyst en ny konkurranse om å levere eID på høyt sikkerhetsnivå til bruk mot offentlige netttjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahus- ja DGT-direktoráhtta lea dál almmuhan fálaldatgilvvu, mas gilvalit dakkár eID fállamis, mas lea alla sihkarvuođadássi ja mii geavahuvvo almmolaš neahttabálvalusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samfunnsøkonomisk analyse gjennomført av Metier i 2010 anslår en samfunnsøkonomisk gevinst av eID-programmet på cirka fire milliarder kroner over ti år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metier lea 2010 servodatekonomiija guorahallamis árvvoštallan, ahte servodatekonomiija seastá sullii njeallje miljárdda kruvnno logi jagis eID-prográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forventede gevinstene kommer hovedsakelig ved at gode eID-løsninger kan gjøre det mulig for statlige virksomheter å etablere gode elektroniske tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoseastu boađášii dan láhkai, ahte buorit eID-čovdosat addet stáhta doaimmahagaide vejolašvuođa ásahit buriid elektrovnnalaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens digitaliseringsprogram " På nett med innbyggerne "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ráđđehusa digitaliserenprográmma» På nett med innbyggerne ” (girjedárogillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
