<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">onsker-videre-stotte-til-bosnia-herzegovina.html_id=606516.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 01.06.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 01.06.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker videre støtte til Bosnia-Hercegovina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida joatkit doarjaga Bosnia-Hercegovinai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvarsminister Grete Faremo og hennes kollega, den bosniske forsvarsministeren Selmo Cikotic diskuterte både NATO og videre samarbeid mellom de to landene da Cikotic besøkte Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusministtar Grete Faremo ja su kollega, bosnialaš suodjalusministtar Selmo Cikotic, digaštalaiga sihke NATO ja sudno guovtti riikkaska viidásat ovttasbarggu go Cikotic galledii Norgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Torgeir Haugaard, Forsvarets mediesenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fotografiija: Torgeir Haugaard, Suodjalusa mediaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av det siste året har Norge økt støtten til Bosnia-Hercegovina, først og fremst fordi Norge i 2009 og 2010 har NATOs kontaktambassadeverv i Bosnia-Hercegovina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus jagi lea Norga lasihan iežas doarjaga Bosnia-Hercegovinai, erenoamážit dannego Norggas lea jagiid 2009 ja 2010 NATO oktavuođaambasádadoaibma Bosnia-Hercegovinas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har ansett det som viktig å også bidra på forsvarssiden gjennom støtte til reform av det bosniske forsvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea atnán dehálažžan maiddái addit doarjaga bosnialaš suodjalusa ođastussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ønsker å fortsette det gode samarbeidet, og se videre på hvordan de to landene kan dra nytte av hverandres ressurser og kompetanse, sier Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii dáhttut joatkit buori ovttasbarggu, ja háliidit geahčadit mo dát guovtti riikka sáhttet atnit ávkki goabbát guoimmi resurssain ja gelbbolašvuođas, cealká Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistår Bosnia-Hercegovina Norge har i dag et mindre antall stabsoffiserer i Bosnia-Hercegovina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkeha Bosnia-Hercegovina Norggas lea dál uhca logoš stábaoffisearat Bosnia-Hercegovinas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to lands Forsvarsdepartement samarbeider på noen avgrensede nøkkelområder hvor Norge vil kunne bistå med reform av det bosniske forsvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovtti riikka Suodjalusdepartemeanttat barget ovttasráđiid muhtun ráddjejuvvon guovdilis surggiin main Norga sáhttá veahkehit bosnialaš suodjalusa ođasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge vil bidra blant annet gjennom en forsvarsstudie, et prosjekt for omskolering av militært personell og støtte til Peace Support Operations Training Centre i Sarajevo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga áigu earret eará veahkehit suodjalusguorahallamiin, prošeavttain mii lea militeara bargiid ođđasisoahpaheami várás, ja doarjagiin Peace Support Operations Training Centre nammasaš guovddážii mii lea Sarajevos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Torgeir Haugaard, Forsvarsvarets mediesenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fotografiija: Torgeir Haugaard, Suodjalusa mediaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker NATO-medlemskap Det er bred politisk enighet i Bosnia-Hercegovina om at de ønsker å bli medlem av NATO så raskt som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida šaddat NATO-miellahttun Bosnia-Hercegovinas lea viiddis politihkalaš ovttamielalašvuohta das ahte riika galgá šaddat NATO-miellahttun farggamus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2009 søkte Bosnia-Hercegovina om å bli tatt opp som MAP-land i NATO, det vil si å få en handlingsplan for NATO-medlemskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2009 ozai Bosnia-Hercegovina beassat NATO MAP-riikan, mii mearkkaša oažžut doaibmaplána NATO-miellahttovuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet vil bli iverksatt når forsvarseiendommene blir registrert som statseiendom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma biddjojuvvo doibmii go suodjalusopmodagat registarastojuvvojit stáhtaopmodahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- NATOs utvidelse har vært en ubetinget suksess, og er særdeles viktig for å skape stabilitet i NATOs nærområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- NATO viiddideapmi lea eahpitkeahttá lihkostuvvan, ja lea erenoamáš dehálaš go áigumuš lea oaččohit áigái dássitvuođa NATO lahkaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De allierte landene er enig om at landene på Vest-Balkan hører hjemme i NATO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihttoriikkat leat ovttaoaivilis ahte Oarje-Bálkana riikkat lunddolaččat gullet NATOi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosnia har fortsatt en vei å gå før de kan bli tatt opp som NATO-medlem, men MAP-prosessen er et godt verktøy for å få gjennomført de nødvendige reformene, sier Faremo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bosnias lea ain ollu ráhkkaneamuš ovdalgo sáhttá beassat NATO-miellahttun, muhto MAP-proseassa lea ávkkálaš reaidu čađahit dárbbašlaš ođastusaid, dadjá Faremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvarsminister Grete Faremo og Bosnia-Hercegovinas forsvarsminister Selmo Cikovic inspiserer æresgarden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusministtar Grete Faremo ja Bosnia-Hercegovina suodjalusministtar Selmo Cikovic dárkkisteaba gudnesoalddátveaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Foto: Torgeir Haugaard, Forsvarsvarets mediesenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fotografiija: Torgeir Haugaard, Suodjalusa mediaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvarsministrene snakket også om den politiske situasjonen på Vest-Balkan og internasjonale operasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusministara guovttos ságastalaiga maiddái politihkalaš dili birra Oarje-Bálkanis ja riikkaidgaskasaš soahtedoaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
