<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pressekonferanse-om-tilleggsproposisjon-_id_745011.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressekonferanse om tilleggsproposisjon for statsbudsjettet 2014 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassakonferánsa 2014 stáhtabušeahta lassiproposišuvnna birra - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens forslag til tilleggsproposisjon for statsbudsjettet 2014 legges frem fredag 8. november klokken 10.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ovddida 2014 stáhtabušeahta lassiproposišuvnna árvalusa bearjadaga skábmamánu 8. b. diibmu 10.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansminister Siv Jensens pressekonferanse starter klokken 12.00 i Plenumssalen i R4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadanministtar Siv Jensena preassakonferánsa álgá diibmu 12.00 R4 dievasčoahkkinlanjas (Plenumssalen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettdokumentene kan hentes fra kl 10.00 utenfor Plenumssalen i R4 (Inngang fra Møllergata 17).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttadokumeanttaid sáhttá viežžat dii. 10.00 rájes R4 dievasčoahkkinlanja olggobealde (sisa beasat Møllergata 17 uvssas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 06.30: Finansminister Siv Jensen er tilgjengelig for en kort kommentar til pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii. 06.30: Ruhtadanministtar Siv Jensen muitala oanehaččat árvalusa birra pressii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson for finansministeren om opplegg og oppmøtested er statssekretær Ole Berget, tlf. 473 53 709.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid lágideami ja báikki birra addá ruhtadanministara beales stáhtačálli Ole Berget, tel. 473 53 709.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil være til stede fra kl 06.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea báikki alde dii. 06.15 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vennligst ta hensyn til beboerne i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit váldit vuhtii guovllu ássiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 10.00: Finansminister Siv Jensen presenterer tilleggsproposisjonen i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii. 10.00: Ruhtadanministtar Siv Jensen ovdanbuktá lassiproposišuvnna Stuorradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talen til finansministeren blir overført for journalister på storskjerm i Plenumssalen, R4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journalisttat besset čuovvut ruhtadanministara sáhkavuoru R4 dievasčoahkkinlanja stuorra šearpmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressehefte og budsjettdokumentene er tilgjengelige på regjeringen.no fra klokken 10.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassagihppaga ja bušeahttadokumeanttaid sáhttá viežžat neahttasiiddus www.regjeringen.no diibmu 10.00 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilleggsproposisjonen blir også presentert på statsbudsjettportalen www.statsbudsjettet.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassiproposišuvnna ovdanbuktet maiddái stáhtabušeahta uvssohis www.statsbudsjettet.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til budsjettdokumentene og pressestoff inneholder nettportalen en A-Å-oversikt over aktuelle tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttadokumeanttaid ja preassamateriála lassin neahttauvssohis lea A-Å-logahallan, mii fátmmasta áigeguovdilis fáttáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 12.00: Finansministeren holder pressekonferanse i Plenumssalen, R4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii. 12.00: Ruhtadanministtar doallá preassakonferánssa R4 dievasčoahkkinlanjas (Plenumssalen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inngang fra Møllergaten nr 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisa beassá Møllergaten nr 17 uvssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressekonferansen overføres direkte på Nett-TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassakonferánssa sáhttá oaidnit njuolga Neahtta-TV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettdokumenter i papirversjon kan hentes fra klokken 10.00 i Plenumssalen, R4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttadokumeanttaid sáhttá viežžat báberhámis R4 dievasčoahkkinlanjas diibmu 10.00 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedregelen er et sett per person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldonjuolggadussan lea okta gihppu guhtiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som ønsker flere eksemplarer kan bestille hos Fagbokforlaget ().</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii, geat háliidit eanet gáhppálagaid, sáhttet diŋgot daid Fagbokforlagetis ().</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlig sektor kan bestille hos Departementenes Servicesenter ().</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš suorgi sáhttá diŋgot daid Departemeanttaid bálvalusguovddážis (Departementenes Servicesenter) ().</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
