<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">presseinvitasjon-brekk-til-karasjok.html_id=673007.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 21.02.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 21.02.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brekk i Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Brekk Kárášjogas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk brukte dagen i Karasjok i møter med Sametinget, Sametingsrådet, Reindriftsforvaltningen og på åpent folkemøte om kvelden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk lei beaivvi Kárášjogas čoahkkinastimin Sámedikkiin, Sámediggeráđiin, Boazodoallohálddahusain ja rabas álbmotčoahkkimis eahkedis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpassing av reintallet, omorganisering av Reindriftsforvaltningen og konsultasjoner mellom Sametinget og Landbruks- og matdepartementet var hovedpunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazologu heiveheapmi, Boazodoallohálddahusa ođđasit organiseren ja Sámedikki ja Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta ráđđádallamat ledje váldoáššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brekk sitt ærend var å presentere den nye Meldingen til Stortinget om landbruks- og matpolitikken, " Velkommen til bords " og drøfte aktuelle spørsmål i tilknytning til reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Brekk lei boahtán ovdanbuktit ođđa Stuorradiggedieđáhusa eanandoallo- ja biebmopolitihka birra, " Velkommen til bords " ja ságaškuššat boazodoalu áigeguovdilis gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Brekks tale til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Brekk sáhkavuoru Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Brekks tale på folkemøte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Brekk sáhkavuoru álbmotčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametinget, fra venstre: Direktør i Sametinget Rune Fjellheim, Sametingspresident Egil Olli og landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis, gurot bealde: Sámedikki direktevra Rune Fjellheim, Sámediggepresideanta Egil Olli ja eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Landbruks- og matdepartementet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stolt matproduksjon - Samisk reindrift er en stolt matproduksjon, en leverandør av en delikatesse med unike smaks og næringsmessige kvaliteter, sa landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeavlás borramušbuvttadeapmi - Sámi boazodoallu lea čeavlás borramušbuvttadeapmi. Dat doaimmaha hersko, mas lea áidnalunddot máistu ja biepmuskvaliteahtat, eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk dadjalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Reinkjøtt er smakfullt kjøtt, og inneholder sunne fettsyrer og vitaminer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazodoalus lea buorre máistu, dearvvašlaš buoidesivrrat ja vitamiinnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er noe av det sunneste kjøttet vi kan spise, sa Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gullá dearvvašleamos biergguide, maid sáhttit borrat, Brekk lasihasttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har reinkjøtt en særegen historie: Kjøttet er produsert av et folk som i mange hundre år har levd i og med naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccobierggus lea dasa lassin iežas historjá: Bierggu buvttada álbmot, mii lea máŋggaid jahkečuđiid eallán luonddus ja luondduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et folk som vet hvor de beste beitene er, som med omhu fører dyrene dit, som vet når det er på tide å flytte flokken til bedre beiter, som stolt joiker om sitt beiteland, sin rein og sitt eget kulturlandskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmot, mii dovdá buoremus guohtumiid, ja mii fuolalaččat jođiha elliid daidda, mii diehtá goas lea áigi johttát ealuin buoret guohtumiidda, mii čeavlájit juoigá guohtumiiddis, bohccuidis ja kultureanadagaidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er den gode historien om mat produsert med omtanke for dyr og natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea buorre muitalus borramušas, mii buvttaduvvo elliid ja luonddu vuhtiiváldimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Reindriften er i en unik situasjon der potensialet for etterspørsel er langt større enn potensialet for produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boazodoalus lea áidnalunddot dilli, mas bierggu jearru sáhttá šaddat stuorábun go maid lea vejolaš buvttadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette ligger det store muligheter for økt verdiskaping, sa Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat stuorra vejolašvuođat lasihit árvoháhkama, Lars Peder Brekk dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økologisk bærekraft - Tilpassing av reintallet til beitegrunnlaget, og oppfølging av fastsatt reintall er en prioritert oppgave fremover, sa landbruks- og matministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekologalaš nanuvuohta - Dás duohko vuoruhit boazologu heiveheami guohtumiid ektui ja čuovvulit mearriduvvon boazologu, eanandoallu- ja biebmoministtar dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enten blir tilgangen på viktige beitearealer innskrenket i konkurranse med andres behov for areal, eller beitegrunnlaget i deler av reindriften blir forringet fordi reintallet er for høyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu hástalusat laktásit máŋgii guohtumiidda. Jogo guohtumat gáržot go gilvalit earáiguin, geat dárbbašit guovlluid, dahje muhtin guovlluin geavvá nu, ahte guohtumat guorbagohtet, go boazolohku lea menddo allat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er særlig bekymret for utviklingen kjerneområdene for den samiske reindriften – i indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean erenoamážit fuolastuvvan sámi boazodoalu guovddášguovlluin - Sis-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er flest reineiere og flest rein, sa Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat eanaš badjeolbmot ja eanaš bohccot, Brekk dadjalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er det også her vi finner lavest produksjon og inntjening i reindriften påtross av at disse områdene fra naturens side har de aller beste forutsetningene for høy produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut lea dan guovllu boazodoalus maid unnimus buvttadeapmi ja dienas, vaikko luonddu beales dáid duovdagiin leat buoremus eavttut alla buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette representerer en tilbakegang for denne viktige og tradisjonsrike samiske næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dáfus dát mávssolaš ja árbevirolaš sámi ealáhus lea váldán lávkki maŋos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Denne tilbakegangen vil regjeringen sette en stopper for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus háliida bissehit headjuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matmeldingen viser klart hvilke endringer vi ønsker å gjennomføre, sa landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodieđáhus čájeha čielgasit, maid mii háliidit rievdadit, eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk celkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de fleste områdene har siida og reinbeitedistrikt nå selv utarbeidet og fått fastsatt økologisk bærekraftig reintall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš guovlluid siiddat ja orohagat leat dál ieža gávnnahan ja dohkkehahttán ekologalaččat nana boazologu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har lovens intensjon om økt ansvar for forvaltning av distriktets ressurser fungert utmerket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága áigumuš, ahte orohagat váldet eanet ovddasvástádusa valljodagaideaset hálddašeames, leage dakko ollašuvvan erenoamáš bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brekk berømmet disse distriktene for et meget grundig og godt arbeid med bruksreglene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Brekk rábmui dáid orohagaid go leat bargan hui vuđolaččat ja bures doallonjuolggadusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I deler av indre Finnmark har reindriften derimot av ulike årsaker ikke utarbeidet økologisk bærekraftig reintall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis-Finnmárkku muhtin osiin fas eai leat iešguđet ákkaid geažil ráhkadan ekologalaččat nana boazologu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyret har derfor måtte fastsette reintall for de fleste distrikt i Vest-Finnmark, og noen i Øst-Finnmark reinbeiteområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallostivra lea danin ferten mearridit máŋgga Oarje-Finnmárkku orohaga boazologu, ja muhtin orohahkii maid Nuorta-Finnmárkku boazoguohtunguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er helt avgjørende at myndighetene og næringen lykkes med dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea ereliiggán mávssolaš, ahte eiseválddit ja ealáhus lihkostuvvet dáinna bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftens fremtid er nemlig avhengig av legitimitet både i Stortinget og i samfunnet for øvrig, sa Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boahtteáigi dárbbaša legitimitehta sihke Stuorradikkis ja eará servodagas, Lars Peder Brekk dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk og representanter fra Samfetingsrådet, rådsmedlem Marianne Balto, rådsmedlem Ellinor Marita Jåma sametingsmedlem og Sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk ja Sámediggeráđi ovddasteaddjit ráđđelahttu Marianne Balto, ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma, sámediggelahttu ja Sámediggepresideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Landbruks- og matdepartementet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den offentlige forvaltningen av reindriften Regjeringen har foreslått endringer i den offentlige forvaltningen av reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu almmolaš hálddašeapmi Ráđđehus lea árvalan rievdadit boazodoalu almmolaš hálddašeami, nu ahte dat šattašii beaktilut ja ollislaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Reindriftsforvaltningen er for isolert fra annen offentlig forvaltning, forvaltningsstrukturen er uoversiktlig, saksbehandlingstiden er lang og det er vanskelig å skille mellom næring og forvaltning, sa landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boazodoallohálddahus lea menddo sierralágaid buot eará almmolaš hálddašeamis, hálddahusa ráhkadus lea menddo eahpečielggas, áššiid meannudeapmi ádjána guhká ja lea váttis earuhit ealáhusa ja hálddahusa, eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han viste til at en evaluering av den offentlige forvaltningen oppført som et viktig tiltak i reindriftspolitikken i Soria Moria II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čujuhii dasa ahte almmolaš hálddahusa árvvoštallan (evalueren) namuhuvvo mávssolaš bargun Soria Moria II boazodoallopolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2001 ble det gjort en utredning med forslag til endringer i reindriftsforvaltningen gjennom Lovutvalgets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2001:s láhkalávdegoddi guorahalai boazodoallohálddahusa ja árvalii rievdadit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene bygget blant annet på funn i en undersøkelse av reindriftsforvaltningen som Norsk institutt for by- og regionforskning (NIBR) gjennomførte i 2000. I 2010 gjennomførte Landbruks- og matdepartementet en internevaluering, og en omdømmeundersøkelse i regi av NIBR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusaid vuođuštedje earret eará boazodoallohálddahusa guorahallama bohtosiiguin, maid Norsk institutt for by- og regionforskning (NIBR) almmustahtii 2000. 2010 Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta čađahii siskkáldas árvvoštallama, ja oaiviliskkadeami NIBR olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møte om landbruks- og matmeldingen den 17. februar 2011 varslet Landbruks- og matdepartementet Sametingets administrasjon at det vil bli gjennomført endringer i reindriftsforvaltningen, og at det vil bli invitert til særskilte konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis eanandoallo- ja biebmodieđáhusa birra guovvamánu 17. b. 2011 Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta almmuhii Sámedikki hálddahussii, ahte boazodoallohálddahus rievdaduvvo, ja ahte dan olis bovdejit sierra ráđđádallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon med en helhetlig redegjørelse for endringsforslaget ble sendt Sametinget i april 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái sáddejedje bovdehusa ja ollislaččat čielggaduvvon árvalusrievdadusa cuoŋománus 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ansatte på Reindriftsforvaltningen var da orientert om de planlagte endringene 4. april 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahusa bargit ožžo dieđu plánejuvvon rievdadusain cuoŋománu 4. b. 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De varslede endringene innebærer at reindriften får en mer moderne og tidsriktig forvaltning som samtidig tar vare på evnen til å se næringens særegne behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Almmuhuvvon rievdadusat mielddisbuktet, ahte boazodoallu oažžu ođđaáigásaččat ja áigái heivvolaččat hálddahusa, mii seammás ain nagoda oaidnit ealáhusa erenoamáš dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftskompetansen på områdekontorene vil ikke forsvinne, sa Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohatkantuvrraid boazodoallogelbbolašvuohta ii jávkka, Lars Peder Brekk dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er viktig å få gjennomført disse store – og kanskje for noen tøffe – tiltakene for å kunne utnytte de fantastiske mulighetene som ligger i den samiske reindriften, sa Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea mávssolaš čađahit dáid stuorra – ja muhtimiid mielas garra – doaimmaid, vai sáhttit ávkkástallat sámi boazodoalu erenoamáš vejolašvuođaiguin, Brekk dajai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
