<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringen-investerer-i-velferd-og-arbe_id_704074.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013 bušeahtta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen investerer i velferd og arbeid - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus investere čálgui ja bargui Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Ruhtadandepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa 2013 bušeahttaárvalus lea heivehuvvon bures ekonomiija dillái, mas lea ollu riikkaidgaskasaš ráfehisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go eat geavat nu valjis oljoruđaid, de sihkkarastit bargosajiid dakkár fitnodagain, main lea garra gilvu, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid rámmaid siskkobealde Ráđđehus nanne čálggu ja láhčá dilálašvuođaid boahtteáiggi árvoráhkadeapmái ja šaddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens budsjettforslag for 2013 er godt tilpasset en økonomisk situasjon med stor internasjonal uro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa 2013 bušeahttaárvalus lea heivehuvvon bures ekonomiija dillái, mas lea ollu riikkaidgaskasaš ráfehisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ved å holde igjen på oljepengebruken trygger vi arbeidsplassene i konkurranseutsatte bedrifter, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go eat geavat nu valjis oljoruđaid, de sihkkarastit bargosajiid dakkár fitnodagain, main lea garra gilvu, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor disse rammene styrker Regjeringen velferden og legger til rette for framtidig verdiskaping og vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid rámmaid siskkobealde Ráđđehus nanne čálggu ja láhčá dilálašvuođaid boahtteáiggi árvoráhkadeapmái ja šaddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens veksten hos våre handelspartnere er beskjeden og usikkerheten stor, preges norsk økonomi av markert oppgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ekonomiijas buorre leaktu Dan ektui, ahte min gávpeguimmiid šaddu ii leat beare áktánas ja eahpesihkarvuohta lea stuoris, de lea čielga ovdáneapmi mihtilmas norgga ekonomiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk økonomi går inn i 2013 med mindre ledig kapasitet enn det så ut til for et halvt år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ekonomiija hurgá jahkái 2013 unnit guoros kapasitehtain go jahkebeali dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgangen understøttes av høy oljepris og lav rente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneami nannejit alla oljohaddi ja vuollegis reantu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sysselsettingen har vokst raskere enn ventet, og arbeidsledigheten er lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggolašvuohta lea šaddan johtileappot go vurdojuvvui, ja bargguhisvuohta lea vuollegaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrasten er stor til situasjonen for de fleste av våre handelspartnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuorra erohus eanaš min gávpeguimmiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kombinasjonen av store budsjettunderskudd, høy ledighet og lav økonomisk vekst gjør situasjonen krevende i mange land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu riikkaid dili váttásmahttet sihke stuorra bušeahttavuolláibáhcagat, alla bargguhisvuohta ja ekonomiija vuollegis ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen følger handlingsregelen for en gradvis innfasing av oljeinntekter i norsk økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus čuovvu doaibmanjuolggadusa, man mielde norgga ekonomiijas váldet dađistaga atnui oljoboađuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bidrar til forutsigbarhet og gir handlingsrom til å møte uforutsette hendelser i framtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá einnostahttivuođa ja addá doaibmamuni, mainna birget vuorddekeahtes dáhpáhusain boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne bakgrunn legger Regjeringen opp til et om lag nøytralt budsjett for 2013, det vil si at bruken av oljeinntekter vokser om lag i takt med verdiskapingen i fastlandsøkonomien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul Ráđđehus ovddida oalle neutrála bušeahta jahkái 2013, mas oljoboađuid geavaheapmi viidána sullii seammá ollu, go nannánekonomiija árvoráhkadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens forslag til budsjett gir en bruk av oljeinntekter på vel 125 milliarder kroner neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa bušeahttaevttohusa mielde geavahit boahtte jagi badjelaš 125 miljárdda kruvnno oljoboađuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er 26 milliarder kroner under 4-prosentbanen og utgjør 3,3 prosent av anslått kapital i Statens pensjonsfond utland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea 26 miljárdda kruvnno 4-proseantta geidnosa vuolábealde ja lea 3,3 proseantta Stáhta olgoriikka penšunfoandda árvaluvvon kapitálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nå er det ikke tid for å tråkke på gasspedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál ii leat rievttes áigi lasihit leavttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi legger vekt på at budsjettet for 2013 ikke må bidra til pressproblemer i norsk økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattastit 2013 bušeahtas, ahte mii eat galgga bohciidahttit deattaváttisvuođaid norgga ruhtadillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil gi fare for at veksten i lønninger og bolig- og eiendomspriser skyter ytterligere fart og gjøre det enda vanskeligere for konkurranseutsatt sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat veajášedje mielddisbuktit, ahte bálkkát ja ásodat- ja opmodathattit badjánišgohtet ain garraseappot ja dagahivčče dili ain váddásabbon daid surggiide, main lea garra gilvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å holde orden i økonomien har vi lagt til rette for nye arbeidsplasser og holdt arbeidsledigheten lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go doallat ekonomiija čavga suittehiin, mii láhčit dilálašvuođaid ođđa bargosajiide ja doalahit bargguhisvuođa vuollegažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 2005 er det skapt om lag 340 000 nye arbeidsplasser, og to av tre har kommet i privat sektor, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 rájes leat ráhkaduvvon sullii 340 000 ođđa bargosaji, ja guokte golmma bargosajis leat priváhta suorggis, ruhtadanministtar čilge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadji áŋgiruššamii 2013 bušeahttaárvalusas Ráđđehus vuoruha johtalusa, dutkama, servodatsihkarvuođa ja gearggusvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii buoridit searvevuođačovdosiid, go nannet gielddaid ruhtadili ja dearvvašvuođa- ja fuolahansuorggi, ruhtadanministtar deattasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger opp til en reell vekst i kommunesektorens inntekter på 6,8 milliarder kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala, ahte gieldasuorggi boađuid duohta šaddan livččii 6,8 miljárdda kruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tilsvarer 1,8 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vástida 1,8 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av den samlede veksten er 5 milliarder kroner økte frie inntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš šaddamis gullet 5 miljárdda kruvnno lassánan friija boađuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene til veg-, jernbane- og kystformål under Nasjonal transportplan øker med 3,4 milliarder kroner i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidno-, ruovdemáđija- ja riddoulbmiliid juolludeamit Nationála fievrridanplána olis lassánit 3,4 miljárddain kruvnnuin 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen overoppfyller planrammen for 2010-2013 med 1,5 milliarder kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus juolluda 1,5 miljárdda kruvnno eanet, go 2010-2013 plánarámma gáibida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår at sykehusene reelt skal få 1,95 milliarder kroner mer til drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala, ahte buohcceviesut ožžot duohtadilis 1,95 miljárdda kruvnno eanet jođiheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr vel 2 prosent fullfinansiert vekst til pasientbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša badjelaš 2 proseantta ollásit ruhtaduvvon lassáneami divššohasaid dálkkodeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår å styrke dagtilbudet til demente med 100 millioner kroner, samt 88 millioner kroner til 1 750 heldøgns omsorgsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala nannet dementiijadivššohasaid beaivefálaldaga 100 miljovnnain kruvnnuin, ja juolludit 88 miljovnna kruvnno 1 750 ollesjándora fuolahansadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår 1,4 milliarder kroner mer til forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 1,4 miljárdda kruvnno eanet dutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir en anslått forskningsinnsats på 27 milliarder kroner og en samlet realvekst på 32 prosent under denne Regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá, ahte árvaluvvon dutkanáŋgiruššan lea 27 miljárdda kruvnno ja ahte oppalaš reálašaddan lea 32 proseantta dán Ráđđehusa áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges til rette for 3 250 flere studieplasser og bygging av 1 000 nye studentboliger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dilálašvuođaid 3 250 ođđa oahpposadjái ja 1 000 ođđa studeantaásodaga huksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnopplæringen styrkes med 483 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa nannejit 483 miljovnnain kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen styrker samfunnsikkerheten og beredskapen betydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus nanne mealgat servodatsihkarvuođa ja gearggusvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil legge til rette for at nye redningshelikoptre skal kunne leveres i perioden 2016-2020 og tar sikte på kontraktsinngåelse i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida láhčit dilálašvuođaid dasa, ahte ođđa gádjunhelikopteriid sáhttet doaimmahit áigodagas 2016-2020 ja soahpamuša galget čállit vuollái 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil øke bevilgninger til dagens redningshelikoptre slik at beredskapen kan opprettholdes fram til nye redningshelikoptre er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu lasihit dálá gádjunhelikopteriid doarjaga, nu ahte sáhttit doalahit gearggusvuođa dassáigo ođđa gádjunhelikopterat leat doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås også å øke bevilgningene til IKT i politiet og til ansettelser av nyutdannende polititjenestemenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalit maid lasihit politiija DGT-juolludemiid ja juolludemiid áiddo oahpus geargan politiijavirgealbmáid bálkáheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap og Justis- og beredskapsdepartementet styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatsihkarvuođa ja gearggusvuođa direktoráhtta ja Justis- ja gearggusvuođadepartemeanta nannejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen følger opp målet for bistand og foreslår en bevilgning tilsvarende 1 prosent av anslått bruttonasjonalinntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus čuovvula ovddidanveahki ulbmila ja árvala juolludit doarjjan 1 proseantta árvaluvvon bruttonationálaboađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir en økning av bistandsbudsjettet på 2,4 milliarder kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lasiha ovddidanveahki bušeahta 2,4 miljárddain kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturløftet om at 1 prosent av statsbudsjettets utgifter skal gå til kulturformål innen 2014 i rute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlohpádus, man mielde 1 proseanta stáhtabušeahta goluin geavahuvvo kulturulbmiliidda ovdal 2014, lea ollašuvvan dán muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene som inngår i løftet øker med 889 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeamit, maidda lohpádus guoská, lassánit 889 miljovnnain kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Momskompensasjonen til frivillighet øker med vel 320 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolašvuođa lassiárvodivatbuhtadus lassána badjelaš 320 miljovnnain kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen fortsetter innsatsen for å forbedre og fornye offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áŋgiruššá viidáseappot almmolaš suorggi buoridemiin ja ođasmahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bevilgningen til EDAG og Altinn på til sammen 413 millioner kroner gjør vi kontakten med det offentlige enklere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludit oktiibuot 413 miljovnna kruvnno EGBA (dárogillii EDAG) ja Altinn doaimmaide, maiguin álkidahttet gulahallama almmolaš eiseválddiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår 736 millioner til et IKT-moderniseringsprosjekt i Arbeids- og velferdsetaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 736 miljovnna Bargo- ja čálgoetáhta DGT-ođasmahttinprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoridit vearrovuogádaga ja geahpedit divadiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen holder skatteløftet, slik at skattenivået fortsatt er på 2004-nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus doallá vearrolohpádusa, man mielde vearuhandássi bissu 2004-dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges ikke opp til større systemendringer i årets skatte- og avgiftsopplegg, men Regjeringen foreslår viktige forbedringer på enkelte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi vearuin ja divadiin eai árval stuorát vuogádatrievdadusaid, muhto Ráđđehus árvala buoridit ovttaskas surggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet demper Regjeringen insentivene til å plassere penger i eiendom ved å øke ligningsverdiene av næringseiendom og sekundærbolig fra 40 til 50 prosent av anslått markedsverdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus váiduda earret eará ruđaid sajušteami opmodagaide dan láhkai, ahte dat bajida ealáhusopmodagaid ja nuppi ásodagaid livnnetárvvuid 40 proseanttas 50 prosentii márkanárvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig foreslår Regjeringen å øke bunnfradraget i formueskatten fra 750 000 kroner til 870 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás Ráđđehus árvala lasihit opmodatvearu vuođđovuoládusa 750 000 kruvnnos 870 000 kruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed vil 50 000 færre betale formueskatt i 2013 og andelen skattytere som betaler formueskatt blir redusert til 16 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai eai dárbbaš 50 000 olbmo šat máksit opmodatvearu 2013 ja daid vearromáksiid oassi, geat mákset opmodatvearu, geahppána 16 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi reduserer sektoravgifter og overprisede gebyrer med om lag 565 millioner kroner, herunder tinglysningsgebyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii vuolidit suorgedivadiid ja divadiid, maid haddi lea biddjojuvvon menddo bajás, sullii 565 miljovnnain kruvnnuin, ovdamearkka dihte vuolidit diggelogahallandivada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet har vi siden 2007 redusert overprisede gebyrer med 1,2 milliarder kroner, sier Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat 2007 rájes vuolidan oktiibuot 1,2 miljárddain kruvnnuin divadiid, maid haddi lea leamaš menddo allat, Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttat: 2013 nationálabušeahtta 2013 stáhtabušeahtta 2013 vearut ja divadat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementets fagproposisjon (budsjett for Finansdepartementet og etater under departementet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeantta fágaproposišuvdna (Ruhtadandepartemeantta ja dan vuollásaš etáhtaid bušeahtta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadansáhkavuorru Preassagihpa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemeldinger: Pressemelding 32/2012: Regjeringen investerer i velferd og arbeid Pressemelding 33/2012: Regjeringens forslag til skatte- og avgiftsopplegg for 2013 Pressemelding 34/2012: Overprisede gebyrer reduseres Pressemelding 35/2012: Omregistreringsavgiften reduseres kraftig og miljøprofilen styrkes Pressemelding 36/2012: Forbedringer i formuesskatten Pressemelding 37/2012: Tiltak mot skatteunndragelser i drosjenæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhusat: Preassadieđáhus 32/2012: Ráđđehus investere čálgui ja bargui Preassadieđáhus 33/2012: Ráđđehusa 2013 vearro- ja divatárvalusat Preassadieđáhus 34/2012: Vuolidit menddo alla divadiid Preassadieđáhus 35/2012: Ođđasit registrerema divat vuoliduvvo sakka ja birasprofiila nannejuvvo Preassadieđáhus 36/2012: Opmodatvearru buoriduvvo Preassadieđáhus 37/2012: Doaimmat droššeealáhusa vearrobeaitima vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktaark: Faktaark: Hovedtrekk i den økonomiske utviklingen Faktaark: Nøkkeltall i budsjettet for 2013 Faktaark: Statens inntekter og utgifter Faktaark: Endringer av tollsatser og tollpreferanser Faktaark: Enslige forsørgere får nytt særfradrag Faktaark: Skattleggingen av uførepensjon legges om fra 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáktadieđut: Fáktadieđut: Ekonomiija ovdáneami váldosárgosat Fáktadieđut: 2013 bušeahta čoavddalogut Fáktadieđut: Stáhta boađut ja golut Fáktadieđut: Duollomáksomeriid ja duollopreferánssaid rievdadusat Fáktadieđut: Oktofuolaheaddjit ožžot ođđa sierragessosa Fáktadieđut: Bargonávccahisvuođapenšuvnna vearuheapmi rievdá 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilakalkuláhtor</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
