<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">reineier-palegges-a-drive-ut-reinen-fra-.html_id=676812.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 28.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 28.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineier pålegges å drive ut reinen fra Lenvikhalvøya</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggát gohččojuvvo vuojehit bohccuid eret Ávgolatnjárggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdestyret har pålagt reineier å drive ut rein fra Lenvikhalvøya innen 1. april 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllustivra lea gohččun boazoeaiggáda vuojehit bohccuid eret Ávgolatnjárggas ovdal cuoŋománu 1. beaivve 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdestyret har også vedtatt at det vil løpe tvangsmulkt i perioden fra 1. april til eventuell tvangsutdrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllustivra lea maid mearridan máksit bággensáhkku jos ferte bákkus bohccuid eret vuojehit maŋŋil cuoŋománu 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket vil effektueres selv om reineieren klager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus fápmuduvvo jos vel boazoeaiggát váidá ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk (Sp) understreker at myndighetene ikke godtar ulovlig reinbeiting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk (GB) deattuha ahte eiseválddit eai dohkket ahte bohccot guhtot lobiheamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråden beklager at det igjen har oppstått en situasjon med rein på Lenvikhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi šálloša go dilli vuot lea nu ahte bohccot leat Ávgolatnjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor dreide konflikten seg først om ulovlig norsk, og deretter om ulovlig svensk reindrift på Lenvikhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá čuožžilii váttisvuohta go Norgga beale bohccot, ja maŋŋil vel Ruoŧa beale bohccot lobiheamit ledje Ávgolatnjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det norsk rein som befinner seg på Lenvikhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat Norgga beale bohccot Ávgolatnjággas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Rein som er på ulovlig område skal drives ut på reineiers bekostning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bohccot mat leat lobihis guovlluin galget eret vuojehuvvot boazoeaiggáda mávssuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble derfor sendt forhåndsvarsel etter forvaltningsloven om mulig pålegg om utdriving dersom ikke reineier selv fjerner reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáddejuvvui hálddahuslága mielde diehtu ovddalgihtii gohččuma birra vuojehit bohccuid eret, jos boazoeaiggát ieš ii daga dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er derfor fornøyd med det vedtaket som nå er fattet, sier Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lean mun duhtavaš mearrádusain mii dál lea dahkkon, cealká Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er områdestyret som etter reindriftsloven fatter vedtak om utdriving og sanksjoner, og hvor også forvaltningsloven og dyrevelferdsloven setter rammer for en oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolága mielde lea guovllustivra mii mearrida lea go dárbbašlaš bohccuid eret vuojehit ja ráŋggáštusaid, ja sihke hálddahusláhka ja elliidčálgoláhka mearrida rámmaid viidáset čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdestyret hadde denne saken til behandling på møte den 28. mars 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllustivra meannudii dán ášši njukčamánu 28. beaivve 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med hjemmel i reindriftslovens § 75 har områdestyret pålagt reineier å foreta utdrivelse av all rein fra Lenvikhalvøya snarest og senest innen søndag 1. april 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolága § 75 mielde lea guovllustivra gohččun boazoeaiggáda vuojehit bohccuid eret Ávgolatnjárggas maŋimuš sotnabeaivvi cuoŋománu 1.b.2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis pålegget ikke etterkommes, vil en tvangsmulkt i henhold til reindriftslovens § 76 begynne å løpe f.o.m. 2. april 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos gohččun ii ollašuhttojuvvo, de doaibmagoahtá bággensáhkku cuoŋománu 2. beaivve 2012 rájes boazodoallolága § 76 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det fortsatt befinner seg rein på Lenvikhalvøya etter 13. april 2012, så vil reinen, for siida-andelens regning, samles og flyttes fra Lenvikhalvøya til det rettmessige området med hjemmel i reindriftsloven § 79, 1. ledd, nr. 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos cuoŋománu 13. beaivve 2012 maŋŋil vel leat bohccot Ávgolatnjárggas, de čohkkejuvvojit ja vuojehuvvojit eret Ávgolatnjárggas lobálaš orohahkii boazodoallolága § 79, 1. lađđasa, nr. 1 mielde, ja goluid šaddá siidaoassi máksit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsforvaltningen har også gjort svenske reineiere oppmerksom på at en innflytting til Lenvikhalvøya vil være brudd på gjeldende bestemmelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahus lea maiddái Ruoŧa beale boazoeaiggádiid fuomášahttán ahte jos johtet bohccuiguin Ávgolatnjárgii, de sii rihkkot gustojeaddji lágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske myndigheter vurderer fortløpende nødvendige tiltak for å forhindre en innflytting av svensk rein i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga eiseválddit árvvoštallet čađa gaskka dárbbašlaš bijuid mat hehttejit Ruoŧa beale bohccuid johtimis dán guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matminister Lars Peder Brekk påpeker at det ikke skal forekomme ulovlig reinbeiting på Lenvikhalvøya, verken av norske eller svenske reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk čujuha ahte lobihis boazoguohtumat eai galgga dáhpáhuvvat Ávgolatnjárggas, ja dát guoská sihke Norgga ja Ruoŧa boazoeaiggádiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er reineiers ansvar å sørge for at reinen til enhver tid befinner seg på lovlig område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea boazoeaiggáda ovddasvástádus fuolahit ahte bohccot álo leat lobálaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er helt avgjørende for en velordnet reindrift, sier Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea mearrideaddjin buori ja doaimmalaš boazodollui, dadjá Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Trym Ivar Bergsmo) / Samfoto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Trym Ivar Bergsmo) / Samfoto</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
