<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">siste-mote-i-overgangskomiteen-for-det-g_id_661229.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste møte i overgangskomiteen for Det grønne klimafondet avsluttet - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoná dálkkádatfoandda gaskaboddasaš lávdegotti maŋimuš čoahkkin Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Ruhtadandepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš čoahkkin lágiduvvui Cape Townas maŋŋebárgga eahkeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe stáhtačálli Kjetil Lund ja máttaafrihkálaš plánenministtar Trevor Manuel ovddideigga kompromissa, mas árvalit man láhkai Ruoná dálkkádatfoanda hábmejuvvo ja ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus lea viiddis kompromissa ovdánahttin- ja industriijariikkaid gaskka, ja árvalusa dohkkehedje buot riikkat earret Saudi-Arábia ja USA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statssekretær Kjetil Lund og den sørafrikanske planleggingsministeren Trevor Manuel la i siste møte i Cape Town tirsdag kveld fram et kompromissforslag til hvordan Det grønne klimafondet skal utformes og etableres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš čoahkkin lágiduvvui Cape Townas maŋŋebárgga eahkeda. Doppe stáhtačálli Kjetil Lund ja máttaafrihkálaš plánenministtar Trevor Manuel ovddideigga kompromissa, mas árvalit man láhkai Ruoná dálkkádatfoanda hábmejuvvo ja ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget var et bredt kompromiss mellom u-land og i-land, og ble akseptert av alle landene unntatt Saudi Arabia og USA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus lea viiddis kompromissa ovdánahttin- ja industriijariikkaid gaskka, ja árvalusa dohkkehedje buot riikkat earret Saudi-Arábia ja USA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette kompromissforslaget vil gi verden et effektivt klimafond basert blant annet på resultatbasert finansiering, og mobilisering av privat sektor i arbeidet for en grønn økonomisk utvikling og utslippsreduksjoner i u-land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dáinna kompromissaárvalusain máilbmi oažžu beaktilis dálkkádatfoandda, mii earret eará ruhtaduvvo bohtosiid vuođul, ja mas priváhta suorggi oččodit fárrui johttáhit ovdánahttinriikkaid ruoná ekonomalaš ovdáneami ja nuoskkideami geahpedeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil det sikre penger til tilpasningstiltak i u-land som blir rammet av klimaendringer, sier statssekretær Lund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dat sihkkarastá ruđaid heivehandoaimmaide daid ovdánahttinriikkain, maidda dálkkádatrievdadusat čuhcet, stáhtačálli Lund dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget vil nå bli sendt som en rapport til klimakonferansen i Durban (COP-17) for videre diskusjon og godkjenning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus sáddejuvvo dál raportan Durbana dálkkádatkonferánsii (COP-17), mas dan digaštallet viidáseappot ja vejolaččat dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er synd at vi ikke kom helt i mål når vi var så nærme, men dette har ikke vært bortkastet arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea šállu go eat geargan bargguin, go leimmet nu guhkás joavdan, muhto bargu ii leat dahkkojuvvon duššás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tro på at vi kan oppnå enighet i Durban i desember, og at løsningen kommer til å være basert på vårt kompromissforslag, sier statssekretær Lund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte leat ovtta oaivilis Durbanis juovlamánus, ja ahte čoavddus vuođđuduvvá min kompromissaárvalussii, stáhtačálli Lund dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
