<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">skal-gjennomga-regler-om-tvang.html_id=606057.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 28.05.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 03.06.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 33/2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 33/2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal gjennomgå regler om tvang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galget geahčadit njuolggadusaid bákkoheami birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i dag oppnevnt et utvalg som skal utrede regler om tvang innen psykisk helsevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea odne nammadan lávdegotti mii galgá čielggadit njuolggadusaid bággema birra psykalaš dearvvašvuođasuodjalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å redusere og kvalitetssikre bruk av tvang der det er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidit geahpedit bággogeavaheami ja buoridit dan go dan lea dárbu geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget får en viktig rolle i dette arbeidet, sier helse- og omsorgsminister Anne Grete Strøm-Erichsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi oažžu dehálaš doaimma dan barggus, cealká dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne Grete Strøm-Erichsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og omsorgsminister Anne-Grete Strøm-Erichsen og utvalgsleder Kari Paulsrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned bilde fra Flickr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal ledes av advokat Kari Paulsrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Advokáhta Kari Paulsrud galgá jođihit lávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal levere en offentlig utredning innen ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá geiget almmolaš čielggadeami ovdalgo jahki lea vássán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget er bredt sammensatt av personer med juridisk-, helsefaglig-, politi-, bruker- og pårørendebakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti čoahkádus lea viiddis ja das leat lahtut geain lea juridihklaš, dearvvašvuođafágalaš, politiijalaš, geavaheaddji- ja oapmehašduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal gå gjennom etiske, faglige og rettslige sider av dagens regler og praksis om tvang innen psykisk helsevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá geahčadit etihkalaš, fágalaš ja rievttálaš beliid dain njuolggadusain ja dan geavadis mat odne leat bákkoheami birra psykalaš dearvvašvuođasuodjalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdet mellom psykisk helsevernloven, samtykkebestemmelsene i pasientrettighetsloven og menneskerettighetene vil stå sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Psyhkalaš dearvvašvuođasuodjaluslága, pasieantavuoigatvuođalága mieđihanmearrádusaid ja olmmošvuoigatvuođaid oktavuohta galgá leat guovdil dán barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har blant annet fått i oppdrag å vurdere vilkår for tvungent psykisk helsevern, iverksetting av behandling under tvang (herunder tvangsmedisinering) og bruk av tvangsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi bargamuš lea earret eará árvvoštallat eavttuid psykalaš dearvvašvuođasuodjalusas geavahit bákku, bákkuin álggahit dikšuma (ja maiddái bákkuin dálkkastit) ja geavahit bággenávdnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollordninger for overprøving av tvangsvedtak skal også gjennomgås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistanortnegiid mat leat bággomearrádusaid ođđasis árvvoštallama várás, galget maiddái geahčaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensynet til individets rett til selvbestemmelse og samfunnets ansvar for å beskytte og hjelpe personer i sårbare situasjoner kan komme i konflikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár deasttat go oktagasa vuoigatvuohta ieš mearridit ja servodaga ovddasvástádus suodjalit ja veahkehit olbmuid hearkkes diliin sáhttet šaddat vuostálagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor behov for en vurdering av hvor grensen skal gå mellom de ulike hensynene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu árvvoštallat gokko guđege deastta vuhtiiváldinráját galget leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geografiske variasjoner i bruk av tvang taler også for at det bør foretas en gjennomgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mandatet for utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende medlemmer oppnevnes til utvalg for utredning av regler om tvang mv. innen psykisk helsevern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Advokat Kari Paulsrud, leder og medlem, Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Advokat Marius Emberland, Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Advokat Mette Yvonne Larsen - Nesodden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Førsteamanuensis Bjørn Henning Østenstad - Fjell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Advokat Tor Kolden - Lillehammer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingssjef Trond Fjetland Aarre - Eid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsoverlege Marit Bjartveit Krüger - Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Psykiatrisk sykepleier Unn Hammervold - Stavanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allmennlege Harald Sunde – Sør-Varanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Psykolog Nadia Ansar - Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder Ståle Luther - Tromsø Børre Oscar Bilset Gundersen - Porsgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággogeavaheami geográfalaš erohusaid geažil berre maiddái čađahit guorahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Grete Klunderud – Øvre Eiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš lahtut nammaduvvojit lávdegoddái mii galgá čielggadit njuolggadusaid bággema ja sullasaš áššiid birra psykalaš dearvvašvuođasuodjalusas Advokáhta Kari Paulsrud, jođiheaddji ja lahttu, Oslo Advokáhta Marius Emberland - Oslo Advokáhta Mette Yvonne Larsen - Nesodden Vuosttašamanueansa Bjørn Henning Østenstad - Fjell Advokáhta Tor Kolden - Lillehammer Ossodathoavda Trond Fjetland Aarre - Eid Ossodatbajimusdoavttir Marit Bjartveit Krüger - Oslo Psyhkiáhtralaš buohcciiddivššár Unn Hammervold - Stavanger Dábálašdoavttir Harald Sunde - Mátta-Várjjat / Sør-Varanger Psykologa Nadia Ansar - Oslo Leder Ståle Luther - Tromsø Børre Oscar Bilset Gundersen - Porsgrunn Anne Grete Klunderud – Øvre Eiker Ingunn Sætervadet - Bærum Hege Orefellen - Vestby</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingunn Sætervadet - Bærum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hege Orefellen - Vestby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg Helse- og omsorgsdepartementet på: Facebook | Twitter | Flickr | Youtube</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsenheten (KE)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 84 14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faks:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 95 92</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og omsorgsdepartementet Postboks 8011 Dep, 0030 Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
