<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">skatteetatens-kontorstruktur.html_id=650204.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale / artikkel, 28.06.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni / artihkal, 28.06.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av: Statssekretær Roger Schjerva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtačálli Roger Schjerva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skatteetatens kontorstruktur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearroetáhta kantuvrrat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlegg i Nationen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálus Nationen-áviissas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nationen 7. juni påstås det at nedleggelse av små skattekontorer er ” nok et ledd i sentraliseringen ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 7. b.. Nationen-áviissas čuoččuhit, ahte unna vearrokantuvrražiid heaittiheapmi lea ” vuot lávki dan guvlui, ahte buot čohkkejuvvo guovddážiidda ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedleggelse av skattekontorer skal ikke føre til økt sentralisering til de største byene, og ingen ansatte skal sies opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii leat. Vearrokantuvrraid heaittihemiin eai čohkke bálvalusaid stuorámus gávpogiidda, eaige bargit celkojuvvo eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skatteetaten har en struktur med mange små kontorer, noe som er utfordrende både faglig og kostnadsmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearroetáhta ráhkadussii gullet ollu unna kantuvrražat, mii hástala sihke fágalaččat ja ruđalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre et tilfredsstillende tjenestetilbud, økt likebehandling av skattyterne og en effektiv ressursbruk har Skattedirektoratet derfor fått Regjeringens fullmakt til å legge ned små skattekontorer med opp til fire ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrodirektoráhtta áigu sihkkarastit dohkálaš fálaldagaid, vearromáksiid ovttaárvosaččabut meannudeami ja beaktilis resursageavaheami, ja leage dan nammii ožžon Ráđđehusas fápmudusa heaittihit uhca vearrokantuvrražiid, main leat eanemusat 4 bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skatteetaten hadde i april 121 skattekontorenheter med fire eller færre ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearroetáhtas ledje cuoŋománus 121 vearrokantuvrra, main ledje eanemusat 4 bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med i gjennomsnitt 1,2 personer ansatt er disse kontorene naturlig preget av begrensede ressurser og små, sårbare fagmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go kantuvrrain leat gaskamearálaččat 1,2 bargi, de lea oalle lunddolaš ahte dain leat ráddjejuvvon resurssat ja unna, rašes fágabirrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ikke til det beste verken for skattyterne eller de ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat vearromáksiid iige bargiid ovdun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Større, mer robuste og spesialiserte fagmiljøer er også viktig i en tid der skatteetaten behandler stadig mer komplekse oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát ja stargasut fágabirrasat, mat sáhttet vuodjut dihto fáttáide, leat mávssolaččat dán áigge, go meannudit ain máŋggabealagat áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedleggelse av mindre kontorer vil i liten grad påvirke tjenestetilbudet i berørte kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimus kantuvrražiid heaittiheapmi ii olus váikkut daid gielddaid bálvalusfálaldahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skattyter kan fortsatt benytte gode tjenester gjennom elektroniske kanaler eller skattetatens telefontjeneste, Skatteopplysningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearromáksit sáhttet ain muosáhit buriid bálvalusaid jogo elektrovnnalaččat dahje vearroetáhta telefonbálvalusa bokte (Skatteopplysningen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omstruktureringen skal ikke føre til økt sentralisering til de største byene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusain eai čohkke bálvalusaid stuorámus gávpogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved nedlegging av kontor skal etaten legge opp til å styrke nærliggende kontor i samme region.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kantuvrraid heaittiheami oktavuođas etáhta bargá dan ovdii, ahte seammá guovllu lagaš kantuvrrat nannejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø, Narvik, Harstad, Leikanger og Molde er eksempler på distriktskommuner som har fått flere oppgaver og ansatte de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhcesuolu, Narviika, Harstad, Leikanger ja Molde leat dakkár gielddat, maidda leat maŋimuš jagiid lasihan doaimmaid ja bargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedleggelse av små skattekontor er en gradvis omstrukturering som vil foregå i dialog med tillitsvalgte i etaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna vearrokantuvrražiid heaittihit vehážiidda, ja ođđa ráhkadusa ektui gulahallet etáhta luohttámušolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen ansatte skal sies opp, og ansatte ved berørte kontorer skal få tilbud om arbeid ved et nærliggende skattekontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit eai celkojuvvo eret, ja heaittihuvvon kantuvrraid bargiide fállet barggu lagamus kantuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten bygges det opp større og mer robuste fagmiljøer i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai čohkkejit guovlluide stuorát ja stargasut fágabirrasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at vi fortsatt skal ha en moderne skatteforvaltning som kan ligge i forkant av samfunnsutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea doalahit ođđaáigásaš vearrohálddašeami, mii lea gearggus dustet servodaga ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsenheten (FIN)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanovttadat (FIN)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 24 44 11 / / Mobil (SMS 911 42 059</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22 24 44 11 / Mobiila (SMS): 911 42 059</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet Kommunikasjonsenheten Postboks 8008 Dep 0030 Oslo Besøksadresse: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta Gulahallanovttadat Poastboksa 8008 Dep. 0030 Oslo Galledančujuhus: Akersgata 40 Oslo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
