<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet , 09.03.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas , 09.03.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>slettmeg.no er lansert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>slettmeg.no lea almmuhuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som finner uønskede opplysninger om seg selv på internett kan nå kontakte Datatilsynets nye tjeneste slettmeg.no for å få råd og veiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat guđet gávdnet sávakeahtes dieđuid iežaset birra interneahtas , sáhttet dál váldit oktavuođa Dáhtabearráigeahču ođđa bálvalussii slettmeg.no oažžun dihtii rđiid ja rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten ble lansert av Datatilsynets direktør Georg Apenes og fornyingsminister Rigmor Aasrud i går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusa almmuheigga Dáhtabearráigeahču direktevra Georg Apenes ja ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud ikte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil si gratulerer til oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lihkuhan min buohkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror mange vil få god hjelp av denne tjenesten og jeg tror mange vil få behov for den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte olut ožžot buori veahki dán bálvalusas ja mun jáhkán oluin šaddá dárbu dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den blir et viktig verktøy for veldig mange , sier Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá hui dehálaš reaidun hui ollu olbmuide , cealká Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no skal gi råd og veiledning til publikum ved hjelp av egen nettside , telefon , epost og chat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no galgá addit ráđiid ja rávvagiid olbmuide sierra neahttasiidduin , telefovnnain , e-poasttain ja čáhttemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På nettsiden finner du guider til hvordan du kan gå frem for å få personopplysninger slettet fra nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiiddus gávnnat dieđuid das maid galggat dahkat go háliidat sihkuhit persovdnadieđuid neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes også oversikt over hvilke lover og regler som gjelder ved publisering på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das maid gávnnat visogovalaš logahallama dain lágain ja njuolggadusain mat gustojit neahttaalmmuheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten kan dessuten bidra med å avklare hvorvidt en opplysning (bilder , tekst , lydfiler) publisert på nettet kan antas å være innenfor det lovlige eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bálvalus sáhttá maiddái veahkehit čielgasa oažžut leat go nehttii almmuhuvvon diehtu (govat , teaksta , jietnafiillat) lágalaččat lobálaččat vai eai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten er et toårig prøveprosjekt som blir drevet av Datatilsynet og er finansiert av Fornyings- , administrasjons- og kirkedepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalus lea guovttejahkásaš geahččalanprošeakta maid Dáhtabearráigeahčču jođiha ja Ođasmahttin- , hálddahus- ja girkodepartemeanta ruhtada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om slettmeg.no Slettmeg.no er resultat av regjeringens oppfølging av Personvernkommisjonens rapport ” Individ og integritet: Personvern i det digitale samfunnet ” (NOU 2009: 1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtadieđut slettmeg.no birra Slettmeg.no lea boađus das go ráđđehus čuovvola Persovdnasuodjaluskommišuvnna raportta ” Individ og integritet: Personvern i de digitale samfunnet ” (NOU 2009: 1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no er et lavterskeltilbud for folk som føler seg krenket på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no lea álkit geavahahtti fálaldat olbmuide guđet dovdet iežaset gudnehuhttejuvvon neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tjenesten er å gi råd og veiledning for sletting av uønskede personopplysninger som ligger på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš bálvalusain lea addit ráđiid ja rávvagiid das mo galgá sihkuhit almmuhuvvon sávakeahtes persovdnadieđuid mat leat neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være materiale man har lagt ut selv og senere ønsker fjernet , eller materiale lagt ut av andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leat dieđut maid olmmoš ieš lea bidjan nehttii ja maid olmmoš maŋŋá háliida eret válddihit , dahje dat sáhttet leat dieđut maid earát leat bidjan nehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten skal ha en nøytral stilling til de henvendelsene som kommer inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusas galgá lea neutrála miellaguoddu oktavuođaváldimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no skal ikke fungere moraliserende i forhold til det materialet som er publisert , men begrense seg til å gi mest mulig objektive råd og veiledning til alle som ønsker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no ii galgga doaibmat morarálaččat čuiggodeaddjin daid ávdnasiid ektui mat leat almmuhuvvon nehttii , muhto baicce dušše addit nu objetiiva ráđiid ja rávvagiid go vejolaš buohkaide geat daid háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan slettmeg.no hjelpe med:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no sáhttá addit dákkár veahki:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råd og veiledning om hvordan man kan gå frem for å få slettet / endret uønskede personopplysninger på Internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđiid ja rávvagiid das mo lea vejolaš sihkuhit / rievdadahttit sávakeahtes persovdnadieđuid mat leat Interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råd om hvilke rettigheter og lover som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđiid das makkár vuoigatvuođat ja lágat gustojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk hjelp til å komme i kontakt med nettjenester og ansvarlige bak krenkende materiale publisert på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš veahki oažžut oktavuođa neahttabálvalusaide ja daidda geain lea ovddasvátádus ahte gudnehuhtti ávdnasat leat biddjojuvvon nehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelp til å fylle ut klageskjemaer og lignende som finnes på de enkelte nettjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki deavdit váidalusskoviid ja dakkáraččaid mat leat gávdnamis sierranas neahttabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelp til å benytte selvbetjente slettetjenester (eks. Googles webpage removal request tool).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki geavahit sihkkunbálalusaid maiguin olmmoš ieš sáhttá čađahit sihkkumiid (ovdamdarkka dihtii Googles webpage removal request tool).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelp til å slette falske / uønskede profiler på sosiale nettsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki sihkkut gielis / sávakeahtes profiillaid sosiála neahttaservodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi råd og tips om andre relevante aktører / organisasjoner som kan bistå med annen hjelp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit ráđiid ja fuomášuhttit eará áššáigullevaš doaibmiid / organisašuvnnaid mat sáhttet addit eará veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan slettmeg.no ikke gjøre:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ii sáhte slettmeg.no dahkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive saksbehandling og fatte vedtak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudit áššiid ja dahkat mearrádusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pålegge sletting eller selv foreta sletting av opplysninger på Internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttut dieđuid sihkkut dahje ieš sihkkut dieđuid Interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no kan nås på Internett , chat , e-post og telefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no fidnet ságaide Interneahtain , čáhttemiin , e-poasttain ja telefovnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefonnummer er 22 39 69 90 og e-postadressen er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonnummir lea 22 39 69 90 ja e-poastačujuhus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefontid er mandag til fredag kl. 10 – 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonáigi lea vuosárggas bearjadahkii dii. 10 – 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slettmeg.no betjenes av to rådgivere i Datatilsynet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no bálvalit Dáhtabearráigeahčus guokte rávvejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
