<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">staten-tilbyr-reindriften-102-millioner.html_id=671028.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyhet, 01.02.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas, 01.02.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten tilbyr reindriften 102 millioner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta fállá boazodollui 102 miljovnna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens forhandlingsutvalg har i dag lagt fram tilbud til reindriftsavtaleforhandlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta šiehtadallanlávdegoddi lea odne almmustahttán boazodoallošiehtadusa fálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens forhandlingsutvalg foreslår en ramme på 102,0 millioner kroner. Dette er tilsvarende ramme som for inneværende avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta šiehtadallanlávdegoddi árvala šiehtadusa rámman 102,0 miljovnna kruvnno, mii vástida dálá soahpamuša viidodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Statens tilbud til reindriftsforhandlingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Stáhta boazodoallošiehtadusa fálaldaga (pdf, 12 Mb)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet må sees i sammenheng med endringene i reindriftsfradraget i 2012, samt muligheten reindriften vil få i forhold til fradrag for inngående merverdiavgift som faktureres reinbeitedistriktene for fellesanskaffelser av gjerder og anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldaga oktavuođas galgá fuomášit, ahte boazodoallogeasus rievdaduvvo 2012. Boazodoallu beassá maid geahpedit sisaboahtti lassiárvodivada, mii fakturerejuvvo boazodoalloorohagaide go sii háhket oktasaš áiddiid ja rusttegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øke slaktingen og omsetningen av reinkjøtt I tilbudet til Reindriftsavtalen 2012/2013 legger Staten hovedvekt på tiltak som kan bidra til å øke slaktingen og omsetningen av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihit njuovvama ja bohccobierggu vuovdima 2012/2013 boazodoallošiehtadusa fálaldagas Stáhta deattuha erenoamážit doaimmaid, maiguin sáhttá lasihit bohccobierggu njuovvama ja vuovdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre prioriteres tiltak som bidrar til en rask oppfølging av Landbruks- og matmeldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhit maid doaimmaid, maiguin johtilit čuovvulit Eanandoallo- ja biebmodieđáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved at tilbudet legger opp til å stimulere reindriften til markedsrettet produksjon og verdiskaping, er tilbudet særlig innrettet mot reindriftsutøvere som har reindrift som hovednæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat movttiidahttá boazodoalu buvttadit márkana várás ja ovddidit árvoráhkadeami, dan láhkai fálaldat lea erenoamážit láhččojuvvon badjeolbmuide, geain boazodoallu lea váldoealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med dette tilbudet har næringen fått et godt utgangspunkt for å øke slaktingen og omsetningen av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán fálaldaga vuođul ealáhussii lea álkit bargagoahtit dan guvlui, ahte lasihit njuovvama ja bohccobierggu vuovdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at reindriftens positive markedssituasjon gjenopprettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssolaš máhcahit boazodollui nana dili márkaniid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette arbeidet er det av sentral betydning at virkemidlene over reindriftsavtalen samordnes slik at man på en mest mulig effektiv måte når de fastsatte mål, sier Anne Marie Glosli, som er Statens forhandlingsleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan barggus lea mávssolaš bálddalastit boazodoallošiehtadusa resurssaid, nu ahte beaktileamos lági mielde juksat mearriduvvon ulbmiliid, dadjala Anne Marie Glosli, guhte lea Stáhta šiehtadallamiid jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens forhandlingsutvalg foreslår en ramme på 102,0 millioner kroner i sitt tilbud til årets reindriftsavtaleforhandlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta šiehtadallanlávdegoddi árvala fálaldagastis jagi boazodoallošiehtadusa rámman 102,0 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Trym Ivar Bergsmo / Samfoto)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Trym Ivar Bergsmo / Samfoto)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
