<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">statens-innkrevingssentral_id_270406.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens innkrevingssentral (SI) ble opprettet som særorgan under Politiavdelingen i Justisdepartementet 1. juli 1990.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta bearranguovddáža (SB) váldobargu lea gáibidit ráŋggáštusgáibádusaid (sáhkuid), maid justiisaeiseválddit leat addán (politiija ja duopmostuolut).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etaten ligger i Mo i Rana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SB bearrá maiddái buhtadusaid, duoguštemiid, áššegoluid ja geaidnojohtolatdivvadiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgaven var den gangen å kreve inn økonomiske straffekrav utstedt av politiet og domstolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun stáhtalaš orgánat geavahit SB iežaset gáibádusaid bearramii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å effektivisere bøteinnkrevingen, var det et viktig mål å sikre likebehandling og fullbyrdelse av straff, samt å styrke skadelidtes stilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat leat ii-máksojuvvon NRK-liseansa, mohtorvuojániid mávssetkeahtes jahkedivat (Duollo- ja divatetáhtta), Rehketdoalloregisttara maŋŋonandivat ja Stáhta oahppoloatnakássa mávssetkeahtes oahppoloanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert har SI fått tilført nye oppgaver og krever i dag inn en rekke statlige fordringer; gebyr, avgifter og gjeldskrav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SB jođiha ja ovdánahttá oktasaš áššemeannudanvuogádaga dábálaš namsmánniide ja SB:i, ja hálddaša maiddái diehtobása bággogessosiid ovttastahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SI har også ansvaret for å drifte økonomisystemet for hele politi- og lensmannsetaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SB:s lea lassin ovddasvástádus doaimmahit politiija- ja leansmánneetáhta ekonomiijavuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall ansatte har økt fra 65 i 1990 til 315 i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SB bearai 2011:s oktiibuot 3 785 milj. ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt innkrevd beløp har økt fra 355 millioner kroner i 1991 til 2,2 milliarder kroner i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus gáibádusšlájat ledje sáhkut ja duogušteamit (1 356 milj.), oahppoloanat (269 milj. ruvnno) ja NRK-liseansa (291 milj. ruvnno).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med virkning fra 1. januar 2001 ble SI overført fra Justisdepartementet til Finansdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etáhta lei álggos Justiisa- ja politiijadepartemeantta vuollásaš, muhto lea 2001 rájes leamašan Finánsadepartemeantta vuollásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
