<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">toll--og-avgiftsetatentollvesenet.html_id=270408.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toll- og avgiftsetaten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollo- ja divatetáhtta / Duollodoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toll- og avgiftsetaten består av Toll- og avgiftsdirektoratet sentralt, i tillegg til 6 tollregioner, 20 tollsteder og 4 ekspedisjons- og kontrollenheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollo- ja divatetáhttii / Duollodoaimmahahkii gullet guovddáš Duollo- ja divatdirektoráhtta, dasa lassin 6 duolloguovllu, 20 duollobáikki ja 4 ekspedišuvdna- ja bearráigeahččanovttadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etatens hovedmål er å sikre at toll og avgifter blir riktig fastsatt og betalt inn til riktig tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etáhta váldoulbmil lea sihkkarastit ahte duollu ja divvagat mearriduvvojit riekta ja máksojuvvojit rievttes áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etaten har også ansvaret for å hindre at varer blir tatt med ulovlig inn eller ut av Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etáhta ovddasvástádus lea maid gozihit ahte gálvvut eai fievrreduvvo lobiheamit Norgii dahje olggos Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toll- og avgiftsetaten fastsetter og krever inn toll, merverdiavgift ved innførsel av varer, og særavgifter til statskassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollo- ja divatetáhtta mearrida ja gáibida duollu, lassiárvodivvaga gálvvuin mat fievrreduvvojit riikii, ja liigedivvagiid stáhtakássii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet utgjorde dette om lag 196 milliarder kroner i 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot dahke diet sullii 127 miljárda ruvnno 2003:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etaten utfører også en rekke kontrolloppgaver ved import og eksport av varer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etáhta čađaha maid ollu eará bearraigeahččamiid mat gusket gálvvuid sisafievrredeapmái ja olggosfievrredeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved årsskiftet 2008/2009 hadde etaten 1864 ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkemolsašumis 2005/2006 ledje etáhtas 1812 bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2008 var driftsbudsjettet på 1 137 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2004:s lei jođihanbušeahtta 918 milliuvnna ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
