<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">torskebestanden-i-barentshavet-til-himme.html_id=684826.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 08.06.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 16.07.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 46/2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 46/2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torskebestanden i Barentshavet til himmels</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorskenálli Barentsábis garrasit lassánan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskerne peker mot tidenes beste torskeår i 2013 – Takket være god styring gjennom mange år, og at vi sammen med Russland har fått bukt med tjuvfisket i Barentshavet, har vi lyktes i å bygge opp verdens største torskebestand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhpedutkit čujuhit ahte jagi 2013 šaddá buoremus dorskejahki obanassiige. – Máŋgga jagi buori stivrejupmi, ja ovttas Ruoššan de mii leat nagodan eastadit lobihis bivddu Barentsábis, lea dat mii lea dagahan ahte mii fas leat nagodan cegget ovtta máilmmi stuorimus dorskenáliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskernes kvoteanbefaling innebærer en rekordhøy torskekvote til neste år, og dermed større aktivitet og verdiskaping langs hele kysten, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhpedutkiid earreráva mearkkaša stuorimus dorskeeari boahtte jahkái, ja nu stuorit doaimma ja árvoháhkama miehtá rittu, lohká guolástus- ja riddoministtar Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det internasjonale råd for havforskning (ICES) offentliggjorde i dag, 8. juni, sine kvoteråd for fisket i Barentshavet i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš áhpedutkanráđđi (ICES) almmuhii odne, geassemánu 8. beaivvi, iežas rávvaga Barentsábi 2013 guolástaneriid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vitenskapelige rådene tilsier en økning i torskekvoten i Barentshavet på ca 190 000 tonn fra året før til en totalkvote på nærmere 1 million tonn i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđalaš rávvagat mearkkašit ahte Barentsábi oppalaš dorskeearri lassána ovddit jagis sullii 190 000 tonnas lagabui 1 miljovnna tonnii 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havforskerne anslår at det i dag står rundt 3,5 millioner tonn torsk i Barentshavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhpedutkit einnostit ahte Barentsábis dál lea sullii 3,5 miljovnna tonna dorski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Norge og Russland i fellesskap som forvalter denne bestanden, og de endelige kvotene for neste års fiske vil bli fastsatt av Den blandete norsk-russiske fiskerikommisjon i oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Norga ja Ruošša mat ovttas hálddašit dán máddodaga, ja boahtte jagi loahpalaš bivdoeriid mearrida oktasaš Norgga-Ruošša guolástuskommišuvdna golggotmánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har i dag en så stor torskebestand i Barentshavet at 2013 kan gi oss det største torskefisket vi har sett på 40 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis lea dál nu stuorra dorskenálli Barentsábis ahte 2013:s dagaha stuorimus dorskebivddu mii 40 jagis obanassiige leat deaividan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulighetene for ringvirkninger av dette er store, sier Berg-Hansen, som også minner om at bestandene må forvaltes riktig i årene framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat stuorra oalgeváikkuhusat, dadjá Berg-Hansen, guhte maiddái muittuha ahte máddodagaid maiddái galgá hálddašit rievttes ládje čuovvovaš jagiid ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De naturgitte forutsetningene er for tiden svært gunstige i Barentshavet, og kombinert med en langsiktig og vellykket forvaltning er det skapt et unikt grunnlag for fiskeriene i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Luondduviđá eavttut leat dál hui oiddolaččat Barentsábis, mii dagaha earenoamáš buori vuođu guolásteapmái davvin jus hálddašemiin lihkostuvvat ja hálddašit máddodaga ceavzilis ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må vi sammen fortsette med en helhetlig og bærekraftig høsting av ressursene våre, slik at vi i mange år framover kan nyte godt av solide bestander, sier Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii áigut ovttas joatkit ávkkástallat min valljodagaid dievaslaččat ja ceavzilis vuogi mielde, nu ahte mii máŋggaid jagiid ovddasguvlui sáhttit ávkkástallat nana máddodagaid, dadjá Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om kvoterådene for Barentshavet 2013 hos Havforskningsinstituttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Barentsábi 2013 earrerávvagiid birra Áhpedutkaninstituhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
