<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">ungdom-inn-i-landbruket-.html_id=665430.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 02.12.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 02.12.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdom inn i landbruket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat fárrui eanandollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God rekruttering til landbruket er avgjørende for å kunne øke matproduksjonen og nå andre mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre rekrutteren eanandollui lea mearrideaddjin dasa jus galgá sáhttit lasihit biebmobuvttadeami ja joksat eará mihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil føre en landbrukspolitikk som gir ungdom framtidstro, lyst og muligheter for å satse på å ha yrket sitt i landbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu jođihit eanandoallopolitihka mii addá nuoraide boahtteáiggedoaivaga, dáhtu ja vejolašvuođaid vuoruhit eanandoalu leat iežaset fidnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St. 9 (2011–2012) Landbruks- og matpolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St.dieđ. 9 (2011–2012) Eanandoallo- ja biebmopolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressekonferansen på Nett-TV om Melding til Stortinget om landbruks- og matpolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassakonferánsa Neahtta-TV:s Stuoradikki dieđáhusa eanandoallo- ja biebmopolitihka birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også video med Landbruks- og matminister Lars Peder Brekks kommentarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča maiddái video Eanandoallo- ja biebmoministtariin Lars Peder Brekk kommentáraiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bondeyrket gir gode muligheter til å bruke evner og utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boandafidnu addá buriid vejolašvuođaid geavahit návccaid ja oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode kunnskaper, vilje og evne til nyskaping er viktig, ikke minst for å utvikle bygdenæringer basert på bygdas og landbrukets ressurser, sier landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre máhtolašvuohta, dáhttu ja nákca ođđahutkamiidda lea dehálaš, ja earenoamážit go giliealáhusaid galgá ovdánahttit mat leat gili ja eanandoalu resurssaid ala vuođđuduvvon, dadjá eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bondeyrket er allsidig og krevende, samtidig gir det en fleksibilitet og selvstendighet i hverdagen som mange verdsetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boandafidnu lea máŋggabealat ja gáibideaddji, seammás dat addá heivehanmuni ja iešheanalašvuođa árgabeaivvis masa ollugat liikojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yrket er en livsstil og et verdivalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea eallinvuohki ja árvoválljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir nærhet til dyr og natur, og tilhørighet til bygde-Norges kvaliteter, sier Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá lagasvuođa elliide ja lundui, ja gullevašvuođa gili-Norgga kvalitehtaide, dadjá Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ønsker å lære av ungdommen, vite mer om hva de legger vekt på i sitt yrkesvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan nuorain oahppat, diehtit eambbo dan birra maid sii deattuhit go válljejit fitnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil derfor etablere et ungdomsråd som kan gi meg en fast dialog med ungdom og unge bønder, sier landbruks- og matminister Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin mun áiggun ásahit nuoraidráđi mii sáhttá addit munnje bissovaš gulahallama nuoraiguin ja nuorra boanddaiguin, dadjá eanandoallo- ja biebmoministtar Lars Peder Brekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ha inntektsmuligheter, investeringsordninger og velferdsordninger som gjør at ungdom ser ei framtid i landbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžut sisaboahtovejolašvuođaid, investerenortnegiid ja čálgoortnegiid maiguin nuorat oidnet ahte eanadoalus lea boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evaluere struktur og innhold i landbruks- og gartnerutdanningen på videregående nivå, kartlegge fagskoletilbudet og samfunnets behov for landbruks- og matfaglig utdanning i fagskolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat eanandoallo- ja gilvvagárddedoallooahpu struktuvrra ja sisdoalu joatkkaskuvlla dásis, kártet fágaskuvlafálaldaga ja servodaga dárbbuid eanandoallo- ja biebmofágalaš ohppui fágaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for å stimulere til økt søking til høyere landbruksfaglig utdanning vil bli vurdert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat bohtet árvvoštallojuvvot maiguin movttiidahttá eambbogiid ohcat alit eanandoallofágalaš ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Føre en politikk som gir kvinner og menn like muligheter til å drive næringsvirksomhet innenfor landbruk og bygdenæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihit politihka mii addá nissonolbmuide ja dievdduide seamma vejolašvuođaid bargat ealáhusdoaimmaiguin eanandoalus ja giliealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virkemiddelsystemet vil bli videreutviklet med sikte på økt likestilling og deltaking fra kvinner i landbruks- og matsektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaoapmevuogádat viidáset ovdánahttojuvvo dainna áigumušain ahte oažžut eambbo dásseárvvu ja nissoniid searvat eanandoallo- ja biebmosuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
