<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utvalg-skal-gjennomga-regjeringens-karan_id_631947.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalg skal gjennomgå regjeringens karanteneregler - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá guorahallat ráđđehusa karantena mearrádusaid - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har regjeringens karanteneregler virket etter hensikten ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go ráđđehusa karantena mearrádusat doaibman ulbmiliid mielde ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det behov for endringer i regelverket ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go dárbu njuolggadusaid rievdadit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud vil nedsette et utvalg som skal vurdere disse spørsmålene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar Rigmor Aasrud áigu nammadit lávdegotti mii galgá guorahallagoahtit dáid gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi trenger et omforent og robust regelverk, som har en bred politisk tilslutning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii dárbbašat oktasaš ja nanu njuolggadusaid, maid eanaš politihkkárat dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av karantene og saksforbud reiser en rekke vanskelige problemstillinger, som utvalget skal vurdere, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karantena geavahus ja áššealmmuhangielddus lea vuolggahan olu váttis čuolmmaid, maid dát lávdegoddi galgá árvvoštallat, cealká ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens karanteneregler består av tre ulike sett med retningslinjer, som ble fremmet av regjeringen i 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa karantena mearrádusaide gullet golbma iešguđetlágan njuolggadusa, maid ráđđehus ovddidii jagi 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av disse gjelder for politikere (statsråder, statssekretærer og politiske rådgivere) som går over til ny stilling utenfor statsforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dáid njuolggadusain guoská politihkkáriidda (stáhtaráđit, stáhtačállit ja politihkalaš ráđđeaddit) geat álget eará virgái olggobealde stáhtahálddahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet gjelder ved overgang fra politisk stilling til departementsstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi njuolggadus guoská go molsu virggi politihkalaš dásis departemeantta dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tredje gjelder for embets- og tjenestemenn som går over til ny stilling utenfor statsforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát fas guoská go ámmátvirgehasat ja bargit mannet eará virggiide mat eai gula stáhtahálddahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal vurdere samtlige tre sett med retningslinjer, for å få et bredest mulig vurderingsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá guorahallat buot dán golbma njuolggadusa, oažžun dihtii vuđolaš árvvoštallanvuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er foreløpig ikke tatt stilling til hvem som skal lede utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ii leat vuos mearriduvvon gii lávdegotti galgá jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgets medlemmer skal ha relevant juridisk og samfunnsvitenskapelig bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtuin gáibiduvvo áššáigullevaš juridihkalaš ja servodatdieđalaš duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal det være partipolitisk representasjon i utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gálgá lávdegottis leat politihkalaš ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig forslag til mandat og utvalgsmedlemmer vil legges frem når utvalget blir oppnevnt i statsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaš evttohus dasa mii guoská lávdegotti fápmudussii ja miellahtuide almmuhuvvo go lávdegoddi nammaduvvo stáhtaráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča maid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer om informasjonsplikt, karantene og saksforbud for politikere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer for bruk av karantene ved overgang fra politisk stilling til departementsstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer for karantene og saksforbud ved overgang til ny stilling m.v. utenfor statsforvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
