<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">valgkort.html_id=570742.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkort</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgakoarta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle velgere får tilsendt valgkort i posten fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sádde buot jienasteddjiide válgakoarta poasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkortet blir utarbeidet på grunnlag av Sametingets valgmanntall og folkeregisterets opplysninger om velgernes bostedsadresse pr. 30. juni i valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgakoarta ráhkaduvvo daid dieđuid vuođul mat leat Sámedikki jienastuslogus ja álbmotregistaris jienasteddjiid ássanadreassa birra válgajagi geassemánu 30. b..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er altså denne adressen som avgjør hvilken valgkrets du har stemmerett i. På valgkortet finner du informasjon om hvilket valglokale du skal bruke på valgdagen eller om du må forhåndsstemme i år, og hvor stemmegivningen skal sendes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát adreassa dat mearrida man válgabiirres dus lea jienastanvuoigatvuohta. Válgakoarttas don gávnnat dieđuid jienastanáiggi ja dan jienastanlanja birra mas don galggat jienastit válgabeaivvi, ja gosa du jienastat galgá sáddejuvvot jos don fertet ovddalgihtii jienastit dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkortet til sametingsvalget er blått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválgga válgakoarttas lea álit ivdni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som også har stemmerett til stortingsvalget vil i tillegg få et hvitt valgkort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geain lea vuoigatvuohta jienastit stuorradiggeválggas, ožžot maiddái vilges válgakoartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du stemmerett ved både stortings- og sametingsvalget, kan du avgi stemme ved begge valgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dus lea vuoigatvuohta jienastit sihke stuorradiggeválggas ja sámediggeválggas, de sáhtát jienastit guktuin válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke nødvendig å ha med seg valgkortet for å stemme, men det forenkler arbeidet for valgfunksjonærene dersom du tar det med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu ii leat váldit válgakoartta jienasteapmái, muhto jos nu dagat, de dat geahpeda válgadoaimmahasaid barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går derfor raskere for deg å stemme dersom du har med deg valgkortet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don geavahat unnit áiggi jienastit jos dus lea válgakoarta mielddát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du ikke mottatt valgkortet i posten eller har mistet det, kan du altså møte opp i valglokalet likevel for å stemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos it leat ožžon válgakoartta poasttas dahje jos leat láhppán dan, de dattetge sáhtát boahtit válgalatnjii jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkortet gjelder ikke som legitimasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgakoarta ii dohkke legitimašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
