<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">videreutvikling-av-investeringsstrategie.html_id=677409.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 30.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 30.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 6/2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 6/2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreutvikling av investeringsstrategien for SPU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta olgoriikka penšuvdnafoandda viidáset ahtanuššan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen legger i dag fram meldingen til Stortinget om forvaltningen av Statens pensjonsfond i 2011. – I tråd med det vi varslet i fjor justerer vi investeringsstrategien for Statens pensjonsfond Utland (SPU) på flere viktige områder slik at investeringene spres ytterligere, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ovddida otne Stuoradiggái jagi 2011 dieđáhusa Stáhta penšuvdnafoandda hálddašeami birra. – Nu go mii juo diibmá almmuheimmet de leat mii mudden Stáhta olgoriikka penšuvdnafoandda (SPO) investerenstrategiija olu dehálaš surggiin vai investeremat lávdaduvvojit buorebut, cealká ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bredere geografisk spredning av investeringene Over halvparten av midlene i fondet har til nå vært investert i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiid lávdadit viidát geográfalaččat Badjel bealli foandaruđain leat dássážii investerejuvvon Eurohpás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne konsentrasjonen av investeringene har hatt som mål å redusere valutarisiko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil doallat investeremiid čoahkis leai geahpedit valuhttariskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny vurdering i fjorårets melding om fondet, Meld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foandda diimmá dieđáhusa, Meld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St. 15 (2010-2011), viste at valutarisikoen i fondet er mindre enn tidligere antatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St. 15 (2010-2011) ođđa árvvoštallan čájehii ahte foandda valuhttariska lea uhcit go álggos jáhkiimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ble det varslet at andelen investert i Europa burde reduseres over tid, slik at den geografiske spredningen av fondet blir enda bredere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne almmuhuvvui ahte investerenoassi Eurohpás galggašii geahpeduvvot áiggi mielde, ja lávdadit foandaruđaid viidát geográfalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne endringen er påbegynt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppástuhttinbargu lea dál álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen legges det fram en plan om å redusere andelen i Europa til nærmere 40 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusas ovddiduvvo plána mo geahpedit Eurohpá oasi lagabui 40 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fondet vil fortsatt ha store investeringer i Europa, og en større andel enn mange andre internasjonale investorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foanddas galget ain leat stuorra investeremat Eurohpás, ja stuorit oassi go olu eará internašunála ruhtaluvvejeddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Andelen investert i Europa skal reduseres gradvis over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Áiggi mielde galgá investeren oassi dađistaga geahpeduvvot Eurohpás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vokser fondet, slik at investeringene målt i kroner likevel vil øke på sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foanda boahtá ain stuorrut, nu ahte investeremat kruvnnuin mihtiduvvon lihkká lassánit áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fondet skal fortsatt være en betydelig investor i Europa, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foanda galgá ain leat mávssolaš ruhtaluvvejeaddji Eurohpás, dadjá ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Går mot globale markedsvekter for aksjeinvesteringene Den geografiske fordelingen av fondets aksjeinvesteringer skal ta utgangspunkt i såkalte globale markedsvekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostálastá máilmmiviidosaš márkandeaddoárvvuid oasusinvesteremiidda Vuolggasaddjin foandda oasusinvesteremiid geográfalaš juohkimii leat nu gohčoduvvon máilmmiviidosaš márkandeaddoárvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at fordelingen heretter i stor grad bestemmes av størrelsen på de ulike aksjemarkedene verden over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkandeaddoárvu mearkkaša ahte stuorit oassi foandakapitálas investerejuvvošii eanet šaddi oasusmárkaniin go dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markedsvekter vil innebære at en større andel av fondskapitalen blir investert i de framvoksende aksjemarkedene enn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi ekonomalaš- ja ruhtadanvuoruheamit molsašuddet, ja dat čájehuvvo foandda investeremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En fullstendig overgang til globale markedsvekter ville gitt en kraftig reduksjon av investeringene i Europa og samtidig en høy andel i USA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ollislaččat geavahišgoahtit máilmmiviidosaš márkandeaddoárvvuid livčče arvat olu geahpedan investeremiid Eurohpás ja seammás fas lasihan USA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener det er fornuftig med en jevnere fordeling mellom disse to markedene enn i dag, og vi vil derfor ikke gå helt til markedsvekting, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildat ahte eanet dássedis juohkin dien guokte márkana gaskkas livčče jierpmáleamos, ja danne eat háliit vuos márkandeaddoárvvuid, cealká ruhtadanministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klargjøring av obligasjonsinvesteringenes rolle – ny referanseindeks – I tråd med det vi varslet i fjor er vi i ferd med å endre referanseindeksen som obligasjonsinvesteringene baserer seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obligašuvdnainvesteremiid rolla gárvet – ođđa čujuhanindeaksa - Nu go almmuheimmet diibmá, de leat mii dál nuppástuhttimin obligašuvdnainvesteremiid čujuhanindeavssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har lagt særlig vekt på å spre risikoen bredere og på å forenkle indeksen, sier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii erenoamážit deattuhat lávdadit riskka ja álkidahttit indeavssa, dadjala ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye referanseindeksen er delt i en statsdel og en selskapsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa čujuhanindeaksa lea guovtti oasis, stáhtaoassi ja gávpevuođđudusoassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med denne delen av obligasjonsporteføljen er å dempe svingningene i fondets samlede avkastning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaoasi indeaksa lea 70%. Obligašuvdnačoakkáldaga ulbmilin lea unnidit molsašuddamiid foandda ollislaš vuoittus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringene i statsobligasjoner vil fordeles i tråd med landenes økonomiske størrelse, målt ved brutto nasjonalprodukt (BNP-vekting).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaobligašuvnnaid investeremat galget juhkkojuvvot riikka ekonomalaš sturrodaga mielde, mihtiduvvon bruttoálbmotbuvttadusa mielde (BNP-márkandeaddoárvu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landenes økonomiske størrelse gir et bedre uttrykk for deres betalingsevne enn markedsvekter (størrelsen på låneopptak).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaid ekonomalaš sturrodat almmuha buorebut sin máksinnávccaid go márkandeaddoárvu (loatnasturrodat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges Bank vil i tillegg ta hensyn til forskjeller i statsfinansiell styrke mellom land i den operative forvaltningen av fondet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Báŋku háliida foandda hálddašeamis maiddái váldit vuhtii stáhtalaš ekonomalaš nákcaerohusaid riikkaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Obligasjoner utstedt av foretak skal utgjøre 30 prosent av den nye indeksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagaid obligašuvnnat galget leat 30 proseantta ođđa indeavssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike obligasjoner gir normalt en litt høyere avkastning enn statsobligasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár obligašuvnnat dábálaččat addet stuorit vuoittu go stáhtaobligašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indeksen forenkles ved at flere delmarkeder tas ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Indeaksa álkkásmahttojuvvo jos máŋga oassemárkanat váldojuvvojit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For denne delen av obligasjonsporteføljen brukes markedsvekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkandeaddoárvu geavahuvvo dán oassái obligašuvdnačoakkáldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg legges det opp til å inkludere statsobligasjoner med høy kredittvurdering (høyere enn BBB- eller såkalt ” investment grade ”) fra framvoksende markeder i indeksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea áigumuš váldit mielde stáhtaobligašuvnnaid main lea alla vealgeárvvoštallan (alit go BBB- dahje nu gohčoduvvon " investment grade ") šaddi márkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil spre investeringene enda bredere på tvers av land og valutaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lávdadivččii investeremiid ain viidábut riikkaid ja valuhtaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bedre bytteforholdet mellom forventet avkastning og risiko i obligasjonsporteføljen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obligašuvdnačoakkáldaga vurdojuvvon vuoitu ja riska šattašii eanet dássálagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt rebalansering av SPUs aksjeandel I meldingen legges det fram planer om endringer i reglene for såkalt rebalansering av investeringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPO ossosiid osiid dásseduhttin joatkašuvvá Dieđáhusas ovddiduvvojit plánat mo rievdadit regeliid mat gusket nu gohčoduvvon investeremiid dásseduhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referanseindeksen for SPU har en aksjeandel på 60 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPO čujuhanindeavssa oasuskapitála lea 60 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aksjeandelen er fastsatt ut fra en avveiing mellom forventet avkastning og risiko på lang sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasusoassi lea mearriduvvon guhkit áiggi vurdojuvvon vuoittu ja riskka árvvoštallama vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at fondet kan få en høyere eller lavere aksjeandel enn den vekten departementet har fastsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte foanda sáhttá oažžut eanet dahje uhcit oasusoasi go dan deaddoárvvu maid departemeanta lea mearridan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglene for rebalansering styrer blant annet hvordan aksjeandelen kommer tilbake til 60 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseduhttin regelat stivrejit earret eará movt oasusoassi máhcahuvvo fas 60 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Erfaringene med rebalansering er gode, det har bidratt til å øke fondets avkastning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vásihusat dásseduhttimis leat buorit, ja foandda vuoitu lea lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rebalansering er en viktig del av strategien for fondet, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseduhttin lea dehálaš oassi foandda strategiijas, muitala ruhtadanministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norges Bank har gitt råd om utformingen av reglene for rebalansering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norgga Báŋku lea rávven mo hábmet dásseduhttin regeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De anbefaler at reglene forenkles, samt at båndene for rebalansering settes til +/- 3 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ávžžuhit álkidahttit regeliid, ja ahte dásseduhttin mearri galgá +/- 3 proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De foreslår også større åpenhet om reglene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii árvalit maiddái eanet rabasvuođa regeliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet går nå gjennom dette og vil i løpet av våren fastsette nye regler, sier finansministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta guorahallá dán ja áigu giđa mielde mearridit ođđa regeliid, cealká ruhtadanministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>______________________________</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>______________________________</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča maiddái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St. 17 (2011-2012) Forvaltning av Statens pensjonsfond 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>St. 17 (2011-2012) Forvaltning av Statens pensjonsfond 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding 5/2012: Langsiktig og god forvaltning av våre felles sparemidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pressemelding 5/2012: Langsiktig og god forvaltning av våre felles sparemidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nett-TV fra pressekonferansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nett-TV fra pressekonferansen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plansjer brukt under pressekonferansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plansjer brukt under pressekonferansen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk i Aftenposten: Tillit og forutsigbarhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kronikk i Aftenposten: Tillit og forutsigbarhet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdypende rapporter til meldingen finnes på samlesiden over publikasjoner til Statens pensjonsfond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgejuvvon raporttat dieđáhussii gávdnojit Stáhta penšunfoandda oktasašsiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se rapportene her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ráporttaid dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
