<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">viktig-a-trekke-lardom-for-bedre-fremt.html_id=652335.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 12.08.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 15.11.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 120/2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 120/2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22. juli-kommisjonen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu 22.beaivve-kommišuvdna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Viktig å trekke lærdom for bedre fremtidig beredskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dehálaš oahppat vai sáhttá buoridit boahtteáiggi gearggusvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Regjeringen har i dag oppnevnt 22. juli-kommisjonen som skal foreta en uavhengig og bred gjennomgang og evaluering for å trekke lærdom av angrepene på regjeringskvartalet og Utøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus lea otne nammadan suoidnemánu 22.beaivve-kommišuvnna mii galgá čađahit sorjjasmeahttun ja viiddis guorahallama ja árvvoštallama oahppan dihtii ráđđehusviesu ja Utøya terrorfallehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten er at det norske samfunnet skal kunne stå best mulig rustet til å avverge og møte eventuelle fremtidige angrep, samtidig som vi tar vare på sentrale verdier i det norske samfunnet som åpenhet og demokrati, sier statsminister Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea ahte Norgga álbmot galgá nu bures go vejolaš ráhkkanan dustet ja heađuštit vejolaš terrorfallehemiid boahtteáiggis, ja seammás gáhttet guovddáš árvvuid Norgga servodagas nugo rabasvuođa ja demokratiija, lohká stáhtaministtar Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er i tråd med det vi og et samlet politisk Norge varslet 27. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea daid ulbmiliid mielde maid mii ja buot Norgga politihkkárat almmuheimmet suoidnemánu 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonens mandat og sammensetning er utformet i samråd med partiene på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnna mandáhta ja čoahkkádus lea hábmejuvvon ovttasráđiid Stuoradikki bellodagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har tatt hensyn til synspunkter og innspill fra partiene på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat váldán vuhtii Stuoradikki bellodagaid oainnuid ja árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at lederne for Høyre, KrF og Venstre støtter forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go Olgešbellodaga, Kristtalaš álbmotbellodaga ja Gurutbellodaga njunnošat dorjot árvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frp har på prinsipielt grunnlag valgt å ta forslaget til orientering, sier Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddádusbellodat lea prinsihpalaččat mearridan árvalusa váldit vuhtii diehtun, muitala Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mandatet til 22. juli-kommisjon går det frem at den skal se nærmere på samfunnets og myndighetenes evne til: - å avdekke planer om og avverge angrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu 22.beaivve-kommišuvnna mandáhtas boahtá ovdan ahte kommišuvdna galgá guorahallat servodaga ja eiseválddiid návccaid nugo: Fuomášit fallehanplánaid ja caggat terrorfallehemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- å beskytte seg mot og redusere konsekvensene av angrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalit fallehemiid vuostá ja unnidit váikkuhusaid fallehemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- å håndtere situasjonen under og etter slike hendelser, herunder ivaretakelse av skadede og pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašit dili terrorfallehemiid vuolde ja maŋŋil, nugo vára váldit gillájeddjiid ja oapmahaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen bes også se hen til at mange av de berørte var unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvdna ferte maid váldit vuhtii ahte gillájeddjiid gaskkas ledje olu nuorat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kommisjonen skal fremme forslag om de tiltak den mener er nødvendig for å få en bedre fremtidig beredskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kommišuvdna galgá árvalit doaibmabijuid maid sii oidnet dárbbašlažžan buoridit boahttevaš gearggusvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen står fritt til å vurdere andre forhold og tiltak som gjennomgangen viser at det er behov for, sier Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnnas lea friddjavuohta árvvoštallat eará beliid ja doaimmaid jos guorahallan čájeha dan dárbbašlažžan, cealká Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig kommisjon Kommisjonen skal være uavhengig av regjeringen og Statsministerens kontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sorjjasmeahttun kommišuvdna Kommišuvdna galgá bargat beroškeahttá ráđđehusas ja Stáhtaministara kantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal avslutte sitt arbeid 10. august 2012 og avgi rapport til statsministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat loahpaha iežas barggu borgemánu 10. beaivve 2012 ja raporta galgá geigejuvvot stáhtaministarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen står fritt til å innhente den eksterne kompetanse som er nødvendig for utvalgets arbeid, og til å utpeke sitt eget sekretariat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommišuvnnas lea friddjavuohta viežžat gealbbu earáin jos dasa lea dárbu, ja ásahit alcces sierra čállingotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært lagt vekt på å sette sammen en kommisjon med ulik faglig ekspertise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deattuhuvvon čohkket olbmuid kommišuvdnii geain lea iešguđetlágan fágalaš gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonens skal ledes av Alexandra Bech Gjørv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alexandra Bech Gjørv galgá kommišuvnna jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er jurist og arbeider i dag som advokat i advokatfirmaet Hjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea jurista ja bargá advokáhttan advokáhttafitnodagas Hjort.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bech Gjørv har lang erfaring som næringslivsleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bech Gjørv lea guhká bargan ealáhuseallima jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har omfattende ledererfaring, blant annet som konserndirektør i Norsk Hydro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea viiddis jođihanhárjáneapmi, ee. lea son leamaš Norsk Hydro fitnodatdirektevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde med det ansvar for personal, helse, miljø og sikkerhet og samfunnsansvar i ett av Norges største konsern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su ovddasvástádus lei bargoveahka, dearvvašvuohta, biras ja sihkkarvuohta ja sus lei servodatovddasvástádus ovtta Norgga stuorimus fitnodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har hun vært direktør for virksomheten Ny Energi i både Hydro og Statoil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea son leamaš Ny Energi doaimmahaga direktevra sihke Hydros ja Statoilas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bech Gjørv har også bred internasjonal erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bech Gjørvas lea maid viiddis internašunála duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige medlemmer i kommisjonen er: - Tidligere politimester i Hordaland, Ragnar Line Auglend, Bergen - Forhenværende politidirektør i København, Hanne Bech Hansen, Hillerup, Danmark - Forsker Laila Bokhari, Oslo - Tidligere konsernsjef i NSB Einar Enger, Rakkestad - Generalløytnant Torgeir Hagen, tidligere sjef for Forsvarets etterretningstjeneste, Hamar - Professor Guri Hjeltnes, Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hordaland ovddeš politiijameašttir, Ragnar Line Auglend, Bergen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Visepresident i Røde Kors, Linda Motrøen Paulsen, Stavanger - Fylkeslege Karin Straume, Vadsø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rukses Ruossa Sadjásašpresideanta, Linda Motrøen Paulsen, Stavanger Fylkkadoavttir Karin Straume, Čáhcesuolu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til disse ni personene vil kommisjonen bli supplert med ytterligere ett mannlig medlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovcci olbmo lassin lasihuvvo kommišuvdnii vel okta almmáiolmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være en person med politi / beredskapsfaglig kompetanse fra ett av våre nærmeste naboland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus galgá politiija / gearggusvuođafágalaš gelbbolašvuohta muhtun min lagamus ránnjáriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
