<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">viktig-idrett-gratis-pa-tv.html_id=676355.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding, 26.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassadieđáhus, 26.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nr.: 21-12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nr.: 21-12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig idrett gratis på tv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš valáštallamat nuvttá TV:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ønsker å hindre at viktige idrettsbegivenheter kun blir vist på betal-tv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida hehttet ahte dehálaš valáštallandáhpáhusat čájehuvvojit dušše máksojuvvon-TV bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringen går inn for at det skal vedtas en liste over utvalgte idrettsbegivenheter som skal vises på tv uten ekstra kostnad ut over lisens og grunnpakkeavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus dáhtu listu dohkkehuvvot gos leat čohkkejuvvon dehálaš valáštallandáhpáhusat mat galget TV:s čájehuvvot almmá liige mávssuid haga earret liseanssa ja vuođđopáhkkadivada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal være hendelser av vesentlig samfunnsmessig betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galget leat erenoamáš servodatberošteaddji dáhpáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik liste kan være med på å sikre at folk flest fortsatt kan se de viktigste idrettsbegivenhetene uten å betale ekstra, sier kulturminister Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár listu sáhttá sihkkarastit ahte eanaš olbmot ain sáhttet čuovvut deháleamos valáštallandáhpáhusaid almmá liige mávssuid, cealká kulturministtar Anniken Huitfeldt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et forslag til en liste over begivenheter ble sendt på høring 24. juni 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusaid árvaluvvon listu sáddejuvvui gulaskuddamii geassemánu 24.b.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitaliseringen av tv-mediet har ført til en økning av antallet betal-tv kanaler i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV-media digitaliseren lea váikkuhan ahte mákso-TV-kanálat Norggas leat lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På stadig flere områder, spesielt innenfor idrett, er det økt risiko for at tv-seerne utelukkes fra å ta del i større arrangementer fordi de ikke abonnerer på betal-tv-kanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu surggiin, erenoamáš valáštallamis, lea stuorra várra ahte TV-geahččit eai beasa čuovvut stuorit lágidemiid jos eai doala mákso TV-kanálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å være i forkant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii háliidat árrat bargagoahtit dáinna áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det ikke har vært noe stort problem til nå i Norge at viktige begivenheter kun blir overført blant annet på betal-tv, kan vi få en negativ utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Norggas dássážii ii leat leamaš stuorra váttisvuohta ahte dehálaš dáhpáhusat sáddejuvvojit dušše earret eará mákso-TV bokte, de sáhttit vásihit negatiiva ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kulturminister ønsker jeg å sikre folk mulighet til å se store idrettsbegivenheter på vanlige tv-kanaler som ikke krever ekstra betaling, sier kulturministeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturministtarin háliidan sihkkarastit álbmogii vejolašvuođaid čuovvut stuorit valáštallandáhpáhusaid dábálaš TV-kanálain mat eai gáibit liige mávssuid, lohká kulturministtar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begivenhetene på listen omfatter begivenheter som er viktige for norsk identitet og kultur og spiller en sentral rolle for opplevelsen av fellesskap i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhuvvon dáhpáhusat listtus leat dáhpáhusat mat leat dehálaččat norgga identitehtii ja kultuvrii ja leat dehálaččat oktavuođadovdduid nannemis min servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbrukernes interesse av å kunne følge disse begivenhetene bør veie tyngre enn de eventuelle ulempene en regulering vil innebære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođolaš geavaheddjiid beroštumit čuovvut dáid dáhpáhusat berrejit mávssoleabbo go vejolaš heajut bealit maid rievdadusat sáhttet mielddis buktit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har besluttet at følgende begivenheter skal listeføres:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea mearridan merket čuovvovaš dáhpáhusaid listui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– OL, sommer- og vinterlekene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- OL, geasse- ja dálvegilvvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– VM og EM i fotball for menn, herunder kvalifiseringskamper med norsk deltakelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Albmáid spábbačiekčan MM ja EM, dasa gullet álgočiekčamat norgalaš oassálastiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– VM og EM i håndball for kvinner, samt kvalifiseringskamper med norsk deltakelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Nissoniid giehtaspáppastallan MM ja EM, ja álgokámppat norgalaš oassálastiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Cupfinalen i fotball for menn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Albmáid spábbačiekčan cupfinála</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– VM på ski, nordiske grener – VM i alpint</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čuoigan MM, davviriikkalaš čuoigamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Holmenkollen FIS world cup nordisk (Holmenkollen skifestival)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- MM čierastallamiid - Holmenkollen čuoiganfestivála</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– VM i skiskyting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- MM čuoiganbáhčimiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernsynskanaler som kan klassifiseres som vederlagsfrie og som mottas av en betydelig del av befolkningen kan kreve å kjøpe rettigheter til begivenhetene på listen fra andre fjernsynskanaler til markedspris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallojuvvon nuvttá TV-kanálat maid stuorra oassi álbmogis čuvvot sáhttet gáibidit oastit vuoigatvuođaid listtu dáhpáhusaide eará TV-kanálain márkanmearriduvvon haddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange land i Europa har innført slike lister, for eksempel Storbritannia, Frankrike og Tyskland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu Eurohpá riikkat leat ásahan dákkár listtuid, ovdamearkka dihte Stuorra-Británnia, Frankriika ja Duiska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listen må godkjennes av EFTAs overvåkningsorgan før den kan tre i kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EFTA bearráigeahččanorgána galgá listtu dohkkehit ovdal go doaibmagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
