<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil-satse-pa-rettspsykiatrien_id_734098.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigot áŋgiruššat riektepsykiatriija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš arkiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa hápmi riektepsykiatriija organiserema várás galgá geahččaluvvot guovtti jagi geahččalanprošeavtta bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea álgu norgga riektepsykiatriija áŋgiruššamis, dadjá Justiisa- ja gearggusvuođaministtar, Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa hápmi riektepsykiatriija organiserema várás galgá geahččaluvvot guovtti jagi geahččalanprošeavtta bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea álgu norgga riektepsykiatriija áŋgiruššamis, dadjá Justiisa- ja gearggusvuođaministtar, Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å bedre domstolenes, politiets og påtalemyndighetenes tilgjengelighet til sakkyndig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan lea sihkkarastit duopmostuoluide, politiijaide ja sivahallaneiseválddiide gávdnat áššedovdi gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med oppnevningen av tilregnelighetsutvalget satte regjeringen i gang en utredning av organiseringen av det rettspsykiatriske arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielladearvvasvuođa áššedovdi lávdegotti nammadeami oktavuođas ráđđehus čielggadišgođii riektepsykiátralaš barggu organiserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen har vært ledet av Helse- og omsorgsdepartementet med deltakelse fra Justis- og beredskapsdepartementet og Helsedirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadanbarggu lea Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta jođihan oktan Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta ja Dearvvašvuođadirektoráhta ovddasteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har besluttet at det skal etableres et toårig pilotprosjekt ved Kompetansesenteret for sikkerhets-, fengsels og rettspsykiatri på Brøset i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea mearridan ásahit guovtti jagi geahččalanprošeavtta dorvo-, giddagas- ja riektepsykiatriija Gelbbolašvuođaguovddážii Børsetas Troandimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette gjør det lettere for domstolene, politiet og påtalemyndighetene å få tilgang på gode sakkyndige, sier justis- og beredskapsminister Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát dagaha álkibun duopmostuoluide, politiijai ja áššečuoččáldahttineiseválddiide gávdnat čeahpes áššedovdiid, dadjá justiisa- ja gearggusvuođaministtar Grete Faremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeami olis árvaluvvo ahte riikkaviidosaš struktuvra riektepsykiátralaš bálvalusbuvttadeamis galgá čadnot daid golmma guovlulaš dorvo-, giddagas- ja riektepsykiatriija Gelbbolašvuođaguovddážiidda mat gullet guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå får det offentlige en sterkere rolle i rettspsykiatrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál almmolaš eiseválddit sajádat riektepsykiatriijas nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil kunne bedre rekrutteringen og stimulere til mer forskning, sier Helse- og omsorgsminister Jonas Gahr Støre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáidá buoridit rekrutterema ja vuolggahit eanet dutkama, dadjá Dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar, Jonas Gahr Støre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningens forslag til organisasjonsmodell innebærer i korte trekk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallama organisašuvdnamodealla árvalusa čoahkkáigeassit váldobeliid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreutvikling av de regionale kompetansesentrenes ansvar innen forskning, fagutvikling, undervisning og veiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset ovdánahttit guovlulaš gealboguovddážiid ovddasvástádusa dutkama, fágaovdánahttin, oahpahus ja bagadallan surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetansesentrene tillegges oppgaver med faglig og administrative støtte for domstolene og politi / påtalemyndighet ved bruk av sakkyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaguovddážat galget leat fágalaš ja hálddahuslaš veahkkin duopmostuoluide ja politiijai ja áššečuoččáldahttineiseválddiide go sii dárbbašit áššedovdi veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetansesentrene tillegges administrative oppgaver for å støtte de sakkyndiges arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaguovddážiidda galget hálddahuslaččat veahkehit áššedovdiid barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innføring av formalkrav til de rettspsykiatrisk sakkyndige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahit formála gáibádusaid riektepsykiátralaš áššedovdiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formalisering av de regionale sikkerhetsavdelingenes ansvar for å gjennomføre tvungne døgnobservasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Formaliseret guovlulaš sihkarvuođaossodagaid ovddasvástádusa čađahit bákkolaš jándordárkumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppdrag til kompetansesentrene om å utarbeide en anbefaling for hvilke undersøkelsesverktøy som kan bidra til standardiserte betingelser for observasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaguovddážiidda biddjo bargun hábmet rávvagiid dasa makkár guorahallanreaiddut mat sáhttet dagahit ahte dárkumiidda ásahuvvojit standardiserejuvvon eavttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned rapporten Rettspsykiatri – organisering, forskning og utdanning (pdf)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viečča raporta Riektepsykiatriija – organiseren, dutkan ja oahpahus (pdf – dušše dárogillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
