<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1049</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/admin/ffk/1_ffk_strategiplan_bilder_og_bildetekster_kvensk_del_i_14.12.2018.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="1_ffk_strategiplan_bilder_og_bildetekster_kvensk_del_i_14.12.2018.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>FFK/ Strategier for arbeidet med kvenske/norskfinske forhold i Finnmark 2018-2020</p>
<p>Bildetekster, del I</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 14.12.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Kynstnari Ensio Seppäsen Maahanmuuttaajamonumentti Vesisaaressa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Fylkinsananjohtaaja Ragnhild Vassvik. Kuva: Ekaterina Golitsyna</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Pytinkidetalji vanhaasta kväänin/norjansuomalaisesta pytingistä Kalliniemessä Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kväänin/norjansuomalainen pytinki vuoelta 1864 Kalliniemessä Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Usseet pytingit jokka kuuluthaan kväänin/norjansuomalaisheen kylttyyrhiin, oon tääpänä puttoomalaila ja vaarassa jaukkuut. Tässä Kalliniemestä Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kvääni-/norjansuomalainen kylä Kullaselva Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Illystrasjuunikuva Vesisaaresta. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Illystrasjuunikuva</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Illystrasjuunikuva</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Jälkkii tradisjunellista lohenpyynöstä Syyrykopassa, Porsangin komuunissa. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Illystrasjuunikuva. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kallijoen kylästä Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Illystrasjuunikuva. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kainun institutti Pyssyjovessa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Tuomaisentalo Vesisaaressa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Vesisaari, illystrasjuunikuva. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Solgunn Hesjevollin dikti sen ympäri ette ottaat perimäkielen takaisin. Vesisaaren museumin – Ruijan kväänimuseumin näyttelystä. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">[Kväänin kieli]</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">[Suomen kieli]</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Illystrasjuunikuva. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Vesisaaren kylä. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">Suomen biblioteekkipalvelu. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kväänin biblioteekkipalvelu</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Sonja Siltalan kuva</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Knut Erik Jensenin portrettifilmin näytethään/dokumentaari Kåre Kivijärvestä</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Varenkinvuono. Illystrasjuunikuva. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Se oon rohki tärkkee jakkaat tiettoo kväänin- ja suomenkielisesta litteratyyrista lapsile ja nuorile. Tässä Finmarkun fylkinbiblioteekin suomenkielisestä osasta. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Eteläsatamassa Vuoreassa olthiin paljon assuujiita keilä oli suomalainen tavusta. Yksi eksemppeli tästä oon Ronthintalo jonka fiskari Thomas Jacobsen pykkäs vuosina 1865-66. Hiljemin talon omisti kuusamolainen Johan Henrik Ronthi, kenen jälkhiin talo oon saanu nimen. Talo oli suuriin laikkotalo Eteläsatamassa, ja enimästi assuujiila oli suomalainen alkupörä. Ronthintalo päässee nyt myötä prusjekthiin missä jajethaan tiettoo vanhoin pytingiitten restaureeringista ja sikringistä. Prusjektii ohjaa Vardø Restored yhessä Vardø og Vardøhus museumsforeningin kans mikä kuuluu Varenkin museumhiin. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Tradisjuunikäsityöntekkiijä Arne Graven restaureeraa navettaa Repokoskessa, Porsangin komuunissa. Kirjoitetuissa lähtheissä sanothaan ette navetta oon ollu piossa jo 1700-luvula. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Lohikammi Syyrykopassa, Porsangin komuunissa. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Osa Varenkintalo-näyttelystä Vesisaaren museumissa – Ruijan kväänimuseumissa. Kuva: Nina Merete Austad.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Detalji Tuomaisentalosta Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kväänin/norjansuomalainen pykkäämistapa oon osa kväänin/norjansuomalaisesta immateriaalisesta kylttyyriperinöstä. Tässä Varenkintalo-näyttelystä Vesisaaren museumissa – Ruijan kväänimuseumissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Paikannimet oon kans immateriaalinen kylttyyriperintö jonka oon tärkkee tehhä näkkyyväksi. Tässä kolmikielinen tiesjiltti Vesisaaren komuunissa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kvääninkieliset paikannimet koristethaan Vesisaaren museumin – Ruijan kväänimuseumin ulkopuolta. Kuva: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Illystrasjuunikuva</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Susiaalinen meedia saattaa olla helppo ja effektiivinen tapa tehhä kväänin/norjansuomalaisen kylttyyrin ja samfynnielämän näkkyyväksi. Tässä markkeerathaan Kväänikansan päivää Sentraaliadministrasjuunissa Finmarkun fylkinkomuunissa vuona 2018. Kuva: FFK</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Alattionrahtu Peskassa. Trond Strifeldt näyttää kunka rahtui katkaisthaan. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Rahtuhytät Peskassa. Hytät oon siiretty, alkupöräisesti net seisothiin rahturotkon likelä ja niissä työtelthiin ja kans asuthiin. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kynstnari Ensio Seppäsen Maahanmuuttaajamonumentti Vesisaaressa. Kuva: Nina Merete Austad</p>
</list><p xml:lang="vep">----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<list><p type="listitem">Innvandrermonumentet i Vadsø av kunstneren Ensio Seppänen. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fylkesordfører Ragnhild Vassvik. Foto: Ekaterina Golitsyna</p>
</list><p xml:lang="nno">3  Bygningsdetalj fra eldre kvensk/norskfinsk bygg ved Skallhalsen i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">4  Kvensk/norskfinsk bygning fra 1864 ved Skallhalsen i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>5  En rekke bygninger med tilknytning til kvensk/norskfinsk kultur er i dag i forfall og står i fare for å forsvinne. Her fra Skallhalsen i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">6  Den kvenske/norskfinske bygda Golnes i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">7  Illustrasjonsbilde fra Vadsø. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>8  Illustrasjonsbilde</p>
<p>9  Illustrasjonsbilde</p>
<p>10  Spor etter tradisjonelt laksefiske på Surbukt, Porsanger kommune. Foto: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p xml:lang="nno">11  Illustrasjonsbilde. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">12  Fra bygda Skallelv i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">13  Illustrasjonsbilde. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">14  Kvensk institutt i Børselv, Porsanger kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">15  Tuomainengården i Vadsø. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">16  Vadsø, illustrasjonsfoto. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">17  Solgunn Hesjevolls dikt om å ta arvespråket tilbake. Fra en utstilling ved Vadsø museum – Ruija kvenmuseum. Foto: Nina Merete Austad.</p>
<p>18  [Kvensk språk]</p>
<p xml:lang="nno">19  [Finsk språk]</p>
<p xml:lang="nno">20  Illustrasjonsbilde. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">21  Vadsø by. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">22  Finsk bibliotektjeneste. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>23  Kvensk bibliotektjeneste</p>
<p xml:lang="nno">24  Foto av Sonja Siltala</p>
<p>25  Filmvisning av Knut Erik Jensens portrettfilm/dokumentar om Kåre Kivijervi</p>
<p xml:lang="nno">26  Varangerfjorden. Illustrasjonsbilde. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">27  Formidling av litteratur på kvensk og finsk overfor barn og unge er svært viktig. Her fra finskavdelinga ved Finnmark fylkesbibliotek. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>28  I Østervågen i Vardø var innbyggere med finsk bakgrunn sterkt representert. Ronthigården, oppført i 1865-66 av fisker Thomas Jacobsen, og med navn fra senere eier Johan Henrik Ronthi fra Kuusamo, er et eksempel på dette. Gården var den største leiegården i Østervågen og de fleste beboerne var av finsk opprinnelse. Ronthigården inngår nå i et formidlingsprosjekt om restaurering og sikring av eldre bebyggelse i regi av Vardø Restored i samarbeid med Varanger museum avd. Vardø og Vardøhus museumsforening. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>29  Tradisjonshåndverker Arne Graven restaurerer fjøs i Repokoski, Porsanger kommune. I følge skriftlige kilder har fjøsen vært i bruk allerede på 1700-tallet. Foto: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p xml:lang="nno">30  Laksegamme i Surbukt, Porsanger kommune. Foto: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p xml:lang="nno">31  Del av utstillinga om Varanger-hus ved Vadsø museum – Ruija kvenmuseum. Foto: Nina Merete Austad.</p>
<p xml:lang="nno">32  Detalj fra Tuomainengården i Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">33  Kvensk/norskfinsk byggestil er en del av den kvenske/norskfinske immaterielle kulturarven. Her fra utstillinga om Varanger-hus ved Vadsø museum – Ruija kvenmuseum. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>34  Stedsnavn er også immateriell kulturarv som det er viktig å synliggjøre. Her et trespråklig veiskilt fra Vadsø kommune. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p xml:lang="nno">35  Stedsnavn på kvensk pryder utsiden av Vadsø museum – Ruija kvenmuseum. Foto: Nina Merete Austad</p>
<p>36  Illustrasjonsbilde.</p>
<p>37  Bruk av sosiale medier kan være en enkel og effektiv måte å synliggjøre kvensk/norskfinsk kultur og samfunnsliv på. Her fra markering av Kvenfolkets dag 2018 i Sentraladministrasjonen i Finnmark fylkeskommune. Foto: FFK</p>
<p xml:lang="nno">38  Altaskifer på Pæskatun. Trond Strifeldt viser kutting av skifer. Foto: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>39  Skiferhytter på Pæskatun. Hyttene er flyttet, de stod opprinnelig ved skiferbruddene og ble brukt både til å bo og arbeide i. Foto: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>40  Innvandrermonumentet i Vadsø av kunstneren Ensio Seppänen. Foto: Nina Merete Austad</p>
</body></document>