<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>7835</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>orig/fkv/admin/ffk/ffk_1_kvensk_bibliotektjeneste_1_kvensk_20.06.2017.docx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location="ffk_1_kvensk_bibliotektjeneste_1_kvensk_20.06.2017.docx"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>FFK - Kvensk bibliotektjeneste</p>
    <p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt 31.05.2017 / Pirjo Paavalniemi</p>
    <p>
      <em type="italic">Enkeltord til oversettelse: </em>
    </p>
    <p xml:lang="vep">Hjem     Koti</p>
    <p xml:lang="fkv">Kontakt oss    Ota kontaktin</p>
    <p xml:lang="fkv">Hvem er kvenene?   Kekkä oon kväänit?</p>
    <p xml:lang="nno">Forprosjekt  Etuprosjekti</p>
    <p xml:lang="vep">Lenker  Linkit</p>
    <p xml:lang="deu">Kalender    Kalenteri</p>
    <p xml:lang="fin">Alle     Kaikki</p>
    <p>Litteratur  Litteratuuri</p>
    <p xml:lang="nno">Lyd og bilde  Ääni ja kuva</p>
    <p>Arkiv og forskning  Arkiivi ja tutkimus</p>
    <p>Søk Haje</p>
    <p xml:lang="dan">Foreninger  Yhđistykset</p>
    <p>Institusjoner  Institusjuunit</p>
    <p xml:lang="smj">Media  Meedia</p>
    <p xml:lang="deu">Ressurser Resyrsit</p>
    <p>Forfatterskap  Kirjailiijatyö</p>
    <p>Media og ressurser  Meedia ja resyrsit</p>
    <p xml:lang="nno">På UiT Norges arktiske universitet  Tromssan universiteetissa</p>
    <p xml:lang="nno">Kontakt    Kontakti</p>
    <p xml:lang="est">Navn     Nimi</p>
    <p xml:lang="est">E-postadresse   E-postiadressi</p>
    <p xml:lang="nno">Melding    Mellinki</p>
    <p xml:lang="fkv">Send     Lähätä</p>
    <p xml:lang="nno">Jeg vil få nyhetsbrevet på e-post!</p>
    <p xml:lang="fkv">Mie halluun uutispreevin e-postissa!</p>
    <p xml:lang="nno">Behøver du kontakt med oss? Send oss gjerne en melding i boksen under.</p>
    <p>Takk for meldingen!</p>
    <p xml:lang="fkv">Halluutko kontaktin meiđän kans? Kirjoita meile mellingin loovhaan mikä oon alapuolela. Kiitos mellingin eđestä!</p>
    <p xml:lang="nno">Ta gjerne kontakt med oss, dersom du har et arrangement du vil at vi skal legge inn i kalenderen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ota kontaktin meiđän kans  jos sinula oon joku tapattuma jonka halluut ette panema kalenterhiin.</p>
    <p xml:lang="koi">----------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Tiettoo palvelusta</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänin biblioteekkipalvelun lanseerathiin 1. juunikuuta 2017. Finmarkun fylkinbiblioteekki tekkee sisälyksen ja ottaa eđesvasthauksen nettilaiđasta.</p>
    <p xml:lang="fkv">Biblioteekkipalvelussa oon muisteluksii kvääninkielisistä ulosanniista ja kans muisteluksii muunkielisistä ulosanniista kvääniin ja ruijansuomalaisten ympäri. Kalenterista löyđät uutissii kvääniin ja ruijansuomalaisten tieđonjakamisareenoilta. Joka kolmas kuukausi kovothaan uussii kirjoituksii ja net annethaan ulos uutispreevissä jonka saatat tilata ittelesti.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tämä palvelu oon jatko etuprosjektille <em type="italic">Kväänin biblioteekkipalvelu 2015 </em>. Se oon yhtheistyöprosjekti jossa oon myötä Finmarkun fylkinbiblioteekki, Tromssan fylkinbiblioteekki, Raisin biblioteekki ja Tromssan Universiteettibiblioteekki. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kainun institutti käänttää nettilaiđan kväänin kielele.</p>
    <p>Om tjenesten</p>
    <p>Kvensk bibliotektjeneste ble lansert 1. juni 2017. Finnmark fylkesbibliotek produserer innholdet og er ansvarlig for nettsiden.</p>
    <p>Bibliotektjenesten inneholder omtaler av kvenskspråklige utgivelser og omtaler av utgivelser om kvenske/norskfinske forhold på alle språk. Nyheter fra kvenske/norskfinske formidlingsarenaer presenteres i kalenderen, og hvert kvartal samles nye innlegg i et nyhetsbrev som kan abonneres på.</p>
    <p>Tjenesten er en oppfølging av forprosjektet Kvensk bibliotektjeneste 2015, et samarbeidsprosjekt mellom Finnmark fylkesbibliotek, Troms fylkesbibliotek, Nordreisa bibliotek og Universitetsbiblioteket UiT – Norges arktiske universitet.</p>
    <p>Nettsiden oversettes til kvensk av Kvensk institutt.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Kekkä oon kväänit?</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänit/ruijansuomalaiset oon nasjunaali minoriteetti, ja tämän kansanjoukon juuret oon Pohjais-Ruottissa ja Suomessa. Pohjais-Tromssassa oon dokumenteerattu kvääniin asumista 1500-luvulta saakka, mutta suuremat ihmisjoukot siirythiin Tromsshaan ja Finmarkkhuun 1700-luvun alkupuoliskolla ja 1800-luvun loppupuoliskolla. Ei ole mithään ylheistä statistikkii siitä kunka moni räknää ittensä kvääniksi/ruijansuomalaiseksi tääpänä. Joukko sai nasjunaalin minoriteetin statuksen vuona 1998, ko Isotinka ratifiseerasi Euroopparaatin raamisopimuksen ette suojelhaan nasjunaalit minoriteetit.</p>
    <p xml:lang="fkv">Minoriteetila oon kolme eri intressiorganisasjuunii, Ruijan Kveeniliitto/Norske kveners forbund, Norsk-Finsk forbund/Norjalais-Suomalainen Liitto ja Kvenlandsforbundet/Kveenimaayhistys. Minoriteetti kuttuu ittensä sekä kvääniiksi ja ruijansuomalaisiksi, ja kielen kväänin tahi suomen kieleksi. Kväänin kieli oon suomalais-ugrilainen kieli. Se oon likkeistä sukkuu Ruottin meänkielen kans ja Pohjais-Suomen dialektiitten kans. Kväänin kielen tunnustethiin nasjunaaliksi minoriteettikieleksi vuona 2005.</p>
    <p xml:lang="fkv">Vuođesta 2011 alkkain oon minoriteetista käytetty nimmii kväänit ja ruijansuomalaiset. Nämät oon tasa-arvoiset nimet.</p>
    <p xml:lang="dan">Hvem er kvenene?</p>
    <p>Den nasjonale minoriteten kvener/norskfinner er en folkegruppe med røtter i Nord-Sverige og Finland. I Nord-Troms er det dokumentert kvensk bosetting fra 1500-tallet av, mens de mer omfattende flyttebevegelsene til Troms og Finnmark pågikk fra første halvdel av 1700-tallet og i andre halvdel av 1800-tallet. Det foreligger ingen offisiell statistikk over hvor mange som regner seg som kvener/norskfinner i dag. Gruppa fikk status som nasjonal minoritet i 1998, da Stortinget ratifiserte Europarådets rammekonvensjon for beskyttelse av nasjonale minoriteter.</p>
    <p>Minoriteten representeres av tre interesseorganisasjoner, Ruijan Kveeniliitto/Norske kveners forbund, Norsk-Finsk forbund/Norjalais-Suomalainen Liitto og Kvenlandsforbundet/Kveenimaayhistys. Minoriteten kaller seg selv kvener og norskfinner, og språket for kvensk eller finsk. Kvensk er et finsk-ugrisk språk som er nært beslektet med meänkieli i Sverige og med dialekter i Nord-Finland. Kvensk ble anerkjent som nasjonalt minoritetsspråk i 2005.</p>
    <p>Fra 2011 har begrepene kvener og norskfinner blitt brukt som likestilte som navn på minoriteten.</p>
    <p xml:lang="koi">-----------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="nno">Elise Balo-preevikokhoonpano</p>
    <p xml:lang="fkv">Elise Balo-preevikokhoonpanossa oon melkkein 200 amerikanpreevii perheeltä, ystäviiltä ja tutuilta Norjassa, Suomessa, Ruottissa ja Amerikassa. Preevit oon lähätetty vuossiin 1892 – 1943 aikana. Iso osa preeviistä oon kirjoitettu suomeksi/kvääniksi, ja net oon kans digitaliseerattu.</p>
    <p xml:lang="fin">Tästä linkistä löyđät digitaliseeratut preevit:</p>
    <p xml:lang="nno">http://finnmarksarkivene.no/?p=1571</p>
    <p xml:lang="fkv">Elise Kristine Balo syntyi vuona 1873 Annijovessa. Hän oli yksi Thomas H. ja Sofie (s. Tiberg) Lilleengin kuuđesta lapsesta. Heiđän juuret olthiin Tornionlaksossa. Thomas Lilleeng (1847-1914) oli opettaaja, kalastaajapuuna, komuunin politikkeri ja lestaadiolainen saarnamies. Elisellä oli kaksi sisarta; Annette ja Emma (hiljemin Joki), ja nelje veljee; Isak (kylänkirjailiija), Gustav Anton, Andreas ja Hans Johan. Kaikin het opithiin kväänin kielen lapsena ja puhuthiin sitä jokapäivälisennä kielenä kotona.</p>
    <p xml:lang="fkv">Elise valitti kans ittele opettaajan ammatin. Vuona 1911 hän nai kalastaaja Abiel Balon joka oli Karielista pois. Het ei saanheet yhthään lasta, ja Elise kuoli vuona 1943.</p>
    <p xml:lang="nno">Elise Balo-brevsamlingen</p>
    <p>Elise Balo-brevsamlingen består av bortimot 200 amerikabrev fra familie, venner og bekjente i Norge, Finland, Sverige og Amerika og dekker perioden 1892 – 1943. En god del av brevene er skrevet på finsk/kvensk og disse er også er digitalisert.</p>
    <p>Her er en lenke til de digitaliserte brevene:</p>
    <p xml:lang="nno">http://finnmarksarkivene.no/?p=1571</p>
    <p>Elise Kristine Balo ble født i 1873 i Vestre Jakobselv som et av Thomas H. og Sofie (f. Tiberg) Lilleeng seks barn. Røttene sine hadde de i Tornedalen. Thomas Lilleeng (1847-1914) var lærer, fiskerbonde, herredspolitiker og læstadianer-predikant. Elise, hennes to søstre (Annette) og Emma (senere Joki) og fire brødre (Isak, bygdebokfatter Gustav Anton, Andreas og Hans Johan lærte i sin barndom det kvenske språket som ble brukt i det daglige livet hjemme.</p>
    <p>Elise valgte også læreryrket. I 1911 giftet hun seg med fisker Abiel Balo fra Kariel. De fikk ingen barn, og Elise døde i 1943.</p>
    <p xml:lang="koi">-------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Kväänipoika Karl - tavusta ja kassuuminen</p>
    <p xml:lang="fkv">Henry Pedersen oon kirjoittannu kassuumisromaanin jossa hän muistelee sota-aijan sukupolven elämästä Finmarkussa. Kirja <em type="italic">Kvengutten Karl - bakgrunn og oppvekst </em>muistelee pääpersoonan Karlin lapsuuđesta pienessä Annijoven kylässä Varenkinvuonon pohjaisosassa. Kirja oon ensimäinen osa romaaniraiđosta jossa oon yhtheensä kolme kirjaa. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjailiija kasus ylös Annijovessa ja romaani oon selkkeesti biograafinen. Kirjassa oon lyhykäiset muistelukset, ja sen oon kirjoitettu selkkeelä kielelä. Niinpä sen oonki helppo lukkeet.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tarkat miljöökuvvaukset annethaan lukkiijalle kuvan kylänväjen kulttuurista ja jokapäivälisestä elämästä. Kirjailiija selittää mitä piti tehđä ko alethiin heinäntekhoon, santikanpyythöön ja neulothiin verkkoi. Toissaalta nähđään suurpolitikin seurauđet ko aijothaan pakkoevakueerata väkkee.</p>
    <p xml:lang="fkv">Sen jälkheen ko tyskäläiset lähđethiin pois maasta, tunnethiin epävarmuutta ja jännitystä. Olthiin kuultu ette tyskäläiset jokka olthiin kahđen miilan päässä, olthiin saanheet käskyn pyörttäät takaisin ja polttaat kaikki rakenukset ( <em type="italic">Kvengutten Karl </em>100).  </p>
    <p xml:lang="fkv">Uskonto oon toinen tärkkee teema kirjassa. Karlin muori eli äiti oli lestaadiolainen, ja Karl oon myötä heiđän kokkouksissa. Mutta Karl ei hyväksy lestaadionismii juuri niin helposti. Rippikoulu oon tärkkee käänetkohta Karlin elämässä, ko hän häättyy vastustaat ommaa muorii ja koulunjohtaajaa. Karl meinaa ette tämä sukupolvikonflikti oon kulttuuristen jännitheiđen kenttä jossa usseet nuoret elethään. Hän hunteeraa, ette kummoinen rooli uskonolla oon hänen elämässä ja tulleevaa koulutusta. Hän tullee katkaisemhaan pitkän perhettradisjuunin jos hän aikkoo opiskella eikä työtelä maanpruukin ja kalastuksen kans. Sen ette minkä tien Karl valittee, muistelee Pedersen enämen romaaniraiđon toisessa osassa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Nordnorsk Forlag antoi ulos romaanin vuona 2005.</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="italic">Tiettoo kirjailiijasta </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Henry Pedersen (1933-2009) kasus ylös Annijovessa, Vesisaaren komuunissa. Hän opiskeli rakentaajaksi ja muutti Bøhön missä hän työteli etaatinjohtaajanna. Melkheen 20 vuotta Pedersen rakensi koului ja sairaaloita m.m. avustusorganisasjuuniile Afrikassa.</p>
    <p xml:lang="fkv">Hän aloitti kirjailiijana vuona 2004 ko hän kirjoitti ensimäisen kirjan kväänipoika Karlin ympäri. Kirjan nimeksi tuli <em type="italic">Kvengutten Karl – bakgrunn og oppvekst </em>, ja kaksi tulleevaa ossaa saathiin alatittelit <em type="italic">– ungdomsår </em>(2006) ja <em type="italic">– siviltjeneste, utdannelse og familie </em>(2007). </p>
    <p>Kvengutten Karl – bakgrunn og oppvekst</p>
    <p>I denne oppvekstromanen av Henry Pedersen får leseren et innblikk i livet til krigsgenerasjonen i Finnmark. <em type="italic">Kvengutten Karl - bakgrunn og oppvekst </em>forteller om hovedpersonen Karls barndom i den lille bygda Vestre Jakobselv på nordsiden av Varangerfjorden. Romanen er første bind i en serie på tre. </p>
    <p>Forfatteren vokste selv opp i Vestre Jakobselv og romanen er tydelig biografisk. Inndelt i korte, frie fortellinger, og med et tydelig språk, er innholdet tilgjengelig for et bredt publikum.</p>
    <p>Gjennom detaljerte miljøskildringer får leseren et innblikk i bygdefolkets kultur og dagligliv. Han forklarer forberedelsene til høyonna, flyndrefiske og bøting av garn. På den andre siden ser man storpolitikkens konsekvenser når de står overfor en mulig tvangsevakuering.</p>
    <p>Tiden etter at tyskerne dro sin vei, er preget av usikkerhet og spenning. Ryktene vet å fortelle at tyskerne, som nå befinner seg to mil unna, har fått beskjed om å vende tilbake for å brenne ned bebyggelsen som står igjen ( <em type="italic">Kvengutten Karl </em>100).  </p>
    <p>Religion er et annet sentralt tema i boken. Moren til Karl er læstadianer og Karl deltar på møtene deres, men læstadianismen er noe Karl ikke aksepterer uten videre. Konfirmasjonen blir et viktig vendepunkt for Karl, ved at han må stå imot sin egen mor og skolestyreren. Karl mener at denne generasjonskonflikten et kulturelt spenningsfelt mange unge lever i. Han grubler mye over både religionens plass i livet, og fremtidig utdanning. Han vil bryte med lange familietradisjoner om han tar utdanning i stedet for å drive med jordbruk og fiske. Hvilken vei Karl velger å gå, forteller Pedersen mer om i andre bind av romanserien.</p>
    <p>Romanen ble utgitt på Nordnorsk Forlag i 2005.</p>
    <p>
      <em type="italic">Om forfatteren </em>
    </p>
    <p>Henry Pedersen (1933-2009) vokste opp i Vestre Jakobselv i Vadsø kommune. Han utdannet seg innen bygg og anlegg, og flyttet til Bø der han arbeidet som etatsjef. I underkant av 20 år arbeidet Pedersen med å bygge skoler og sykehus m.m. for hjelpeorganisasjoner i Afrika.</p>
    <p>Han debuterte som forfatter med første bind om kvengutten Karl i 2004. Boka fikk navnet <em type="italic">Kvengutten Karl – bakgrunn og oppvekst </em>, og de to påfølgende romanene fikk undertitlene <em type="italic">– ungdomsår </em>(2006) og <em type="italic">– siviltjeneste, utdannelse og familie </em>(2007). </p>
    <p xml:lang="koi">----------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Kaffijuusto kvääniksi</p>
    <p xml:lang="fkv">Karin Larsen oon tehny häftin <em type="italic">Kainun reseptii </em>. Larsen oon kieli- ja kulttuurityöntekkiijä Kainun institutissa Pyssyjovessa. Häfti oon kaksikielinen, kväänin- ja norjankielinen, ja siinä oon tradisjunellit reseptit Pyssyjovelta. Larsen kirjoittaa ette kalan, lihan, marjat ja maitotavarat saathiin likeltä, ko monet piđethiin elläimii kartanossa. Häftissä oon muun myötä Kairomuna-vaffeliin, mätikakkoin ja kaffijuuston reseptit. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kainun institutti antoi ulos häftin vuona 2011.</p>
    <p xml:lang="nno">Kaffeost på kvensk</p>
    <p>Heftet <em type="italic">Kainun reseptii </em>er laget av Karin Larsen som er språk- og kulturmedarbeider ved Kvensk institutt i Børselv. Heftet er tospråklig og inneholder tradisjonelle matoppskrifter fra Børselv-området. Larsen skriver at råvarer som fisk, kjøtt, bær og melkeprodukter var lokale i og med at mange holdt husdyr på gårdene sine. Du finner blant annet oppskrifter på Måseegg-vafler, rognboller og kaffeost. </p>
    <p>Det ble utgitt av Kvensk institutt i 2011.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Dokumenteeraa nykypäivän kvääniitä</p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Det hemmelige språket </em>oon dokumenttifilmi jonka Finn McAlinden oon tehny yhđessä Oslon universiteetin kielitietheen ja pohjaismaisten kieliin institutin (Institutt for lingvistikk og nordiske studier ved Universitetet i Oslo) professorin Pia Lanen kans. Filmissä muistelhaan ihmisistä jokka tääpänä puhuthaan kväänin kieltä ja heiđän identiteetistä. Filmissä kaikenikäiset kvääninkieliset ihmiset Finmarkussa ja Tromssassa muistelhaan mitä kväänin kieli ja kulttuuri merkittee heile. Usseet muistelhaan norjalaistamisesta, häppeestä ja ko esivallat ei kuuronheet heitä. Mutta samala muistelhaan kans positiivisista kokemuksista. Studentti Osvald Josefsen Pyssyjovesta oon valittennu opiskella kväänii universiteetissa, ja filmin lopussa hän mennee kväänin kielen eksaamenhiin jossa pittää puhhuut ja kirjoittaat. Filmissä nostethaan esile sen, kunka tärkkee standardiseerattu kieli oon minoriteetile. Pia Lane selvittää miksi kieli oon niin tärkkee identiteetin merkki, ja hän meinaa ette met häyđymä ottaat oppii aijemista virheistä ko kohtaama samfynnin josta oon tulossa yhä enämen monikulttuurinen. </p>
    <p xml:lang="fkv">Dokumentin näytethiin Nasjunaalibiblioteekissa vuona 2015 ko kväänin kieli oli ollu viralisena kielenä 10 vuotta.</p>
    <p>Dokumenterer dagens kvener</p>
    <p>Det hemmelige språket er en dokumentar regissert av Finn McAlinden i samarbeid med professor på Institutt for lingvistikk og nordiske studier ved Universitetet i Oslo, Pia Lane. Filmen handler om kvensk språk og identitet blant de som bruker språket i dag. Kvensktalende i alle aldre fra ulike områder i Finnmark og Troms blir intervjuet om hva kvensk språk og kultur betyr for dem. Flere forteller om fornorskning, skam og manglende støtte fra myndighetene, men også om positive opplevelser i senere tid. Studenten Osvald Josefsen fra Børselv har valgt å ta emner i kvensk på universitetet, og går opp til muntlig og skriftlig eksamen mot slutten av filmen. Betydningen et standardisert skriftspråk har for minoriteten er viet mye plass i filmen. Pia Lane forklarer hvorfor språk er en så viktig identitetsmarkør, og hun mener at vi må ta lærdom av tidligere feil i møte med et stadig mer flerkulturelt samfunn.</p>
    <p>Dokumentaren ble vist på Nasjonalbiblioteket i 2015 i forbindelse med at kvensk da hadde vært anerkjent som offisielt språk i 10 år.</p>
    <p xml:lang="koi">---------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Norja-kvääni fraasisanakirja vanhoinhoittoo varten</p>
    <p xml:lang="fkv">Kainun institutti – Kvensk institutt oon antanu ulos pikkuisen kväänin- ja norjankielisen fraasikirjasen tervheystyötä varten. Kirjan alkusanoissa nostethaan esile sen ette kunka tärkkee oon kommuniseerata vanhoin kans heiđän omala äitinkielelä. Se oonki ylheisesti tieđossa ette jos ihminen oon oppinu norjan kielen toisena kielenä, niin ijän ja heikon tervheyđen myötä hän saattaa sen kans unheettaat. Silloin äitinkieli oon ainua kieli mitä hän ymmärtää. <em type="italic">Norsk-kvensk fraseordbok for pleie og omsorg </em>oon sen tähđen hyöđylinen työkalu. Se oon myötä varmistamassa ette kvääninkieliset vanhemanpuolen ihmiset saađhaan hyvän ja arvokkhaan hoiđon. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjassa oon sanat ja setningit joita käytethään hoitotyössä. Siinä oon kans kellonaijat, vuođenaijat, färit ja sanat jokka liitythään sukulaisuutheen. Lisäksi oon sanat joita käytethään ko puhuthaan kylän töistä vanhaasseen aikhaan, elläimistä, kasvuista, ruovasta ja juomista. Isä meiđän oon kans myötä, ja tietenki kans höölifraasit, tervettelyt ja kunka sanat sanothaan. Kirja saattaa olla kans hyvä apuneuvo kaikile jokka haluthaan oppiit pikkuisen jokapäivälistä kväänin kieltä. Kainun institutin kieli- ja kulttuurityöntekkiijä Karin Larsen oon tehny hyvän työn ko oon kirjoittannu, kovonu ja jakanu materiaalin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjan saatat tilata Kainun institutista tahi lainata biblioteekista.</p>
    <p xml:lang="nno">Larsen, Karin Evelyn. Norsk-kvensk fraseordbok for pleie og omsorg. – Pyssyjoki: Kainun institutti – Kvensk institutt, 2015. 68 s. Kuvat: Anna Lena Sjølyst</p>
    <p xml:lang="nno">Norsk-kvensk fraseordbok for pleie og omsorg</p>
    <p>Kainun institutti – Kvensk institutt har gitt ut en liten bok med kvenske ord og uttrykk for omsorgspersonale i helsevesenet. Forordet vektlegger hvor viktig det er å kunne kommunisere med eldre på deres morsmål. Det er allment kjent at en som har lært norsk som andrespråk med alder og helsesvekkelse kan miste det innlærte andrespråket, slik at morsmålet igjen er eneste forståelige språk. <em type="italic">Norsk-kvensk fraseordbok for pleie og omsorg </em>er derfor et nyttig verktøy som kan bidra til å sikre en god og respektfull behandling av kvensktalende med omsorgsbehov. I tillegg til ord og begreper direkte relatert til pleiefaget inneholder boka også oversikt over alminnelige begreper som klokkeslett, årstider, farger og slektskapsforhold, dessuten ordforråd knytta til det gamle arbeidslivet i bygdene, og til dyr og planter, mat og drikke. Fadervår er med, naturligvis også høflighetsfraser, hilseord og uttaleregler. Slik sett kan boka være et godt hjelpemiddel for alle som ønsker å lære seg litt kvensk dagligtale. Språk- og kulturmedarbeider Karin Larsen ved Kainun institutti – Kvensk institutt har gjort et godt arbeid med å skrive, samle og gruppere stoffet. </p>
    <p>Boka kan bestilles fra Kainun institutti – Kvensk institutt eller lånes på biblioteket.</p>
    <p xml:lang="nno">Larsen, Karin Evelyn. Norsk-kvensk fraseordbok for pleie og omsorg. – Børselv: Kainun institutti – Kvensk institutt, 2015. 68 s. Illustrasjoner: Anna Lena Sjølyst</p>
    <p xml:lang="koi">---------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="est">Kummitus ja Tähtipoika I &amp; II</p>
    <p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen oon kirjoittannu lastenkirjat Kummitus ja Tähtipoika I &amp; II. Inspirasjuunin kirjoihin hän oon noutanu luonosta. Kirjassa oon kuvvii kivistä ja jäästä, ja ko oikhein tarkasti kattoo, niin niistä tullee elläävii figuriita.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kummitus assuu Kivikylässä kaukana pohjaisessa ja Tähtipoika oon kaukhaiselta tähđeltä pois. Ensimäisessä kirjassa oon kevät ja kesä ja Tähtipoika oon justhiin tullu Kivikylhään. Kummitus ja Tähtipoika lähđethään yhđessä tutkimusmatkale. Het kohđatelhaan kissan jonka nimi oon Hukka, palthaan joka oon jääny kiini verkkhoon, kiltin hain joka auttaa Kummituksen ylös fiervasta, staarakalan joka oon menny talviunile ja monnii muita.</p>
    <p xml:lang="fkv">Eriksenin mailmassa luonoliset fenomeenit niin ko ullivesi ja fiervavesi saađhaan ihmisen ominaisuuksii. Se oon nimittäin silloin ko Merenkuningas vettää hengen ette merivesi sokkuu, ja ko hän hengittää ulos niin merivesi täyttyy. Kuvissa ja tekstissä tullee esile vuođenaikkoin vaihettelut, niin ko pimmeenaika eli kaamos ja lumi, keskiyönaurinko ja kukat. Toinen kirja päättyy siihen ette talviyö alkkaa. Kummitus mennee leppäämhään ja Tähtipoika lähtee taivhaanvalkkeitten myötä takaisin omale tähđele.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ruija Forlag oon antanu ulos kirjat vuona 2011, ja siihen het oon saanheet rahhaa Norjan kulttuuriraatilta.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Kirjailiijan ympäri </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen (s. 1951) oon pois monikulttuurisesta Mouruniemen kylästä joka oon Porsangin komuunissa. Sielä hän kasus viiđen sisaruksen kans. Kotikielenä olthiin kvääni ja norja.</p>
    <p xml:lang="fkv">Eriksen oon jo kauvoin ollu tärkkee vaikuttaaja ko oon revitaliseerattu kväänin kieltä. Hän oon opettannu sekä kväänii ja suomee, ja kirjoittannu 1.-6. klassii varten kvääninkielisen oppimateriaalin <em type="italic">Minun kieli – minun aaret </em>(2014, 2015). Hän oon tehny kirjan <em type="italic">Piu Pau Paukkuu </em>(2003), johon hän oon kovonu ja redigeeranu kväänin-/suomenkielissii riimii ja lorrui. Lisäksi Eriksen oon kirjoittannu kaksikieliset lastenkirjat <em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika </em>/ <em type="italic">Spøkelset og Stjernegutten </em>1 ja 2 (2011). </p>
    <p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen sai ensimäisen Kväänin kielipalkinon yhđessä kielitutkiija Eira Söderholmin kans vuona 2017.</p>
    <p>Spøkelset og Stjernegutten I &amp; II</p>
    <p>Eriksen henter inspirasjon fra naturens formasjoner i sine barnebøker om Spøkelset og Stjernegutten. Boka er rikt illustrert med fotografier av stein og is som raskt blir til levende figurer hvis man ser godt nok etter.</p>
    <p>Spøkelset bor i Steinbygda langt mot nord og Stjernegutten kommer fra en stjerne langt borte. I den første boka er det vår og sommer og Stjernegutten har akkurat kommet til Steinbygda. De to hovedpersonene drar på oppdagelsesferd sammen. De treffer en katt som heter Ulv, en kveite som sitter fast i et garn, en snill hai som hjelper Spøkelset opp fra fjæra, en tarefisk som har lagt seg til å sove for vinteren og mange andre.</p>
    <p>Naturlige fenomener som flo og fjære gis menneskelige egenskaper i Eriksens verden. Det er nemlig når Havkongen trekker pusten at sjøen faller, og når han puster ut igjen at det flør. Årstidene med mørketid og snø, midnattssol og blomster er tilbakevendende motiver i bilder og tekst, og bok to avsluttes nettopp med at vinternatten kommer. Spøkelset går i dvale og Stjernegutten følger nordlyset hjem til sin stjerne.</p>
    <p>Bøkene ble utgitt på Ruija Forlag i 2011 med støtte fra Norsk kulturråd.</p>
    <p>
      <em type="italic">Om forfatteren </em>
    </p>
    <p>Agnes Eriksen (f. 1951) kommer fra den flerkulturelle bygda Mårnes i Porsanger kommune. Der vokste hun opp i en søskenflokk på fem med kvensk og norsk som hjemmespråk.</p>
    <p>Eriksen har lenge vært en viktig stemme i arbeidet med å revitalisere kvensk språk. Hun har undervist i både kvensk og finsk, og har laget det kvenske læreverket <em type="italic">Minun kieli – minun aaret </em>(2014, 2015) for 1-6. klasse. Hun har redigert en samling kvenske/finske rim og regler ved navn <em type="italic">Piu Pau Paukkuu </em>(2003), og skrevet de tospråklige barnebøkene <em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika </em>/ <em type="italic">Spøkelset og Stjernegutten </em>1 og 2 (2011). </p>
    <p>For sin innsats fikk hun som første mottaker Kvensk språkpris sammen med språkforskeren Eira Söderholm i 2017.</p>
    <p xml:lang="koi">-------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Ensimäinen kvääninkielinen romaani – <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em></p>
    <p xml:lang="fkv">"Elämä oli siihen aikhaan ollu niin helppoo. Ko sota oli tullu, oli koko maailma muuttunu surulisemaksi. Ihmisille oli tullu pölkö ja vaiva. Jokapäiväinen hengen menettämisen uhkaki oli ollu heiđän matkakumppanina. Ja kaikki ruoka kortila."  (Kuosuvaaran takana 45)</p>
    <p xml:lang="fkv">Tämän pikku tekstin oon nouđettu <em type="italic">Elämän jatko </em>-kirjaraiđon ensimäisestä osasta jonka Alf Nilsen-Børsskog oon kirjoittannu. Kirja <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>oon ensimäinen romaani jonka oon kirjoitettu kväänin kielelä, ja Iđut-forlaaki antoi sen ulos vuona 2004. Silloin ei ollu vielä kväänin kirjakieltä, ja niinpä kirjailiija loi itte kirjakielen oman äitinkielen pohjalta. Tämä massiivinen kirja sai paljon huomioo meediassa, ja se sai kans paljon positiivista kritikkii. </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>ei ole tyhä kväänikirjalisuuđen pioneerityö, mutta siinä kans kuvathaan hyvin Pyssyjoven likihistooriaa. Kirjassa muistelhaan dramaattisesta yöstä vuona 1944 Porsangissa. Tyskäläiset okkupantit lähđethiin väistymhään takaisin ko heiđän olthiin voitettu sođassa, ja väjen määräthiin evakkhoon. Romaanissa muistelhaan yhđestä joukosta kvääniitä jokka pöläthään ette heiđät pakkoevakueerathaan, ja sen tähđen het pajethaan Kuosuvaaran taka Kuosuruthoon. Sielä het asuthaan talven yli turvetkammissa. </p>
    <p xml:lang="fkv"><span type="quote" xml:lang="fkv">“Mahtava oliki se kuva, jonka nähthiin net hyvin parisenkymmentä miestä ja vaimoo, jokka muutamana, aurinkoisena iltapäivänä oktooberikuun puolivälissä vuonna 1944 olthiin saapunheet Kuosuvaaran korkkeimalle lajele, jolle heistä moni ei koskhaan ennen ollu sattunu laskehan jalkkaa.”</span>  (Kuosuvaaran takana 9)</p>
    <p xml:lang="fkv">Nilsen-Børsskog muistelee uskottavasti siitä ko joukko pakenee. Nälkä, vilu, yhtenäisyys ja muistelukset omasta kulttuurista ja kotipaikasta oon osin kans kirjailiijan ommii kokemuksii. Nilsen-Børsskog näkkee assiit sisältä käsin eli kvääniin omasta perspektiivistä, ja se tekkee hänen kväänikuvvauksesta uniikin. Tätä vahvistaa lisäksi se ette kvääniin sanat ja puhheen oon kans kirjoitettu kvääniksi. Romaaniraiđon ensimäisessä osassa pääteemana oon sota, ja kunka sen kohđathiin ja kunka siitä selvithiin vaikka epävarmuus ja pelko oli suuri.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Kirjailiijan ympäri </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Alf Nilsen-Børsskog (1928-2014) kasus Pyssyjovessa Finmarkussa. Hän työteli snikkarinna, kalastaajana, suutarinna ja opettaajana. Hänen oma miljöö oli kvääninkielinen, ja se oon justhiin tämä miljöö mitä hän kuvvaa omissa tekstissä. Hän kirjoitti ensimäisen kirjan pensionisti-ijässä ja tuli noppeesti tunnetuksi kirjailiijana joka kirjoitti ensimäisen kvääninkielisen romaanin. Hiljemin hän kans antoi ulos ensimäisen kvääninkielisen poeemikirjan.</p>
    <p xml:lang="fkv">Romaaniraiđossa <em type="italic">Elämän </em>jatko, jonka Nilsen-Børsskog oon kirjoittannu, oon viisi kirjaa joista nelje kirjaa oon annettu ulos. Iđut-forlaaki oon antanu ulos kirjat. Nilsen-Børsskog kuvvaa näissä romaaniissa toista mailmansottaa ja aikkaa sen jälkheen. Kainun institutti Pyssyjovessa oon antanu ulos hänen nelje poeemikirjaa. </p>
    <p xml:lang="fkv">Alf Nilsen-Børsskog oon tehny näkkyyväksi kväänin kieltä, kulttuurii ja histooriaa, ja tämän työn eđestä hän sai Kväänin litteratuuripalkinon vuona 2013.</p>
    <p xml:lang="fkv">Romaaniraittoo ei ole käänetty muile kielile. Vappu Inkeri Pyykkö oon tehny sanalistan jonka oon käänetty suomeksi ja norjaksi, ja tätä listaa saattaa pittäät apuna lukemisessa. Listan saattaa lastata Kainun institutin nettilaiđalta: http://www.kvenskinstitutt.no/sprak/sana-aitta-ordliste-til-borsskogs-romaner/</p>
    <p xml:lang="kal">
      <em type="italic">Romaanit </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Elämän jatko 1 – Kuosuvaaran takana </em>(2004)  </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Elämän jatko 2 – Aittiruto </em>(2007)  </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Elämän jatko 3 – Rauha </em>(2011)  </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Elämän jatko 4 – Viimi vuođet </em>(2015, annettu ulos posthumt)  </p>
    <p xml:lang="fkv">Alf Nilsen-Børsskog oon kirjoittannu raiđon viiđenen osan <em type="italic">Elämän jatko 5 – Varhaiset vuođet </em>, mutta sitä ei ole publiseerattu.  </p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="italic">Lyrikki </em>
    </p>
    <p xml:lang="smn"><em type="italic">Muistoin maila </em>(poeemikirja, 2008)  </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Poiminttoi </em>(poeemikirja, 2010)  </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Älä unheeta minnuu </em>(poeemikirja, 2010)  </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Korrui tien varrela </em>(poeemikirja, 2010)  </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Merimies muistelee </em>(poeemikirja, 2013)  </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Äänikirjat </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="italic">Merimies muistelee </em>(2015, annettu ulos posthumt)  </p>
    <p>Den første kvenske romanen – <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em></p>
    <p>Livet på den tida hadde vært så enkelt. Da krigen kom, ble verden tristere. Folk ble redde og bekymrede. Trusselen om å miste livet ble en følgesvenn. All mat måtte rasjoneres (Kuosuvaaran takana 45).</p>
    <p>Denne oversatte smakebiten er hentet fra første bind i romanserien <em type="italic">Elämän jatko </em>av Alf Nilsen-Børsskog. <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>, den aller første romanen skrevet på kvensk, kom ut på Iđut forlag i 2004. På det tidspunktet fantes det ikke et kvensk skriftspråk og forfatteren måtte selv skape det med utgangspunkt i morsmålet sitt kvensk. Det massive verket ble viet mye oppmerksomhet i media og fikk positive kritikker. </p>
    <p><em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>er ikke bare et pionerverk innen kvensk litteratur, men også en treffende skildring av Børselvs nærhistorie. Den forteller om den dramatiske høsten 1944 i Porsanger. De tyske okkupantene begynte tilbaketrekningen da krigen ansås tapt, og folk ble beordret evakuert. Romanen følger en gruppe kvener som i frykt for å bli tvangsevakuert flykter til Kuosuruto bak Kuosuvaara – der blir de tvungne til å overvintre i en torvgamme. </p>
    <p>Det var et mektig bilde som åpenbarte seg for de noen og tjue mennene og kvinnene en solfylt ettermiddag i midten av oktober året 1944. De sto på Kuosuvaaras høyeste topp. Mange av dem hadde aldri satt sin fot der før (Kuosuvaaran takana 9).</p>
    <p>Nilsen-Børsskog forteller med overbevisning om gruppen flyktninger. Sulten, kulden, samholdet og fortellingene om egen kultur og hjemsted er til dels selvopplevde for forfatteren. Innenfra-perspektivet gjør Nilsen-Børsskogs kvenskildring nokså unik og det forsterkes av at ord og uttrykk også er gjengitt på kvensk. Møtet med krigen og måten gruppen overlevde på i en tid fylt av uvisshet og frykt er hovedtema i første bind av romanserien.</p>
    <p>Sitatene er oversatt til norsk av Merethe Eidstø.</p>
    <p>
      <em type="italic">Om forfatteren </em>
    </p>
    <p>Alf Nilsen-Børsskog (1928-2014) vokste opp i Børselv ( <em type="italic">Pyssyjoki </em>) i Finnmark. Han arbeidet som snekker, fisker, skomaker og lærer. Miljøet hans i Børselv var kvensktalende, og det er dette miljøet han skildrer i sin litterære produksjon. Han debuterte som forfatter i pensjonsalder og ble raskt kjent som forfatteren bak den første romanen på kvensk. Senere fikk han også gitt ut den første diktsamlingen skrevet på kvensk. </p>
    <p>Nilsen-Børsskog har skrevet den selvbiografiske romanserien <em type="italic">Elämän jatko </em>i fem deler, hvorav fire er utgitt. Romanene er utgitt på forlaget Iđut. I de frittstående romanene skildrer Nilsen-Børsskog tiden under og etter andre verdenskrig. De fire diktsamlingene er utgitt av Kvensk institutt i Børselv. </p>
    <p>Synliggjøring av kvensk språk, kultur og historie var bakgrunnen for at Alf Nilsen-Børsskog ble hedret med Kvensk litteraturpris i 2013.</p>
    <p>Romanserien er per i dag ikke oversatt til andre språk. Vappu Inkeri Pyykkö har laget en ordliste oversatt til finsk og norsk som kan brukes i lesingen. Listen kan lastes ned fra Kvensk institutts nettsider: http://www.kvenskinstitutt.no/sprak/sana-aitta-ordliste-til-borsskogs-romaner/</p>
    <p>
      <em type="italic">Romaner </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Elämän jatko 1 – Kuosuvaaran takana </em>(Livet går videre 1 – Bak Kuosovaara) (2004)  </p>
    <p><em type="italic">Elämän jatko 2 – Aittiruto </em>(Livet går videre – Aittiruto) (2007)  </p>
    <p><em type="italic">Elämän jatko 3 – Rauha </em>(Livet går videre – Freden) (2011)  </p>
    <p><em type="italic">Elämän jatko 4 – Viimi vuođet </em>(Livet går videre – De siste årene) (2015, utgitt posthumt)  </p>
    <p>Det finnes også et upublisert manuskript til <em type="italic">Elämän jatko 5 – Varhaiset vuođet. </em> </p>
    <p>
      <em type="italic">Lyrikk </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Muistoin maila </em>(I minnets rike) (diktsamling, 2008)  </p>
    <p><em type="italic">Poiminttoi </em>(Utvalgte) (diktsamling, 2010)  </p>
    <p><em type="italic">Älä unheeta minnuu </em>(Ikke glem meg) (diktsamling, 2010)  </p>
    <p><em type="italic">Korrui tien varrela </em>(Smykker langs veikanten) (diktsamling, 2010)  </p>
    <p><em type="italic">Merimies muistelee </em>(En sjømann minnes) (diktsamling, 2013)  </p>
    <p>
      <em type="italic">Lydbøker </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Merimies muistelee </em>(En sjømann minnes) (2015, utgitt posthumt)  </p>
    <p xml:lang="koi">------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Kvääninkieliset preevit Tromssan Staatinarkiivissa</p>
    <p xml:lang="fkv">Tromssan Staatinarkiivin nettilaiđala oon usseita nettinäyttelyitä. Yksi näistä oon preevi jonka kvääni Petter Posti oon kirjoittannu. Hän kirjoitti suokananpapile oman tyttären kväänin kielen opetuksen ympäri. Hän ei ollu tytyväinen siihen kunka hänen tytär oli oppinu kväänii, ja niinpä hän halusiki ottaat tyttären pois koulusta. Holmgren-niminen mies käänsi sitte preevin norjaksi, niin ette suokananpappi ymmärtäisi valituksen. Tämän preevin saatat lukkeet Staatinarkiivin nettilaiđasta.</p>
    <p xml:lang="fkv">Preevin saatat lukkeet tästä  .</p>
    <p>Kvenske brev hos Statsarkivet i Tromsø</p>
    <p>På Statsarkivet i Tromsø sine nettsider kan man se en rekke nettutstillinger. Blant disse er et brev skrevet på kvensk av kvenen Petter Posti. Han skriver til sognepresten angående datterens opplæring i kvensk. Han er ikke fornøyd med resultatene hunn har oppnådd i kvensk, og vil ta henne ut av skolen. En mann ved navn Holmgren har deretter gjengitt brevet på norsk, slik at sognepresten skulle forstå klagen. Dette brevet kan også leses på Statsarkivets sider.</p>
    <p>Brevet kan leses her.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tiennäyttääjä monikulttuurisessa pohjaisessa. Einar Niemen valittui artikkeliita</p>
    <p xml:lang="fkv">Tämä Einar Niemen juhlakirjoitus tuli ulos hänen 70-vuotis syntymäpäivän yhtheyđessä. Juhlakirjoituksessa oon tutkimusartekkeliita joita Niemi oon kirjoittannu pitkän karriäärin aikana akadeemiassa. Fredrik Fagertun, joka oon Tromssan universiteetin histoorian ja uskontotieđon institutin johtaaja, oon redigeeranu juhlakirjoituksen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Einar Niemi (s. 1943) oon kasunu Salttijärvessä, Vesisaaren komuunissa. Hän oon työtely histooriantutkiijanna ja tutkinu muun myötä saamelaissii, kvääniitä, kouluhistooriaa, kalanpyyttöö ja industriita. Hänen kolleegat Einar-Arne Drivenes ja Hallvard Tjelmeland, jokka kans työtelhään histoorian ja uskontotieđon institutissa, kirjoitethaan juhlakirjoituksen johđatuksessa ette Niemen referansipunkti oon aina ollu Varenki.</p>
    <p xml:lang="fkv">Se työ minkä Niemi oon tehny pohjaisten minoriteettiin etheen oon raivanu uuđen tien histooriafaakissa. Hän oon jo varhain kirjoittannu muun myötä siitä vääryyđestä minkä öystäsaamelaiset Näätämössä oon joutunheet tuntemhaan. Artikkeli <span type="quote">«Østsamene – Urfolk og grenseminoritet»</span> vuođelta 1999 oon kans myötä juhlakirjoituksessa. Pitkän karriäärin aikana Niemi oon kirjoittannu eniten kvääniin ympäri, ja se näkkyy kans juhlakirjoituksessa jossa oon myötä artikkelit <span type="quote">«Den finske kolonisasjon av Nordkalotten – forløp og årsaker»</span> vuođelta 1978, <span type="quote">«Kategorienes etikk og minoritetene i nord. Et historisk perspektiv»</span> vuođelta 2002, ja <span type="quote">«Kvenene – Nord-Norges finner. En historisk oversikt»</span> vuođelta 2010.</p>
    <p xml:lang="fkv">Juhlakirjoitus passaa kaikile jokka haluthaan oppiit enämen minoriteettiin ja alkupöräiskanssoin ympäri Pohjaiskalotilla, ja kans sellaisten sentraaliitten ihmisten ympäri ko valhaanpyyttääjäpioneeri Svend Foyn  ja virkamies Hans Lilienskiold  .</p>
    <p xml:lang="fkv">Artikkelikokohoonpanossa oon kans myötä täyđelinen bibliografia jonka Tromssan universiteettibiblioteekin työntekkiijä Per Aspaas Pippin oon tehny. Lisäksi oon myötä Tabula gratulatoria.</p>
    <p xml:lang="fkv">Orkana-forlaaki oon antanu ulos kirjan vuona 2014.</p>
    <p>Veiviser i det mangfoldige nord. Utvalgte artikler av Einar Niemi</p>
    <p>Dette festskriftet til historieprofessor Einar Niemi kom ut i anledning hans 70 års-dag. Festskriftet består av forskningsartikler som Niemi har skrevet gjennom en lang karriere i akademia, og det er redigert av Fredrik Fagertun som er leder for Institutt for historie og religionsvitenskap ved Universitetet i Tromsø.</p>
    <p>Einar Niemi (f. 1943) er oppvokst i Salttjern i Vadsø kommune og har som historieforsker arbeidet med blant annet samer, kvener, skolehistorie, fiskeri og industri. Som kollegene ved Institutt for historie og religionsvitenskap Einar-Arne Drivenes og Hallvard Tjelmeland skriver i innledningen til festskriftet, har Niemis referansepunkt hele veien vært Varanger.</p>
    <p>Arbeidet Niemi har gjort om nordlige minoriteter betegnes som nybrottsarbeid i historiefaget. Blant annet skrev han tidlig om uretten som var begått mot Østsamene i Neiden-området. Artikkelen <span type="quote">«Østsamene – Urfolk og grenseminoritet»</span> fra 1999 har da også fått plass i jubileumsskriftet. Kvenene er nok den minoriteten Niemi har hatt størst fokus på gjennom mange år som forsker, og det gjenspeiles i festskriftet med artiklene <span type="quote">«Den finske kolonisasjon av Nordkalotten – forløp og årsaker»</span> fra 1978, <span type="quote">«Kategorienes etikk og minoritetene i nord. Et historisk perspektiv»</span> fra 2002, og ikke minst <span type="quote">«Kvenene – Nord-Norges finner. En historisk oversikt»</span> fra 2010.</p>
    <p>Festskriftet passer for alle som vil lære mer om minoriteter og urbefolkning på Nordkalotten, men også om sentrale skikkelser som hvalfangstpioneren Svend Foyn  og embetsmannen Hans Lilienskiold  .</p>
    <p>Som vedlegg til artikkelsamlingen er en komplett bibliografi utarbeidet av Per Aspaas Pippin fra Universitetsbiblioteket i Tromsø og en Tabula gratulatoria.</p>
    <p>Boka ble utgitt av Orkana forlag i 2014</p>
    <p xml:lang="koi">------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Muisto ja Toivo</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänin laulujoukko ja Pohjais-Tromssan Lapset ja nuoret annethiin kumpiki ulos oman CD´n vuona 2012. Tämä tapattui prosjektin <span type="quote" xml:lang="fin">«Muisto ja Toivo»</span> yhtheyđessä jonka Haltiin kväänisentteri järjesti.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kummassaki CD-plaatassa oon laului jokka oon jo kauvoin olheet tunnetut Pohjais-Tromssassa ja Finmarkussa. Plaatassa <em type="italic">Muisto </em>oon laulut joita vanhempi sukupolvi muistaa parhaiten. Plaatassa <em type="italic">Toivo </em>oon monta lyhykäistä lastenlauluu. Nämät oon tutut niile lapsile joila oon suomen/kväänin kielen opetus koulussa. Tittelit <em type="italic">Muisto </em>ja <em type="italic">Toivo </em>saađhaan laajeman merkityksen ko raavhaittenkööri laulaa muistoista ja lapsiin- ja nuortenkööri laulaa toivosta. </p>
    <p xml:lang="fkv">Tornionlaksolaisen Jord-joukon kokenheet musikkerit Jan Johansson ja Erling Fredriksson oon sovitelheet musikin. Se oon likelä Jord-joukon ommaa musikkii ja stiilii. Raisilainen kanttori Peter Vang oon sovitellu kolme <em type="italic">Muisto </em>-plaatan lauluu. <em type="italic">Toivo </em>-plaatassa oon kans kolme Kveeni-idolin lauluu ja kaksi lauluu jokka Kaivuonon Lapset ja nuoret laulethaan. Raisin Stjernekoret laulaa yhđen laulun ja yhđen oon nouđettu KorArti’-nettilaiđasta (KorArti’ vol. 13). </p>
    <p xml:lang="fkv">Haltiin kväänisentteri oon antanu ulos plaatat vuona 2012.</p>
    <p>Muisto og Toivo</p>
    <p>Kvensk sanggruppe og Barn og unge i Nord-Troms fikk i 2012 gitt ut hver sin CD gjennom Halti kvenkultursenter IKS sitt prosjekt <span type="quote" xml:lang="fin">«Muisto ja Toivo»</span>.</p>
    <p>På begge platene synger de sanger som lenge har vært kjente i Nord-Troms og Finnmark. Sangene på <em type="italic">Muisto </em>er nok mest gjenkjennelig for den eldre generasjonen, mens <em type="italic">Toivo </em>inneholder mange korte sanger for barn som de med opplæring i finsk/kvensk på skolen vil kjenne igjen. Titlene <em type="italic">Muisto </em>som betyr minne og <em type="italic">Toivo </em>som betyr håp får utvidet betydning ved at et voksenkor synger om minnene og et barne- og ungdomskor synger om håpet. </p>
    <p>Musikken er arrangert av de erfarne musikerne fra Tornedal-bandet Jord, Jan Johansson og Erling Fredriksson. Arrangementene minner mye om Jords egen musikk i stil og valg av instrumenter. Tre av sporene på <em type="italic">Muisto </em>er arrangert av kantor Peter Vang fra Nordreisa. På <em type="italic">Toivo </em>er tre av sangene hentet fra Kvenidol, to synges av Barn og unge i Kåfjord, én synges av Stjernekoret i Nordreisa, og én er også hentet fra KorArti’ vol. 13. </p>
    <p xml:lang="fkv">Utgitt av Halti kvenkultursenter IKS i 2012.</p>
    <p xml:lang="koi">----------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Maastamuuttajien laulu - laulutradisjuuniita Finmarkusta ja Tromssasta</p>
    <p xml:lang="fkv">Jälkhiin ko olthiin paljastanheet Maahansiirttyyjämonumentin Vesisaaressa vuona 1977, reisas dirigentti Matti Yli-Tepsa ympäri Finmarkkuu ja Tromssaa ja kokos laului ja musikkii. Tästä syntyi kirja <em type="italic">Maastamuuttajien laulu </em>(2008). Suomalainen laulujoukko Ruija Trio oon tehny CDn jossa oon valittui laului kirjasta. Merja Ylivaara (aijemin Yli-Tepsa) Ruija Triosta oon kans ollu myötä tekemässä kirjaa. Joukko oon itte sovitellu usseimat CDn laulut. Lisäksi siinä oon nelje äänifiilii jokka Matti Yli-Tepsa oon ottanu ylös. Nämät laulut hän oon ottanu ylös Finmarkusta, ja sie saatat kuula ko lokaalit ihmiset laulethaan laului Paasjovesta, Pykeästä, Näätämöstä ja Annijovesta. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjan oon jajettu eri teemhoin niin ko lastenlaulut, piiritanssit, usko ja militääripalvelu. Matti Yli-Tepsa oon kirjoittannu matkakokemuksiin ympäri, ja hän kans muistelee ihmisten ympäri joilta hän oli oppinu laulut. Kaikissa tekstiissä oon nuotit ja akkordit.</p>
    <p xml:lang="fin">Ruija Triossa pelathaan kans Jukka Hannula (haitari ja kantelet), Tapio Miettinen (kitaari, mandoliini ja laulu) ja vierasmusikanttina Eemeli Männistö (kontrabasso).</p>
    <p xml:lang="fin">Gummerus Kirjapaino Oy oon antanu ulos kirjan Jyväskylässä vuona 2008. CDn antoi ulos Jutarinki ry.</p>
    <p>Maastamuuttajien laulu - sangtradisjoner fra Finnmark og Troms</p>
    <p>Etter avdukingen av Innvandrermonumentet i Vadsø i 1977 reiste dirigenten Matti Yli-Tepsa rundt om i Finnmark og Troms for å samle inn sang og musikk. Dette resulterte i boka <em type="italic">Maastamuuttajien laulu </em>(2008) som betyr <span type="quote">«utvandrernes sang»</span>. Den finske musikkgruppen Ruija Trio har spilt inn en CD med utvalgte sanger fra boken. Merja Ylivaara (tidl. Yli-Tepsa) fra musikkgruppen Ruija Trio er oppført som medforfatter av boken. De fleste arrangementene på CD-en er gruppens egne, men den inneholder også fire arkivopptak gjort av Matti Yli-Tepsa. Opptakene er gjort i Finnmark og du kan høre lokale stemmer fra Pasvik, Bugøynes, Neiden og Vestre Jakobselv. </p>
    <p>Boka er inndelt i tema som spenner fra barnesanger og ringdans til mer alvorstunge tema som tro og militærtjeneste. De finske tekstene ledsages av enkeltvise kommentarer om Mattis opplevelser på reisen og opplysninger om den han lærte sangen fra. Alle tekstene har tilhørende noter og besifring.</p>
    <p>Ruija Trios øvrige medlemmer er Jukka Hannula på trekkspill og kantele, Tapio Miettinen på gitar, mandolin og sang, og gjestemusikant Eemeli Männistö på kontrabass.</p>
    <p>Boka ble utgitt av Gummerus Kirjapaino Oy i Jyväskylä 2008. CDen ble utgitt av Jutarinki ry.</p>
    <p xml:lang="koi">-------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Näin laitama</p>
    <p xml:lang="fkv"><span type="quote" xml:lang="fin">«Näin laitama»</span> oon Anstein Mikkelsenin dokumentaarifilmi tradisjunellin käsityön ympäri Porsangissa. Pyssyjokilainen Kristine Nygård näyttää kunka kovothaan haisuheinää ja laitethaan haisuheinäpalmikoita. Haldis Samuelsen muistelee kunka hän laittaa kaffijuustoo, ja Sverre Opdahl muistelee kunka poltethaan tervaa. Filmissä nämät kolme näytethään kunka työt tehđään ja samala Arvid Petterson kyssyy muutamppii kysymyksii. Filmissä kaikin puhuthaan kväänii niin ette kuulema kans kvääninkielissii faakitermiitä jokka kuuluthaan huushollhiin ja työkalhuin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Filmin musikki oon rohki fiini! Jokhaisen sekvensin alussa ja lopussa kuulhaan ko duo Karine (Jacobsen) &amp; Kine (Johansen) esitethään yhđessä kolmen musikkerin kans vanhaan kvääninkielisen lorun <span type="quote" xml:lang="ron">«Kadonu loru»</span> jossa muistelhaan viikonpäiviin ympäri. Karine&amp;Kine oon antanheet ulos singelin <span type="quote" xml:lang="ron">«Kadonu loru»</span> jo vuona 2005. Saatama sannoot ette tämä laulu oon pioneerityö kväänin nuorisokulttuurin etheen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Anstein Mikkelsen oon työtely journalistina. Hän oon tehny monnii filmiitä kvääniin ja saamelaisten ympäri. Hänelä oon oma firma, Siivet Grenseløse Bilder AS, jossa hän tekkee video- ja TV-filmiitä.</p>
    <p xml:lang="fin">Näin laitama. Iđut, cop. 2013. - 1 DVD (38 min)</p>
    <p xml:lang="fin">Näin laitama</p>
    <p xml:lang="nno"><span type="quote" xml:lang="fin">«Näin laitama»</span> er ein dokumentarfilm av Anstein Mikkelsen om tradisjonelt handverk i Porsanger. Kristine Nygård frå Børselv viser korleis ein sankar luktegras og lagar fletter av det (haisuheinäpalmikoita), Haldis Samuelsen fortel om korleis ho lagar kaffiost (kaffijuustoo), og Sverre Opdahl demonstrerer framstilling av tjøre (tervaa). Dei tre sekvensane er tekne opp i ei kvardagsnær ramme, vi ser handlag og rørsler og høyrer dei tre tradisjonsberarane fortelje om arbeidsprosessane, medan Arvid Petterson medverkar med å stille nokre spørsmål. All tale er på kvensk, og filmen tydeleggjer såleis kvensk fagterminologi knytt til hushald og reiskapsbruk.</p>
    <p xml:lang="nno">Vignettmusikken til filmen er svært fin og iøyrefallande! Som introduksjon og avslutning på kvar sekvens framfører duoen Karine (Jacobsen) &amp; Kine (Johansen) og tre musikarar <span type="quote" xml:lang="ron">«Kadonu loru»</span>, ei gammal kvensk regle om vekedagane. Dei to ungjentene gav ut singelen <span type="quote" xml:lang="ron">«Kadonu loru»</span> allereie i 2005. Det må i seg sjølv kallast eit pionerarbeid for kvensk ungdomskultur.</p>
    <p xml:lang="nno">Anstein Mikkelsen har journalistbakgrunn. Han har laga ei rekkje filmar med kvensk og samisk tema, og har sitt eige firma for video- og TV-produksjon, Siivet Grenseløse Bilder AS.</p>
    <p xml:lang="fin">Näin laitama. Iđut, cop. 2013. - 1 DVD (38 min)</p>
    <p xml:lang="koi">----------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="sme">Rolf Inge Larsen: Uskonto ja viholiskuvat: lestaadionismi, staatinkirkko ja kväänit 1870-1940.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tohtorigraaditutkimuksen oon tehty oktooperikuussa vuona 2012. Tromssan universiteetti - Norjan arktinen universiteetti, Humaniooran, samfynnitieđon ja opettajakoulutuksen fakulteetti, histoorian ja uskontotieđon institutti.</p>
    <p xml:lang="fin">Rolf Inge Larsenin tohtorigraaditutkimus täkkää seittemenkymmenen vuođen aikakauđen. Vuona 1870 alkoi organiseerattu nasjuuninpykkäyspolitikki ja lestaadionismi vaikuttamhaan pohjaisessa, mutta vuosi 1940 ja sota katkaisi monnii samfynniprosessiita. Tutkimuksen titteli viepi meiđän ajatukset nykypäivhään. Se pyörttää meiđän takaisin erityyppishiin viholiskuvhiin, <span type="quote" xml:lang="fkv">«meiđän»</span> ja <span type="quote" xml:lang="fkv">«muitten»</span> erottamisheen ja staatin moniriteettipolitikkhiin jolla freistathaan tuođa oorninkkii ja stabiliteettii.</p>
    <p xml:lang="fkv">Niin ko Larsen itte sen sannoo, niin tutkimuksen teema oon <span type="quote" xml:lang="fkv">«suhđet lestaadionismin ja Norjan staatinkirkon välilä, ko sitä kattothaan siinä valossa ette kummoinen viholiskuva Norjan hallitusherroila oli kvääniin ympäri»</span>. Hän oon valinu Yykeän ja Vesisaaren alat joita hän tutkii. Kummassaki paikassa oli paljon kvääniväkkee ja luja lestaadionismi. Larsen tutkii ette kunka viholiskuva syntyi ja kummoissii strategiita kukainenki käytti. Hän halluu tiettäät ette kunka paljon kirkko, eli pispa ja suokananpappi, oli lojaali Norjan minoriteettipolitikin kans jonka meininkinnä oli assimilasjuuni. Hän kans tutkii ette mikkä teoloogiset oppikysymykset olthiin tärkkeet staatinkirkon ja lestaadionismin välilä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tutkimuksessa oon monta interesanttii osatittelii, niin ko <span type="quote" xml:lang="fkv">«Lutherinen kokkous Yykeänperässä»</span> jonka piđethiin 22. juulikuuta vuona 1931, ko lestaadiolaisten rukkoushuonet Yykeänperässä vihithiin staatinkirkkokapelliksi. Lisäksi saattaa mainita kapittelit <span type="quote" xml:lang="fkv">«Lestaadiolainen herätys samfynniperspektiivistä kattottunna»</span> ja <span type="quote" xml:lang="fin">«Kvääni-etnisiteetti staatin, kirkon ja kokkoontumisen yhtheyđessä»</span>. Tutkimuksessa muistelhaan kans kaikkiin pappisjohtaajiitten ympäri jokka työtelthiin Yykeän ja Vesisaaren kirkkopitäjiissä vuossiin 1870-1940 aikana, niin ko muun myötä vesisaarilaisen papin ja kielentutkiijan Johan Arnt Beronkan ympäri. Lisäksi muistelhaan tärkkeimiitten lestaadiolaisten johtaajiitten ympäri.</p>
    <p xml:lang="fkv">Vaikka <span type="quote" xml:lang="fin">«Uskonto ja viholiskuvat»</span> oon akadeeminen tutkimus, saatethaan kaikin sen hyvin lukkeet. Jos et halluu lukkeet koko kirjaa, oon jokhaisen pääkapittelin lopussa lyhykäisempi selvitys kapittelin sisälyksen ympäri. Koko tutkimuksen saattaa lukkeet netissä http://munin.uit.no/handle/10037/4739  . Tutkimuksen oon annettu ulos kans kirjana ja sen saattaa lainata biblioteekista.</p>
    <p xml:lang="fkv">Rolf Inge Larsen oon ensimäinen amanuensis Tromssan universiteetin opettajakoulutuksen ja pedagogikin institutissa. Larsen oon myötä monissa tutkimusprosjektiissa. Hän oon muun myötä LLL Online´n styyrinkijoukon johtaaja, ja tämän joukon meininkinnä oon kovota, digitaliseerata, analyseerata ja nostaat esile kaiken sen materiaalin mikä oon olemassa Lars Levi Læstadiuksen ympäri.</p>
    <p>Rolf Inge Larsen: Religion og fiendebilder: læstadianismen, statskirken og kvenene 1870-1940.</p>
    <p>Doktorgradsavhandling levert oktober 2012. UiT – Norges arktiske universitet, fakultet for humaniora, samfunnsvitenskap og lærerutdanning, institutt for historie og religionsvitenskap.</p>
    <p>Rolf Inge Larsen dekker et tidsspenn på sytti år i sin doktoravhandling. 1870 utgjorde starttidspunkt både for nasjonsbyggingspolitikken og læstadianismen i organisert form i nord, mens 1940 og krigen brakte et brudd i mange samfunnsprosesser. Avhandlingens tittel gir assosiasjoner til vår egen tid, med ulike typer fiendebilder i omløp, skarpe skiller mellom <span type="quote" xml:lang="fkv">«oss»</span> og <span type="quote" xml:lang="dan">«de andre»</span> og statlig minoritetspolitikk som redskap for orden og stabilitet.</p>
    <p>Med Larsens egne ord er temaet <span type="quote">«forholdet mellom læstadianismen og den norske statskirken sett i lys av norske myndigheters fiendebilde av kvenene»</span>. Lyngen og Vadsø er valgt som undersøkelsesområder. De har likhetstrekk ved at de begge hadde en tallrik kvensk befolkning og stor oppslutning om læstadianismen. Forfatteren undersøker hvordan og hvorfor fiendebildene oppstod, og hvilke strategier de ulike aktørene tok i bruk. Han vil finne ut i hvor stor grad kirken, representert ved biskop og sogneprest, var lojal overfor norsk minoritetspolitikk, som hadde assimilasjon som mål. Han er også opptatt av hvilke teologiske lærespørsmål som var viktige i forholdet mellom statskirken og i læstadianismen.</p>
    <p>Framstillingen har mange interessevekkende deltitler underveis, som <span type="quote">«Et luthersk toppmøte i Skibotn»</span>, en begivenhet som fant sted 22. juni 1931, da læstadianernes bedehus i Skibotn ble innviet til statskirkekapell. Av andre kapitler kan nevnes <span type="quote">«Læstadiansk vekkelse i et samfunnsperspektiv»</span> og <span type="quote">«Kvensk etnisitet i forhold til stat, kirke og forsamling»</span>. Avhandlingen beskriver også alle geistlige ledere i de to prestegjeldene Lyngen og Vadsø fra 1870 til 1940, bl.a. presten og språkforskeren Johan Arnt Beronka i Vadsø, og har tilsvarende omtale av de viktigste læstadianske lederskikkelsene.</p>
    <p>Selv om det er en akademisk publikasjon, er <span type="quote">«Religion og fiendebilder»</span> godt lesbar for et allment publikum. Om en vil gjøre seg kjent med hovedinnholdet uten å lese alt, er det mulig å lese de grundige, men oversiktlige oppsummeringene etter hvert hovedkapittel. Avhandlingen kan leses i fulltekst på nettet http://munin.uit.no/handle/10037/4739  , men er også utgitt i bokform og kan lånes på biblioteket.</p>
    <p>Rolf Inge Larsen er førsteamanuensis ved Institutt for lærerutdanning og pedagogikk ved UiT Norges arktiske universitet. Han deltar i flere forskningsprosjekter, og er bl.a. leder av styringsgruppe for LLL Online, som har som mål å samle inn, digitalisere, analysere og synliggjøre alt tilgjengelig materiale etter Lars Levi Læstadius.</p>
    <p xml:lang="koi">------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Elvesang - Joven laulu</p>
    <p xml:lang="fkv">Uuđessa nuoriinromaanissa <em type="italic">Elvesang </em>ottaa Ellen Hofsø meiđän myötä 1860-luvun Tornionlakshoon. Romaanissa hän muistelee kväänitytär Kaarinan ympäri, ja kunka vanhiimet lähätethiin hänen Pohjais-Norjan rannikolle eli Ruijhaan. Tornionlaksossa, mistä hän oon pois, oon nälänhätä, ja hän ja pikkuveli Daniel häyđythään pärjätä niin hyvin ko kyethään matkala uutheen maahan. Het matkustethaan pohjaisheen yhđessä saamelaisten kans, mutta öksythään toinen toisesta. Kaarina ei triivastu uuđessa norjalaisessa kođissa, ja niinpä hän pakenee ja freistaa löyttäät taas oman pikkuveljen. </p>
    <p xml:lang="fkv">Romaanin lanseerathiin tällä viikola, eikä se ole vielä tullu meiđän biblioteekkhiin. Enämen tiettoo tullee sitte ko olema saanheet kirjan.</p>
    <p xml:lang="fkv">ČálliidLágádus – ForfatternesForlag oon antanu ulos kirjan vuona 2017.</p>
    <p xml:lang="deu">Elvesang</p>
    <p>I sin nye ungdomsroman <em type="italic">Elvesang </em>tar Ellen Hofsø leseren med til 1860-tallets Tornedal. Romanen handler om kvenjenten Kaarina som blir sendt til kysten av Nord-Norge, Ruija, av sine foreldre. I Tornedalen der hun kommer fra er det hungersnød, og hun og lillebroren Daniel må klare seg som best de kan på vei til det nye landet. De reiser nordover sammen med samene, men kommer bort fra hverandre. Kaarina mistrives i sitt nye norske hjem, og rømmer for å finne lillebroren igjen. </p>
    <p>Romanen ble lansert denne uken og har enda ikke kommet til vårt bibliotek. En mer utfyllende omtale vil komme når vi har fått boken i hus.</p>
    <p>Utgitt av ČálliidLágádus – ForfatternesForlag i 2017</p>
    <p xml:lang="koi">---------------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fin">Kväänihistooria lyhykäisesti (Kväänikansan 500 vuotta rannikolla)</p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjassa <em type="italic">Kvenfolkets 500 år ved Ishavskysten </em>kirjoittaa Reidun Mellem lyhykäisesti kvääniin histooriasta, alkkain siitä ko vajelus Jäämeren rannikolle alkoi ja kiini tähän päivhään saakka. Hän muistelee kunka kväänit otethiin vasthaan ko het tulthiin Norjhaan, ja kunka kuva kvääniin ympäri muuttui ko nasjunaaliromanttiset vaikutukset tulthiin maahan Euroopasta käsin. Se vaikutti esimerkiksi niin ette kvääninkieliset koululaiset ei saanheet enhään puhhuut ommaa äitinkieltä koulussa. Lestaadiolaisissa kokkouksissa oli kuiten vielä lupa puhhuut kväänii, ja se kans vaikutti siihen ette kieli säilyi, kirjoittaa Mellem. </p>
    <p xml:lang="fkv">Kirjassa muistelhaan tyypilisistä kvääniin tradisjuuniista – kunka het pesthiin vaattheita, mitä het syöthiin ja kunka het saunothiin vanhaasseen aikhaan. Mellem muistelee kans sen ympäri ko kamppailthiin kväänin kielen ja kulttuurin etheen ja aloitethiin etnopoliittisen työn ette säilytethään net.</p>
    <p xml:lang="fkv">Kapitteliitten lopussa oon pikku muistelukset ja tekstit – muun myötä <em type="italic">Carl Schøyen </em>in kirjasta <em type="italic">Tre stammers møte </em>(1918) ja yksi teksti <em type="italic">Hans Kristian Eriksen </em>in kirjasta <em type="italic">Ei hiva tøtta </em>(1994) jonka Reidun Mellem oon redigeeranu. Nämät passathaan rohki hyvin yhtheen histooriamuisteluksiin kans. </p>
    <p xml:lang="fkv">Ruija Forlag AS oon antanu ulos kirjan vuona 2016.</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="italic">Tiettoo kirjailiijan ympäri </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Reidun Mellem (s. 1931) kasus Isovuonossa Tromssassa, ja hän assuu nyt Tromsdalenissa. Hän oon antanu ulos kirjoi sitte 1970-luvulta alkkain, ja hän tekkee jamma lissää tekstiitä joita anttaa ulos. Vuona 2013 hän kirjoitti ensimäisen lyrikkikirjan <em type="italic">Med helsing frå heimbygdas bakkar </em>. Kirjan teemat oon kväänit, sota, pakeneminen ja lestaadionismi. </p>
    <p xml:lang="nno">Kvenshistoria i kotre trekk (Kvenfolkets 500 år ved kysten)</p>
    <p xml:lang="nno">I <em type="italic">Kvenfolkets 500 år ved Ishavskysten </em>gjev Reidun Mellem eit lettlese oversyn over kvenhistoria frå vandringa mot Ishavskysten starta og fram til i dag. Ho fortel mellom anna om mottakinga innvandrarane fekk då dei kom til Noreg, og korleis biletet av kvenane endra seg då nasjonalromantiske strøymingar frå Europa skylde inn over landet. Det fekk til dømes konsekvensar for dei kvenskspråklege elevane på skulen, som ikkje fekk nytte sitt eige morsmål lenger. I dei læstadianske forsamlingane kunne ein framleis snakke kvensk, og det bidrog til å halde språket i live, skriv Mellem. </p>
    <p xml:lang="nno">Ein kan og lese om typiske kvenske tradisjonar – korleis dei vaska klede, kva dei åt og korleis dei tok badstove før i tida. Mellem forklarer og kampen for språket og kulturen, og det etnopolitiske arbeidet som vart sett i gang for å behalde det.</p>
    <p xml:lang="nno">Mot slutten av kapitla er det lagt til korte forteljingar og utdrag – mellom anna frå <em type="italic">Carl Schøyen </em>si bok <em type="italic">Tre stammers møte </em>(1918) og eit utdrag av <em type="italic">Hans Kristian Eriksen </em>i <em type="italic">Ei hiva tøtta </em>(1994) som Reidun Mellem har redigert. Desse bryt opp og supplerer historieforteljinga på ein fin måte. </p>
    <p xml:lang="nno">Boka vart gjeven ut av Ruija Forlag AS i 2016.</p>
    <p>
      <em type="italic">Om forfatteren </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">Reidun Mellem (f. 1931) vaks opp i Storfjord ( <em type="italic">Isovuono </em>) i Troms, og bur no i Tromsdalen. Ho har gjeve ut bøker sidan 1970-talet, og kjem stadig med nye utgjevingar. I 2013 debuterte ho og som lyrikar med diktsamlinga <em type="italic">Med helsing frå heimbygdas bakkar </em>. Tema ho har skrive om inkluderer kvenar, krig, flyktningar og læstadianismen. </p>
    <p xml:lang="koi">-------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="fkv">Haluthaanko nuoret kväänii?</p>
    <p xml:lang="fkv">Johanne Andrea Engstad Nilsen kirjoitti vuona 2015 mastergraaditehtäävän jossa hän selvitti nuoriin ajatuksii kväänin kielen ja kulttuurin ympäri Yykeänperässä. Tehtäävän nimi oon <em type="italic">En kvalitativ studie av ungdommers meninger om kvensk språk og kultur i Skibotn. Er ungdom i Skibotn arvtakere av kvensk språk og kultur? </em>Mastergraaditehtäävän saatat lukkeet tästä. </p>
    <p xml:lang="fkv">Engstad Nilsen kirjoittaa informanttiin identiteetin, etnisiteetin ja kielelisen ymmärtämisen ympäri. Hän oon kasunu Yykeänperässä ja tunttee sen alan ja kulttuurin hyvin. Tehtäävän pohjana oon se tutkimustyö mitä hän oon tehny Yykeänperässä jo aijemin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tehtäävässä Engstad Nilsen analyseeraa materiaalin minkä hän oon kovonu, ja lisäksi siinä oon faakididaktinen osa – hän nimittäin opiskeli Tromssan universiteetin pohjaisten kieliin ja litteratuurin lektoriprogramissa. Yhtenä meininkinnä hänelä oon näyttäät kunka se ette tutkithaan nuoriin ajatuksii kväänin kielen ympäri, oon relevantti koulun yhtheyđessä ja eriliikaisesti norjanfaakissa. Hän sittoo norjan kielen oppiplaanan kompetansimoolit omhiin tutkimuskysymykshiin. Kompetansimoolhiin kuuluu muun myötä tieto minoriteettiin ja monikielisyyđen ympäri. Oppiplaanan ylheisessä osassa nostethaan esile kans yhtheistyön lokaalin samfynnin kans, kulttuurisen tieđon ja identiteetin vahvistamisen. Engstad Nilsen freistas kahta eri opetusplaanaa oppiijoitten kans Yykeänperässä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Yhtheenveđossa Engstad Nilsen muistelee ette informantit nähđhään ittensä pääassiissa norjalaisina, eikä heilä ole selkkeetä meininkkii oman kvääni-identiteetin tahi etnisiteetin ympäri. Heilä oon tiettoo Yykeänperän monikulttuurisen histoorian ympäri, mutta het ei tunne ette het itte kuuluthaan suorhaan tähän muisteluksheen. Usseimat informantit identifiseerathaan ittensä nykyaijan kulttuurhiin, ja het ei halluu oppiit kväänii tahi työtelä kväänin kulttuurin kans. Näyttää siltä ette elästyttämistoimila oon olly tyhä rajalinen vaikutus, tuumaa Engstad Nilsen. Informantit ei tunne ette festivaalit ja musikkiprosjektit oon heitä varten, mutta samala het kuiten toivothaan enämen relevanttiita toimii.</p>
    <p xml:lang="fkv">Opetuksen yhtheyđessä hän sai saman tuloksen, mutta Engstad Nilsen oon kuiten optimistinen kväänin kulttuurin puolesta. Näitten nuoriin ajatuksethan saatethaan tieten muuttuut aijan myötä.</p>
    <p xml:lang="nno">Vil ungdommen ha kvensk?</p>
    <p>Johanne Andrea Engstad Nilsen skrev i 2015 mastergradsoppgave om ungdommers holdninger til kvensk språk og kultur i Skibotn. Oppgaven har fått tittelen <em type="italic">En kvalitativ studie av ungdommers meninger om kvensk språk og kultur i Skibotn. Er ungdom i Skibotn arvtakere av kvensk språk og kultur? </em>Oppgaven kan leses her . </p>
    <p>Engstad Nilsen har fokus på identitet, etnisitet og språklig bevissthet hos informantene sine. Hun er selv vokst opp i Skibotn og kjenner området og kulturen godt, og oppgaven bygger på arbeid hun har gjort i Skibotn tidligere.</p>
    <p>Oppgaven består av en analyse av innsamlet materiale og en fagdidaktisk del – Engstad Nilsen gikk nemlig på lektorprogrammet i nordisk språk og litteratur ved Universitetet i Tromsø. En målsetting for henne er å vise hvordan en undersøkelse av ungdommers holdninger til kvensk er relevant i skolesammenheng og da spesielt i norskfaget. Hun knytter kompetansemål fra læreplanen i norsk til sin egen problemstilling. Kompetansemålene inkluderer blant annet kunnskap om minoriteter og flerspråklighet, og i den generelle delen av læreplanen fremheves også samarbeid med lokalsamfunn, kulturell kompetanse og styrking av egen identitet. Engstad Nilsen prøvde ut to undervisningsopplegg på elever i Skibotn.</p>
    <p>I oppsummeringen konkluderer Engstad Nilsen med at informantene hovedsakelig ser på seg selv som norske, og ikke har klare formeninger om egen kvensk identitet eller etnisitet. De har kunnskaper om Skibotns flerkulturelle historie, men plasserer ikke seg selv direkte inn i denne fortellingen. De fleste informantene identifiserer seg ut fra dagens kultur i Skibotn og ønsker ikke å lære seg kvensk eller arbeide med kvensk kultur. Revitaliseringstiltakene ser ut til å ha hatt begrenset effekt, konkluderer hun. Informantene anser ikke tiltak som festival og musikkprosjekt som relevante for dem selv, men etterlyser samtidig mer relevante tiltak.</p>
    <p>Undervisningsoppleggene ga noen av de samme resultatene, men Engstad Nilsen er likevel optimistisk på vegne av kvensk kultur. Holdningene til de utvalgte ungdommene vil selvsagt kunne endre seg over tid.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------------------------------------------------------------------------</p>
  </body>
</document>
