<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3456</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orig/fkv/admin/ffk/ffk_7_kvensk_bibliotektjeneste_aili_eriksen_25.01.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="ffk_7_kvensk_bibliotektjeneste_aili_eriksen_25.01.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>FFK/Kvensk bibliotektjeneste</p>
<p xml:lang="nno">Tekster på kvensk</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 25.01.2019 / Aili Eriksen</p>
<p xml:lang="fkv">Tradisjuuniruokkaa Pohjais-Tromssasta</p>
<p xml:lang="fkv">Nyt oon taas alettu kunnoittaat ja arvostaat paikalisruokkaa ja muutoinki ruokkaa joka ei ole reisanu toiselta puolelta mailmaa. Tradisjonsmat fra Nord-Troms eli Tradisjuuniruokka Pohjais-Tromssasta oon tänä vuona uusi. Se perustuu häfthiin jonka annethiin ulos vuona 1997 ja jossa oon reseptii Kaivuonosta, Kieruasta, Raisista ja Naavuonosta. Kirjassa oon kans kapitteli Yykeänperän ruokatradisjuuniista. Yhtheensä 260 reseptii oon mahtunu kirjhaan, ja kans interesantti ruokahistooria ja tiettoo niistä, jokka produseerathaan ruokkaa ja informeerathaan ruovasta.</p>
<p xml:lang="fkv">Pohjais-Tromssa oon kolmen joukon y  đ  inala missä suomalaiset/kväänit, saamelaiset ja norjalaiset kohđatelthiin toinen toista, ja tämä oon kans vaikuttannu ruokatradisjuunhiin. Kapittelissa <span type="quote" xml:lang="nno">«Finske innslag i Reisadalen»</span> sanothaan ette suomalaiset häy  đ  ythiin syöđä muunlaissii ruokkii ko het tulthiin Norjhaan, ko ruokatavarat ja se, kuinka niitä saathiin, oli erilaista ko mihin het olthiin harjaintunheet. Mutta het kuitenki säilytethiin leipätradisjuunit. Isot leipomauunit jokka olthiin tarkoitettu enämen ko yhđele perheele, olthiin tavaliset Raisinvankassa. Leipä syöthiin kohta jokhaisen ateriin kans, kirjoittaajan jälkhiin se oli suolaisempi ko norjalainen leipä.</p>
<p xml:lang="fin">Vesikakot ja rieska mainithaan, ja toisista ruoka-ainheista suolakala ja makkeenveenkala, maitoruoka ja kaffijuusto, vesisuorsan munat ja pienet mettänelläävät niin ko riekko ja jänis.</p>
<p xml:lang="fin">Kirja oon hyvä lisä pohjaisnorjalaisheen ruoka- ja ateriihistorihaan.</p>
<p>Tradisjonsmat fra Nord-Troms. Mattradisjoner i Nord-Troms AS, 2018. 199 sivvuu.</p>
<p>Tradisjonsmat fra Nord-Troms</p>
<p>Kortreist mat og utnytting av lokale råvarer har kommet til heder og verdighet igjen. Boka Tradisjonsmat fra Nord-Troms er ny av året. Den bygger på et hefte utgitt i 1997 med innsamla oppskrifter fra Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa og Kvænangen og er supplert med et kapittel om mattradisjoner i Skibotn. I alt 260 oppskrifter har fått plass, sammen med interessant mathistorie og informasjon om lokale produsenter og tradisjonsformidlere.</p>
<p>Nord-Troms er et kjerneområde for tre stammers møte mellom finner/kvener, samer og nordmenn, og dette påvirker også mattradisjonene. I kapitlet <span type="quote" xml:lang="nno">«Finske innslag i Reisadalen»</span> sies det at finnene måtte legge om kostholdet når de kom til Norge, fordi råvarene og tilgangen på dem var helt annerledes enn de var vant til. Men brødbakingstradisjonene ble beholdt. Store bakerovner til bruk for flere husstander var vanlig i Reisadalen. Brød inngikk i de fleste måltider, ifølge forfatteren var det saltere enn det norske. Klappkaker og rieska nevnes, og av andre måltidsingredienser saltfisk og ferskvannsfisk, melkemat og kaffeost, egg av vassand og småvilt som rype og hare.</p>
<p>Boka utgjør et fint bidrag til nordnorsk mat- og måltidshistorie.</p>
<p>Tradisjonsmat fra Nord-Troms. Mattradisjoner i Nord-Troms AS, 2018.  199 sider.</p>
<p xml:lang="koi">----------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="fkv">Muistot ämmin talosta</p>
<p xml:lang="fkv">Vuorealainen Thor Robertsen oon kauvon ollu työssä fiskussa, valvonassa ja politiikissa Finmarkussa. Hän oon kans produktiivinen paikalishistoorioitten ja artikkelitten kirjottaja. Uuessa kirjassa  Vardø mellom himmel og hav  hän kirjottaa hyvin tarkasti fiskusamfynnista, fiskuorganisasjuunista ja barentsyhtheistyöstä, mutta kans arkipäivän elämästä ja ihmisistä, kekkä oon jättänheet tärkiän jäljen. Alan suomalaisen histoorian otethaan esile kapittelissa <span type="quote">«Bestemor Sofie og hennes hus i Skallelv»</span>, joka perustuu Robertsenin lapsuuen muisthoin. Lapsena hän asui pitkiä aikoja oman ämmin tykönä, kuka oli syntyny 1887 ja kenen vanhimet olthiin suomalaiset.</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjottaja antaa likheisen ja lämpimän kuvan ämmistä ja Kallijoen kylämiljööstä soan jälkhiin. Hän kuvvailee hyvin detaljia, rakenuksia ja interiööriä ja muistelee tapahtumista, mikkä oon tarttunheet pienen pojan muisthoon. Väki oli toisen tahi kolmanen sukupolven suomalaiset siirtolaiset ja het saathiin toimheentulon maapruukista ja fiskusta. Het puhuthiin keskenänsä suomia, ja suomalaista perintöä piethiin yllä, niin ko suomalaisia tapoja ja sunnuntaikokkouksia jossa laulethiin suomalaisia virsiä. Väki oli hengessä suomalainen, mutta het haluthiin kasuttaa lapset Norjan samfynnin kansalaisiksi. Koulutusta piethiin tärkiännä, ja miljöössä oli polittinen tietosuus. Sofie-ämmi puolesthaan oli vaitonainen, mutta hänelä oli selkiät mielipitheet.</p>
<p xml:lang="fkv">Robertsenin portretti Sofiesta oon joukon lukemisarvonen ja fiini lisä norjansuomalaisten histoorihaan. Hän oon itte aktiivinen Norjalais-Suomalaisessa liitossa, ja oon varhemin redigeeranu kirjan Den finske arven : en antologi om den fiske Finnmark, jonka liitto antoi ulos vuona 2009.</p>
<p xml:lang="fkv">Thor Robertsen. Vardø mellom himmel og hav.  Ulosantanu Thor Robertsen yhessä Varenginfieruan ystäväliiton (Varangerfjæras venneforening) kans vuona 2018. 350 sivvuu. Kapittelin Sofiesta oon varhemin publiseerattu artikkelina Varenkin vuosikirjassa 2017.</p>
<p>Minner fra bestemors hus</p>
<p>Thor Robertsen fra Vardø har hatt et langt virke innen fiskeri, forvaltning og politikk i Finnmark. Han er også en produktiv forfatter av lokalhistoriske bøker og artikler. I sin nyeste bok Vardø mellom himmel og hav skriver han særlig utfyllende om Vardø som fiskerisamfunn, om fiskeriorganisasjoner og barentssamarbeid, men også om dagligliv og om personer som har satt spor etter seg. Områdets finske historie trekkes fram i kapitlet <span type="quote">«Bestemor Sofie og hennes hus i Skallelv»</span>, bygd på Robertsens egne barndomsminner. Som liten bodde han i lengre perioder hos sin mormor, som var født av finske foreldre i 1887.</p>
<p>Forfatteren gir et nært og varmt bilde av bestemora og bygdemiljøet i Skallelv i etterkrigstida. Han har et fint blikk for detaljer, beskriver bygninger og interiør og gjengir hendelser som har festa seg i minnet hos en liten gutt. Befolkninga var andre og tredje generasjon finske innvandrere og hadde jordbruk og fiske som levevei. All samtale foregikk på finsk, og arven fra Finland ble holdt i hevd, med finske skikker og søndagsmøter med finsk salmesang. Folk var finske i ånden, men bevisste på å oppdra barna til å bli norske samfunnsborgere. Utdannelse ble oppfatta som viktig, og det var politisk bevissthet i miljøet. Bestemor Sofie var på sin side stillferdig, men med klare meninger.</p>
<p>Robertsens portrett av Sofie er svært lesverdig og utgjør et fint tilskudd til historien om norskfinnene. Han er selv aktiv i organisasjonen Norsk-finsk forbund – Norjalais-suomalainen liitto, og har tidligere redigert boka Den finske arven : en antologi om det finske Finnmark, utgitt av forbundet i 2009.</p>
<p>Thor Robertsen. Vardø mellom himmel og hav. Utgitt av Thor Robertsen i samarbeid med Varangerfjæras venneforening, 2018. 350 sider. Kapitlet om Sofie er tidligere publisert som artikkel i Varanger årbok 2017.</p>
<p xml:lang="koi">-------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="fkv">Kainu–ruija–kainu-koulusanakirja</p>
<p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen oon tehny pioneerityön kirjan  Minun kieli – minun aaret  kans. Se oon  kainun eli kväänin  kielen ja kulttuurin oppimateriaali peruskoulun vuosipykäliile 1-7. Nyt hän oon tehny sanakirjan, mikä kuuluu oppikirjhoin, Kainu  –  ruija  –  kainu-koulusanakirja = Kvensk  –  norsk  –  kvensk skoleordbok.  Ensimäinen osa, kainu–ruija, oon kaikkiin laajin, ko siinä oon suijutushaamut, merkitykset ja mahđoliset kommentaarit kuinka niitä piđethään.  Osa kaksi puolesthaan näyttää norjankielissii hakusannoi  kainun- eli kvääninkielisen  käänöksen kans. Kirjoittaaja muistuttaa siitä, ette sanakirja ei ole oppikirjoin grammatikin sijhaan, ja hän sannoo, ette oon olemassa isompi nettisanakirja niile, kekkä tarvithaan hakkeet lissää:  www.kvenskinstitutt.no/sprak/kvensk-norsk-kvensk-ordbok/  .</p>
<p xml:lang="fkv">Sanakirjan oon ensistä tarkoitettu apuneuvoksi koulun oppiijoile, mutta se saattaa kans toimiit hakukirjana niile, kekkä haluthaan opastuut kväänin kielen sanarikkhautheen. Kirjan saatat ostaat Kainun institutista (Kvensk institutt) tahi lainata biblioteekista.</p>
<p xml:lang="fkv">Agnes Eriksen. Kainu  –  ruija  –  kainu-koulusanakirja = Kvensk  –  norsk  –  kvensk skoleordbok. Ulosantanu 2018 Porsangin komuuni.  158 sivvuu.</p>
<p xml:lang="fkv">Kvensk-norsk-kvensk skoleordbok</p>
<p>Agnes Eriksen har gjort et pionerarbeid med Minun kieli – minun aaret [Mitt språk – min skatt], et læreverk i kvensk språk og kultur for grunnskolens klassetrinn 1-7. Nå har hun lagd en egen ordbok til lærebøkene, Kainu-ruija-kainu koulusanakirja = Kvensk-norsk-kvensk skoleordbok. Den kvensk-norske delen er den mest omfattende og inkluderer bøyingsformer, betydning og eventuelle kommentarer til bruksmåte, mens del to viser norske oppslagsord med kvensk oversettelse. Forfatteren minner om at ordboka ikke er en erstatning for grammatikken i lærebøkene, og hun henviser til en større nettordbok for den som trenger flere oppslagsmuligheter www.kvenskinstitutt.no/sprak/kvensk-norsk-kvensk-ordbok/.</p>
<p>Ordboka er først og fremst ment som et hjelpemiddel for skoleelever, men kan også fungere som et oversiktlig første oppslagsverk for den som vil gjøre seg kjent med kvensk ordforråd. Boka kan kjøpes fra Kainun institutti – Kvensk institutt eller lånes på biblioteket.</p>
<p>Agnes Eriksen. Kainu-ruija-kainu koulusanakirja = Kvensk-norsk-kvensk skoleordbok. Utgitt 2018 av Porsanger kommune.  158 sider.</p>
<p xml:lang="koi">---------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="fin">Nelje pientä kummitusta uu  đe  ssa kvääninkielisessä lastenkirjassa</p>
<p xml:lang="fkv">Se kaikista tärkkein kielen revitaliseerinkiprosessissa oon sauttaat lapset, sanothaan tutkiijat. Lasten literattuuri oon tärkkee työkalu, ko lapset otethaan kielen omaksi ja iloithaan siitä, sanothaan biblioteekkarit ja pedagoogit. Ja kaikki oon sammaa mieltä siitä, ette kieli hävvii jos emmä saa lapsii myötä! Sen täh  đen  oon hyvä syy sannoot tervettulemaa lastenkirjale  Det spøker dag og natt – Päivän ja yön kummitukset  . Oddbjørg Ulstein oon kirjoittannu sen, hänen sisar Agnes Wilhelmsen oon illustreeranu sen ja Merethe Eidstø oon kääntäny sen kvääniksi niin, ette kvääninkielinen ja norjankielinen teksti oon vieritysten.</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjassa oon muistelus siitä, ko päiväkummitukset Dutte ja Nutte päätethään teh  đä  temppui niile ihmisille, kukka ei usko hei  đ  än pääle. Het koh  đa  telhaan yökummitukset Millyn ja Manin, jokka kummitelhaan yh  đe  ssä. Muisteluksessa tapattuu paljon ja siinä oon huumorii, ja maisemanna oon pohjaiset vaarat ja meri, kivijumalat, pystökivi, merenneito, vesitrolli, joulunissi, aurinko, kuu ja taivhaanvalkkeet. Kirja oon nokko pitkä ette sitä saattaa lukkeet usseessa sekvensissä, ja se toimii varmasti hyvin ko lukkee sitä äänheen lapsile. Muutamat kapittelit oon jännittäävät, toiset oon rauhalisessa, hyvässä yö-stemningissä. Kuvissa oon hyvät detaljit, jokka tuethaan muistelusta.</p>
<p xml:lang="fkv">Muistelus kirjan takkaa oon ittessä jännittäävä. Kirjoittaaja Oddbjørg ja illustratööri Agnes oon Ulsteinista, Sunnmørestä pois. Toisen mailmanso  đ  an evakon täh  đen kummatki  sisaret saathiin miehet, kukka olthiin pois Pyssyjovesta, Porsangista. Sen jälkhiin het oon jäänheet asumhaan pohjaisheen.</p>
<p xml:lang="nno">Oddbjørg Ulstein. Det spøker dag og natt – Päivän ja yön kummitukset.  Illustratööri: Agnes Wilhelmsen. Kvääniksi kääntäny Merethe Eidstø. Siivet, 2018. 64 sivvuu.</p>
<p>Fire små spøkelser i ny kvensk barnebok</p>
<p>Det viktigste i en språklig revitaliseringsprosess er å nå barna, sier språkforskerne. Barnelitteratur er en viktig redskap for språktilegning og språkglede, sier bibliotekarer og pedagoger. Og alle er enige om at får vi ikke barna med, går språket til grunne! Det er derfor god grunn til å hilse barneboka Det spøker dag og natt – Päivän ja yön kummitukset velkommen. Den er skrevet av Oddbjørg Ulstein, illustrert av søsteren Agnes Wilhelmsen og satt opp med kvensk og norsk tekst side om side, med kvensk oversettelse av Merethe Eidstø. Boka inneholder historien om dagspøkelsene Dutte og Nutte som bestemmer seg for å gjøre småstreker mot mennesker som ikke tror på dem. De møter nattspøkelsene Milly og Man, og sammen fortsetter de med spøkeriene. Fortellinga har mye action og humor, og landskapet er nordlig, med fjell og hav, steinguder og steinstøtter, havfrue, nøkk, julenisse, sol, måne og nordlys. Boka er langt nok til å leses i sekvenser og fungerer sannsynligvis fint som høytlesingsbok. Noen kapitler ender spennende, andre i rolig godnatt-stemning. Illustrasjonene har gode detaljer som underbygger handlinga.</p>
<p>Historien bak boka er spennende i seg selv. Forfatteren Oddbjørg og illustratøren Agnes kommer opprinnelig fra Ulstein på Sunnmøre. Evakueringa under andre verdenskrig førte de to søstrene sammen med hver sin ektemann fra Børselv i Porsanger, og siden har de blitt boende i nord.</p>
<p xml:lang="nno">Oddbjørg Ulstein. Det spøker dag og natt = Päivän ja yön kummitukset. Illustrert av Agnes Wilhelmsen. Oversatt til kvensk av Merethe Eidstø. Siivet, 2018. 64 sider.</p>
<p xml:lang="koi">--------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="olo">Sotamuistot Pohjas-Varengista</p>
<p xml:lang="fkv">Haakon Wara (s. 1928) oon pois Kallijoesta, joka oon  Vesisaaren (varhemin Pohjas-Varengin) komuunissa, ulomaisena   öystäpohjasessa syrjässä. Wara oon koonu omia ja toisten muistoja toisesta mailmansoasta. Kallijoen kylälaaki oon nyt tehny näistä muistoista kirjan. Siitä oon tullu fiini ja interessantti pieni kirjanen, missä Kallijoen kylä oon luonolinen keskipaikka. Kuitenki kirjassa oon kans muisteluksia Vesisaaresta, missä Waran pere eri syistä asui vuoesta 1941, ja missä hän kävi   reaalikoulua soan loppuaikana.</p>
<p xml:lang="fkv">Kirjan oon jaettu lyhykäishiin kapittelhiin. Jokhainen kapitteli kuvvailee lopetetun tapahtuman ja oon illustreerattu niin histoorialisila ko uuemilla kuvamateriaalilla.  Wara muistelee arkipäivän dramattisista ja surulisista asioista, mikkä kuvvailevat hyvin, ette Varenki oli soan alla. Hän kuvvaa kunka ihmiset paethiin eri luononpaikkhoin, likheisiä partisaanitoimia, sairhaitten kuljetuksia ja allieeratuitten pommihyökkäyksiä Kallijokheen. Hyökkäys loppui traagisesti, ko nuori tyär tapethiin. Sota-aika saattoi antaa nuorile pojile jännittäviä kokemuksia. Kirjan titteli tullee yhestä tapahtumasta soan lopussa, ko nuoret Kallijoesta koothiin miinoja Kumaniemennokassa. Sen jälkhiin het sytytethiin miinat, minkä resultaattina oli kova paukku.</p>
<p xml:lang="fkv">Kallijoen kylän ensimäiset asujat olthiin siirtolaiset Suomesta. Suomalainen vaikutus näkkyy asuma-alassa, paikannimissä ja kans perheitten nimissä.  Haakon Wara oon Leif Biedilæn kans varhemin antanu ulos kirjan  Skallelv i 1939 : fakta og minner om de kvenske pionerene (2004)  .  Tässä hän muistelee tarkasti kylän elämästä ja elämänkeinoista, ja kans omasuushistooriasta ja niistä perheistä, jokka asuthiin Kallijoessa.</p>
<p>Haakon Wara.  Det store smellet. Barne- og ungdomsminner fra en krigssone  . Kallijoen kylälaaki, 2018. 85 sivua.</p>
<p>Krigsminner fra Nord-Varanger</p>
<p>Haakon Wara (f. 1928) fra Skallelv lengst nordøst i Vadsø (tidligere Nord-Varanger) kommune har samla og skrevet ned minner fra andre verdenskrig, egne og andres. Minnene er nå gitt ut i bokform av Skallelv bygdelag. Det er blitt et fint og interessant lite skrift der bygda Skallelv er det naturlige sentrum. Men boka inneholder også stoff fra Vadsø, der Waras familie av ulike grunner bodde fra 1941, og der han gikk på realskole ved krigens slutt.</p>
<p>Boka er inndelt i korte kapitler som hvert skildrer en avslutta hendelse, illustrert med så vel historisk som nyere billedmateriale. Wara forteller hverdagslige, dramatiske og triste historier som illustrerer godt at Nord-Varanger var en krigssone. Han skildrer flukt til utmarka, nærhet til partisanvirksomhet, strabasiøs syketransport og et bombeangrep på Skallelv fra allierte styrker. Angrepet endte tragisk ved at ei ung tenåringsjente ble drept. Krigstida kunne medføre spennende opplevelser og erfaringer for ungguttene. Tittelen på boka henspiller på en episode etter krigens slutt da en ungdomsgjeng fra Skallelv samla miner på Komagneset og tente på, noe som resulterte i en særdeles kraftig eksplosjon.</p>
<p>Bygda Skallelv ble i sin tid befolka av finske innvandrere, og bosetting og bebyggelse, stedsnavn og familienavn har et tydelig finsk preg. Haakon Wara har tidligere gitt ut boka  Skallelv i 1939 : fakta og minner om de kvenske pionerene (2004)  , sammen med Leif Biedilæ. Her forteller han detaljert om bygdeliv og næringsveier og gjør rede for eiendomshistorie og de enkelte familiene som bodde i Skallelv.</p>
<p>Haakon Wara.  Det store smellet. Barne- og ungdomsminner fra en krigssone  . Skallelv bygdelag, 2018. 85 sider.</p>
<p xml:lang="koi">--------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="eng">Näyttelykataloogi: Kven connection</p>
<p xml:lang="fkv">Näyttelykataloogi Kven connection oon resyltaatti vieraskynstiprosjektista, missä teemana oon kvääni-/norjansuomalainen minoriteetti.  Tämä prosjekti oon kestäny kaksi vuotta, ja se oon yhtheistyöprosjekti näitten välilä: Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Vesisaaren kynstiliitto (Vadsø kunstforening) ja Taike – Arts Promotion Centre Rovaniemessä. Tärkiät prosjektimoolit oon olheet, ette elästyttää kväänin/norjansuomalaisen kulttuurin kynstin kautta ja herättää ylheisen interessin kväänin/norjansuomalaisheen kulttuurhiin ja tradisjuunhiin nykyaijankynstin avula. Prosjektissa oon valitut suomalaiset ja norjalaiset kynstintekijät, eli kynstnärit, työtelheet yhessä. Het oon työtelheet parittain Finmarkun fylkinkomuunin vierastyöpajassa Vesisaaressa. Nämät kymmenen kynstintekijää oon Maija Liisa Björklund, Asle Lauvland Pettersen, Georgia Munnik, Marsil Andelov Al-Mahamid, Sonja Siltala, Meri Nikula, Pirjo Nykänen, Sanna Korteniemi, Merja Briñón ja Katariina Angeria. Työn resylttaattina syntyi näyttely, jonka oon näytetty Vesisaaressa ja Rovaniemessä 2017-2018.</p>
<p xml:lang="fkv">Näyttelykataloogissa otethaan esile kynstintekijät ja kans sen, kunka het oon tulheet likemäksi kvääniteemhaan. Het oon lukenheet syvemälle kväänitten/norjansuomalaisten histoorihaan, arkielämhään ja ainheelishiin ehthoin. Heilä oon kysymyksiä, jokka koskevat kieltä, identiteettiä ja elämäntunnetta. Lisäksi het tekevät ylheiskuvan, joka oon monipuolinen ja herättää tuntheita ja ajatuksia. Kuraattori Anastasia Patsey tekkee ylheistyksen ajatuksesta, joka oon näyttelyn takana. Sen pohjana oon kolmijakonen kieli-rajat-migrasjuuni. Professori em. Einar Niemi pannee näyttelyn histoorialisheen yhtheytheen.</p>
<p xml:lang="fkv">Kataloogin oon ulosannettu Varenkin museumin kirjotussarjassa, ja se oon engelskankielinen. Jokhaisen kynstinteon pörässä oon kans kvääninkielinen nimi.</p>
<p xml:lang="fkv">Kven connection : exhibition catalogue. Varenkin museumin kirjoitussarja nr. 6, 2018. 40 sivua.  Sen saapi kans lukia netistä.</p>
<p xml:lang="eng">Utstillingskatalog: Kven connection</p>
<p>Utstillingskatalogen Kven connection er et resultat av et toårig gjestekunstprosjekt om minoriteten kvener/norskfinner, gjennomført som samarbeid mellom Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Vadsø kunstforening og Taike – Arts Promotion Centre i Rovaniemi. Viktige prosjektmål har vært å revitalisere kvensk/norskfinsk kultur gjennom kunst og å vekke allmenhetens interesse for kvensk/norskfinsk kultur og tradisjon gjennom samtidskunst. I prosjektet har inngått samhandling mellom utvalgte finske og norske kunstnere, i parvis samarbeid i Finnmark fylkeskommunes gjesteatelier i Vadsø. De ti kunstnerne er Maija Liisa Björklund, Asle Lauvland Pettersen, Georgia Munnik, Marsil Andelov Al-Mahamid, Sonja Siltala, Meri Nikula, Pirjo Nykänen, Sanna Korteniemi, Merja Briñón og Katariina Angeria. Arbeidet munna ut i ei utstilling som har vært vist i Vadsø og Rovaniemi 2017-2018.</p>
<p>Utstillingskatalogen presenterer kunstnerne og får fint fram deres individuelle tilnærming til kventemaet. De har fordypa seg i kvenenes/norskfinnenes historie, dagligliv og materielle vilkår, de stiller spørsmål om språk, identitet og livsfølelse og lager et samla bilde som er mangesidig og uttrykksfullt. Kurator Anastasia Patsey gjør rede for utstillingas konsept, bygd på tredelinga språk-grenser-migrasjon, og professor em. Einar Niemi setter utstillinga inn i en historisk sammenheng.</p>
<p>Katalogen er gitt ut i Varanger museums skriftserie og er engelskspråklig, med kvenske parallelltitler til de enkelte kunstverkene.</p>
<p xml:lang="nno">Kven connection : exhibition catalogue. Varanger museum skriftserie nr. 6, 2018.  40 sider. Kan også leses på nett.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemanäkö Tornionlakson ruottalaistamisheen</p>
<p xml:lang="fkv">Norja oon saanu oman Tottuuskommisjuunin joka aikkoo tutkiit norjalaistamispolitiikkii ja niitä vääryyksii mitä oon tehty saamelaisile, kvääniile ja norjansuomalaisile. Tornionlaksossa oon olemassa joukko joka työtelee sen etheen ette Ruotthiin kans tullee samanlainen kommisjuuni. Curt Persson oon saanu tehtäävän Svenska Tornedalingars Riksförbund:ilta, ette teh  đ  ä esitutkimuksen, ja rahat oon osin tulheet kulttuuridepartementilta.  Esitutkimuksen nimi oon  <span type="quote" xml:lang="swe">«Då var jag som en fånge»</span>. Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.</p>
<p xml:lang="fkv">Tarkoitus oon ollu teh  đ  ä näkkyyväksi histoorian sen ympäri kummoinen Ruottin staatin politikki oon ollu nasjuunaalista minoriteettii, tornionlaksolaissii, kohthaan. Kans aijothaan presenteerata strategiiehđotuksen tulleevalle Tottuuskommisjuunile. Esitutkimuksen pohjatyön tehthiin vuona 2017. Sisältö oon konsentreerattu neljhään pääalhaan: kouluinternaatti ja työtuvat ruottalaistamisen työkaluna, rotubiologiset tutkimukset, staatilisesti organiseerattu pohjaisen työvoiman siirto 1970-luvula, ja se ko Tornionlakson kulttuuriperintö ja ruottalainen samfynni kohđatelhaan. Ruottalaistamisen seuraukset tulhaan joukon selkkeiksi ko pannee yhtheen histoorialiset tieđot, arkiivimateriaalit ja personaaliset muistelukset.</p>
<p xml:lang="fkv">Anomyymiseeratut intervjyit oon iso osa esitutkimusta, ja net tehđhään vaikutelman ko net oon suuliset ja muistelevassa haamussa. Informantit oon miehet kekkä oon syntynheet vuossiin 1927 ja 1951 välilä ja kekkä kaikki oon omantahtoisesti tulheet intervjyiile. Tyhä yksi vaimo oon antanu oman äänensä kuuluut. Hän työteli Arbetsförmedlingen:issä ja oli myötä praktilisesti ko piti organiseerata ette työvoiman siirettäis etelhään 1970-luvula. Kirjoittaajan mielestä oon prubleemi ko vaimoin osa tässä materialissa oli niin matala ja hän meinaa ette vaimoin muisteluksetki häy  đythään  olla myötä esityön tulleevassa osassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Niin ko Norjan puolelaki, oon minoriteettiroikan sisälä eri kokemuksii siitä kuinka identifiseeraa ittensä. Oon olemassa usseita joukkoi ja minoriteetin nimmii – tornionlaksolainen, lantalaiset, kvääni. Se oon muutoinki interesantti lukkeet kuinka staatti rekruteeras avvainihmissii meänkielisessä joukossa, esimerkiksi opettaajii, pappii ja emäntiitä työtelemhään kielelisessä assimileeringissa. Etheenpäin saattaa huomata ette kallonmittaaminen jonka Institutet för rasbiologi teki, oli niin hiljain ko 1951. Mittaukset tehthiin etnisyy  đ  en to  đ  entamista varten.</p>
<p xml:lang="fkv">Esivalttoin mooli oli ette tornionlaksolaisista tulis <span type="quote" xml:lang="krl">«täy  đ  eliset ruottalaiset»</span>. Se kuinka paljon tämä maksoi tullee nyt framile päivännäkhöön. Kläppiitä nöyryytethiin kielipakola ja -kielola. Moni tunsi ette oon siirtolainen omassa maassa, ja moni sai kuula ette kaikki menis hyvin jos het tehthiin niin ko esivallat haluthiin. Tästä seurais ette vanhiimet ei opettanheet ommaa äi  đ  inkieltä tulleevalle sukupolvele.</p>
<p>Curt Persson.  <span type="quote" xml:lang="swe">«Då var jag som en fånge.»</span> Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.  Svenska Tornedalingars Riksförbund, 2018. 116 sivvuu.</p>
<p>Søkelys på forsvenskning i Tornedalen</p>
<p>Norge har fått sin Sannhets- og forsoningskommisjon som skal granske fornorskningspolitikk og urett begått overfor samer, kvener og norskfinner. I Tornedalen er det en bevegelse i gang for å få en lignende kommisjon i Sverige. På oppdrag fra Svenska Tornedalingars Riksförbund og delfinansiert av Kulturdepartementet har Curt Persson utarbeida forstudien  <span type="quote" xml:lang="swe">«Då var jag som en fånge»</span>. Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet  .</p>
<p>Formålet har vært å synliggjøre historien om den svenske statens politikk overfor den nasjonale minoriteten tornedalinger og presentere forslag til en strategi for en kommende sannhets- og forsoningskommisjon. Grunnlagsarbeidet til forstudien ble gjort i 2017. Innholdet er konsentrert om fire hovedområder: skoleinternat og arbeidsstuer som forsvenskningsredskap, rasebiologiske undersøkelser, statlig organisert flytting av arbeidskraft fra nord på 1970-tallet og møtet mellom Tornedalens kulturarv og det svenske samfunnet. I en sammenstilling av historiske fakta, arkivmateriale og personlige beretninger blir konsekvenser av forsvenskninga tydeliggjort.</p>
<p>Anonymiserte intervjuer utgjør en stor del av forstudien, og de gjør inntrykk med sin muntlige, fortellende form. Intervjupersonene er menn født mellom 1927 og 1951 som alle meldte seg frivillig til intervju. Bare ei kvinne lar sin stemme høre. Hun jobba i Arbetsförmedlingen og deltok i praktisk organisering av arbeidsflytting mot sør på 1970-tallet. Forfatteren problematiserer lav kvinneandel i materialet og påpeker at kvinners beretninger må med i neste fase av utredningsarbeidet.</p>
<p>Som på norsk side er det ulike former for sjølidentifikasjon innad i minoritetsgruppa. Det finnes flere grupperinger og flere benevnelser på minoriteten - tornedaling, lantalaiset, kvän. Det er ellers interessant å lese om at staten rekrutterte nøkkelpersoner i den meänkielitalende befolkninga, for eksempel lærere, prester og forstanderinner, til å delta i arbeidet for språklig assimilering. Videre kan en merke seg at skallemåling utført av Institutet för rasbiologi, for å påvise etnisitet, forekom så seint som i 1951.</p>
<p>Myndighetene hadde som mål at tornedalingene skulle bli <span type="quote" xml:lang="nno">«fullgoda svenskar»</span>. Omkostningene ved dette kommer nå fram. Barn ble utsatt for ydmykelser gjennom språktvang og språkforbud. Mange følte seg som innvandrere i eget land og fikk høre at alt ville gå bra om de retta seg etter myndighetene. Dette førte igjen til at foreldre ikke lærte sitt eget morsmål videre til neste generasjon.</p>
<p xml:lang="nno">Curt Persson.  <span type="quote" xml:lang="swe">«Då var jag som en fånge.»</span> Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.   Svenska Tornedalingars Riksförbund, 2018. 116 sider.</p>
</body></document>
