<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Regional Samferdselsplan for Finnmark 2010–2013</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Finnmark fylkeskommune</publisher></publication></publChannel><wordcount>5937</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Márjá Eira" email="marja.eira@uit.no"/><origFileName>http://ffk.no/docs/3beef1e2-44d8-406c-89ed-4576694ce2ba.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="fjp2010-2013-1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>samferdselsplan for Finnmark 2010 –2013</p>
<p>I et fylke som Finnmark er samferdsel viktig. Store avstander og lavt folketall gir oss sammen med klimatiske forhold store utfordringer. Samferdsel er i stor grad en nødvendig grunnlegger for næringutvikling i Finnmark og holder liv i vitale lokalsamfunn i hele fylket.</p>
<p>Regional samferdselsplan for Finnmark inneholder handlingsprogram for fylkesveger og kollektivtransport. Planen legger føringer for samferdselspolitikken i Finnmark og rulleres årlig i handlingsprogram og budsjett.</p>
<p>Finnmark fylkeskommune har hovedansvaret for samferdsel i fylket. Fokuset er fylkesveinettet, kollektivtilbudet til sjøs og land, samt trafikksikkerhet. Finnmark fylkes kommune er i tillegg  løyve myndighet for transport av personer. Som fylkeskommune legger vi stor vekt på å komme med innspill og priori teringer innenfor alle områder som gjelder sam ferdsel i Finnmark. Eksempler på det er riks veg nettet, havner, flyplasser og Hurtigruta.</p>
<p>Forvaltningsreformen som trådte i kraft 1.1.2010 har gitt oss større oppgaver innenfor drift og vedlikehold av vei. Vi har i dag ca. 150 mil med fylkesveger som skal driftes og vedlikeholdes. Det gir også store utfordringer i form av investeringer i store vegprosjekter som for eksempel utbyggingen av fv. 98, Ifjordfjellet, som startet opp i 2009.</p>
<p>Med økte oppgaver følger økt ansvar. Dette synliggjøres bl.a. ved å fokusere enda sterkere på trafikksikkerhet og universell utforming når det planlegges nye veier og kollektivtilbud.</p>
<p>Regjeringens nordområdepolitikk gir forventninger om økt industriutbygging knyttet til olje, gass og mineraler. Regional samferdselsplan legger til rette for at utviklingen av infra strukturen er i takt med industriutbygginga.</p>
<p>Regional samferdselsplan 2010 –2013 er Finnmark fylkes kommunes viktigste verktøy for å meisle ut god samferdselspolitikk i årene som kommer.</p>
<p>Vadsø, 12. juli 2010</p>
<p>Runar Sjåstad fylkesordfører</p>
<p>Fylkesordfører Runar Sjåstad. (Foto: Knut Åserud)</p>
<p>Finnmark fylkeskommune / Finnmárkku fylkkagielda Fylkeshuset, 9815 Vadsø Tlf. 78 96 20 00 / fax 78 96 23 70 epost: postmottak@ffk.no www.ffk.no</p>
<p>Forsidefoto: Overgang mellom gammel og ny vei  på Ifjordfjellet, fv. 98. (Foto: FFK)</p>
<p>Opplag: 500 Grafisk produksjon: Bjørkmanns, Alta</p>
<p>MILJØMERKET</p>
<p>Trykksak</p>
<p>Følgende punkter tas inn i planen:</p>
<p>Fylkestinget vedtar regional samferdselsplan for Finnmark 2010–13</p>
<p>Fylkestinget legger følgende overordnede satsingsområder fra Nasjonal transportplan 2010–19 til grunn for samferdselspolitikken i Finnmark:</p>
<p type="listitem">• Framkommelighet</p>
<p type="listitem">• Trafikksikkerhet</p>
<p type="listitem">• Miljø</p>
<p type="listitem">• Universell utforming</p>
<p>Fylkestinget anser målet i Nasjonal Transportplan 2010–19 om å gjøre Finnmark til en næringsstrategisk plattform til å være et nasjonalt utviklingsprosjekt. Behovet for opprustning/investering i nødvendig infrastruktur er så store at det må bevilges ekstraordinære statlige midler for å løse disse utfordringene.</p>
<p>Handlingsprogrammet for fylkesveger for perioden 2010–13 samt budsjett for 2010 vedtas.</p>
<p>Ifjordfjellet bygges ut i henhold til finansieringsalternativ tre.</p>
<p>Det søkes staten om midler til rassikring i henhold til prioritert tiltaksliste i planen.</p>
<p>Handlingsprogrammet for kollektivtransporten 2010–13 behandles i fylkestinget i juni 2010.  Handlingsprogrammet for trafikksikkerhet 2010–13 behandles i kultur, nærings og samferdselsutvalget i mars 2010.</p>
<p>Krav om alkolås i transportmidler som utfører skoleskyss vurderes når nye avtaler om skoleskyss skal inngås.</p>
<p>Fylkestinget ber Statens Vegvesen i kommende planperiode vurdere nærmere de praktiske og økonomiske konsekvenser med en forlengelse av den europeiske</p>
<p>trafikkorridor (som i dag stopper i Utsjok ved Samelands</p>
<p>brua) til Tanabru.</p>
<p>Kapittel 4  Utvikling av fylkesvegene:</p>
<p type="listitem">• Vegvesenet bes prioritere planarbeidet slik at arbeidene kan</p>
<p>starte så snart som mulig og når nødvendige bevilgninger fra den statlige rassikringsposten foreligger.</p>
<p>Kapittel 5  Hurtigrutas framtid:</p>
<p>Fylkestinget vil vise til at det i perioder, spesielt i ØstFinnmark, er mange kanselleringer av hurtigrutas anløp i flere havner. Dette skaper usikkerhet omkring hurtigruten som transportmiddel og kan føre til at flere velger bort hurtigruta ved transport.</p>
<p>Likeså fører kanselleringer til inntektstap for havnene, noe som går ut over evnen til å vedlikeholde og opprettholde gode og trygge kaianlegg til bruk for blant annet hurtigrutene. Dette skaper også problemer for å opprettholde stabile ekspeditører i havnene.</p>
<p>Fylkestinget forventer at dette blir tatt opp og avklart slik at hurtigruta fortsatt kan være et trygt og pålitelig framkomstmiddel for aktiviteten på kysten.</p>
<p>Kapittel 6  Fremtidig luftfart, flyruter og  flyplassutvikling:</p>
<p>Finnmark fylkesting viser til regjeringens Soria Moriaerklæring der det står:</p>
<p><span type="quote">«Ordningen med at overskuddsflyplasser betaler for de ulønnsomme flyplassene skal videreføres.»</span></p>
<p>«Sikre at utviklingen av flyplasser utenfor Avinorsystemet ikke svekker muligheten til å opprettholde et desentralisert flyplasstilbud over hele landet. Regjeringen vil vurdere tiltak for å sikre finansieringen av Avinors lufthavner.»</p>
<p type="listitem">•  Nytt veidekke på veistrekningen mellom Vardø og Vadsø</p>
<p>må prioriteres og oppstartes i 2010.</p>
<p type="listitem">•  Alt som omhandler innføring av bompengeavgift i Alta tas</p>
<p>kystovervåking:</p>
<p>ut.</p>
<p type="listitem">•  Finnmark fylkeskommune vil vise til arbeidet med å ruste</p>
<p>mange utfordringer på havnesiden i Finnmark som ikke er løst. Vi er derfor bekymret over at det bevilges for lite midler til pro sjekter og som dermed fører til at løsninger som bedrer sjø sikker heten utsettes i tid. Vi vil sterkt anmode om økte bevilgninger til de mange prosjekter som venter på sin løsning.</p>
<p>kan forsinke/utsette den årelange planen med utbygging av Smørfjord havn.</p>
<p>opp <span type="quote">«Kystriksvegen»</span> i Finnmark. Det forventes økt aktivitet tilknyttet ulike prosjekter innen Nordområdene – så vel på sjø som land. Skal disse prosjekter lykkes, må vegstandarden løftes. Vi vil her trekke fram behovet for å utbedre E75 mellom Vadsø og Vardø. Vegen har i dag tung trafikk som ikke er tilpassen den standard vegen har. En utvikling innen petroleum i Barentshavet med påfølgende baseaktivitet, vil kreve en helt annen kvalitet enn slik vegen framstår i dag. Vegen er også en del av Nasjonal turistveg og vil som følge av økt reiselivssatsing få økende trafikkbelastning, spesielt med bobiler. Dette vil kunne gi trafikkfarlige situasjoner på grunn av smal vegbane og dårlige/ingen vegskulder.</p>
<p>Regional samferdselsplan for Finnmark 2010 –2013 fastsetter en overordnet planramme for fylkes kommunens samferdselssatsing i regionen.</p>
<p>Planen inkluderer handlingsprogram som rul leres årlig. Handlingsprogrammene angår primært de tiltak som finansieres via fylkeskommune</p>
<p>Regional samferdselsplan danner grunnlaget for samferdselsdelen av fylkeskommunens økonomi plan for perioden 2010 –2013, og de årlige budsjettene for fylkesveger, kjøp av kollek tive rutetjenester og satsingen på trafikk sikkerhet.</p>
<p>Fylkesplanen for Finnmark 2006 –2009 (2011) har følgende overordnede mål for infrastruktur og kommunika sjonspolitikken i Finnmark:</p>
<p>«Finnmark – der næringsliv og befolkning har et transport og kommunikasjonstilbud med forutsigbarhet og sikker framkommelighet.»</p>
<p>Regional samferdselsplan for Finnmark omhandler nasjonale føringer for samferdselspolitikken og gir føringer til fylkeskommunens ansvars områder innenfor samferdsel. Derfor omhandler planen innsatsområder hvor flere aktører har ansvar. Planen inneholder viktige mål og innsatsområder blant annet for kjøp av kollek tive rutetjenester, utvikling av både fylkesveger og riksveger, luftfart, havnesatsing og trafikk sikkerhet.</p>
<p>1.  Formålet med planen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5   2.  Innledning  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  6   3.  Rutegående transport/kollektivtrafikk  . . . . . . . . . .  9</p>
<p>4.  Utvikling av fylkesveger i årene 2010 –2013  . . .   11</p>
<p>5.  Hurtigrutas fremtid  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   16   6.  Fremtidig luftfart, flyruter og flyplassutvikling . .   17   7.  Fiskerihavner, stamnetthavner og kystovervåking  20   8.  Riksveger og statlige planrammer . . . . . . . . . . . . .   22   9.  Trafikksikkerhet  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   24 10.  Transportordningen for funksjonshemmede  . . .   26</p>
<p>Finnmark fylkeskommune bygger ny vei over Ifjordfjellet. (Foto: Statens vegvesen)</p>
<p>Kollektivtransportsystemet skal bli mer i nord er så store at det må bevilges ekstraordinære statlige midler for å løse disse utfordringene. Gjennom økt næringsutvikling og internasjonalisering er det svært viktig å investere i god og nødvendig infrastruktur for å være i posisjon før de store utbygningsprosjektene igangsettes. Næringslivet må derfor gis mulighet til å utvikle samarbeid og posisjonere seg i forkant. I dette bildet er infrastruktur helt avgjørende.</p>
<p>Regional samferdselsplan legger opp til at det fortsatt er nødvendig å videreutvikle samarbeidet mellom Norge og Russland hvor felles utfordringer på infrastruktursiden vil</p>
<p>være sentrale. Utbyggingen av olje- og gassvirksomhet og</p>
<p>utvikling av en mulig felles økonomisk sone (Pomorsonen) kan raskt utvikle seg til et felles arbeidsmarked mellom Norge og Russland. Skal Norge og Finnmark lykkes med en konstruktiv nordområdepolitikk, må infrastruktur og logistikkløsninger fungere som en <span type="quote">«grunnmur»</span> og ikke være til hinder for en mulig positiv utvikling i nord.</p>
<p>Fylkeskommunen er partner i EU-prosjektene Stratmos/</p>
<p>Northern Maritime Corridor (NMC). Prosjektet har som mål og utvikle havnene langs sjøruten Kontinentet–Norskekysten– Nord Vest Russland. Havnene i Kirkenes og Hammerfest deltar som rådgivere i partnerskapet.</p>
<p>2.2 Fylkeskommunens ansvar og økonomiske rammer innen samferdsel</p>
<p>Fylkeskommunen har det overordnede ansvaret for budsjett, handlingsprogram og tiltak innenfor områdene fylkesveger, kjøp av kollektive rutetjenester, trafikksikkerhet og transporttjenesten for funksjonshemmede.</p>
<p>Fylkeskommunens ansvar for kollektivtrafikken er nedfelt i Yrkestransportloven med tilhørende forskrifter. Her slås det fast at fylkeskommunen har det overordnede ansvar for kollektivtrafikken i fylket og er løyve, takst og rutemyndighet. Det vil blant annet si at fylkeskommunen yter tilskudd til og tildeler oppdrag innenfor kollektivtransporten som ikke er kommersielt lønnsomme, fastsetter takstregulativ og bestemmer ruteplanene.</p>
<p>Finnmark fylkeskommune har ansvaret for å sikre og legge til rette for at det i Finnmark er en tilpasset transportberedskap. Veolia utgjør den operativ</p>
<p>I forbindelse med forvaltningsreformen overtar fylkeskommunene i 2010 ansvaret for <span type="quote">«øvrige riksveger»</span> og riksvegfergene. Finnmark fylkeskommune øker dermed sitt vegansvar fra 623 stilt til disposisjon og underlagt fylkeskommunene for oppfølging av fylkesvegene. For riksveger er regionvegkontorene underlagt Vegdirektoratet. Siden regionvegkontorene tjener både staten og fylkeskommunene, blir dette kalt «sams vegadministrasjon». Gjennom denne organisasjonen skal staten dekke utgifter til vegforvaltning og administrasjon av riks og fylkesvegnettet samt byggherrekostnader. Fylkeskommunen dekker drift, vedlikehold og investering.</p>
<p>Økonomiske rammer innen  Planramme</p>
<p>samferdselssektoren budsjett 2010 (Mill kr)</p>
<p>Fylkesveger (drift og vedlikehold) 160,3</p>
<p>Fylkesveger (investeringer) 84,5</p>
<p>Kjøp av rutetjenester sjø  150,7</p>
<p>Kjøp av rutetjenester land (bussruter) 63,5</p>
<p>Tilskudd til skoleskyss 16,2</p>
<p>Trafikksikkerhet  3,5</p>
<p>TTordning 3,2 Sum 481,9 Finnmark fylkeskommune deltar i partnerskap som tar sikte på å utvikle infrastrukturen i Finnmark og nordområdene.</p>
<p>Konsultativt trafikksikkerhetsforum (TSforum) er rådgivende og kommer med tilrådninger overfor kultur, nærings og samferdselsutvalget (KNS) i saker som angår trafikksikkerhet. TSforum består av representanter fra Finnmark fylkeskommune, Statens vegvesen, Trygg Trafikk, Fylkesmannen i Finnmark og politiet.</p>
<p>Fylkeskommunen deltar i arbeidsgrupper for å utvikle en helhetlig infrastrukturløsning for SørVaranger kommune, fremtidig havneutvikling i Hammerfest kommune samt et mulighetsstudie i Alta.</p>
<p>Forprosjekt «Finnmark som industriell næringsstrategisk plattform» er startet opp for å vurdere fylkeskommunens videre rolle i forhold strategisk utvikling av industrimulighetene i fylket knyttet til olje/gass og Shtokmannutbyggingen.</p>
<p>Nyinnkjøpte busser. (Foto: Veolia)</p>
<p type="listitem">• Involvere kommunene og brukerne på et tidlig tidspunkt i</p>
<p>Rute Antall produksjon passasjerer</p>
<p>Buss  5 260 000 km 1 836 000  5 120 000 km 1 870 000  4 430 000 km 2 417 000</p>
<p>Fylkesvegferger  2008 90 500 km 82 800  67 100 km 82 000  67 050 km 87 970</p>
<p>Hurtigbåtruter  382 000 km 84 400  436 000 km 87 100</p>
<p>376 200 km 97 700</p>
<p>forbindelse med nye/endrede ruter og ved anskaffelse av nytt transportmateriell.</p>
<p type="listitem">• Arbeide for bedre tilrettelegging for funksjonshemmedes</p>
<p>bruk av ordinær kollektivtransport.</p>
<p type="listitem">• Påse at transportbehovet blir minimalisert ved god areal</p>
<p>planlegging.</p>
<p type="listitem">• Stille miljøkrav ved kjøp av transporttjenester.</p>
<p type="listitem">• Fylkeskommunen vil utrede alle forhold knyttet til en even</p>
<p>tuell framtidig offentlig vegforbindelse til Nervei i løpet av 2010.</p>
<p>2010–2013</p>
<p>Kjøp av bussruter 63,5 mill. krKjøp av skoleskyss 16,2 mill. krKjøp av hurtigbåt/ferge 150,7 mill. kr</p>
<p>for å fremme utvikling av levedyktige distrikter, vekstkraftige bo og arbeidsmarked og dekke næringslivets transportbehov.</p>
<p>områder gjennom bruk av transportmidler med muligheter for både person og godstransport.</p>
<p>3.4 Økonomiske rammer for kjøp av kollektive rutetjenester 2010–2013</p>
<p>Til grunn for ruteoppsettet er det definert en minstestandard som sikrer steder med fast bosetting et kollektivtilbud. Kostnadsnivået innen kollektivtransporten i Finnmark er høyt i forhold til landsgjennomsnittet, men det er nødvendig for å kunne gi det minimumstilbudet som er i dag.</p>
<p>De økonomiske rammene innenfor samferdsel tilsier ikke en økning i produksjonen de nærmeste årene. For at Finnmark fylkeskommune skal kunne tilby innbyggerne et bedre tilbud, er det nødvendig at kollektivtransporttilbudet konsentreres om ruter med et akseptabelt trafikkgrunnlag.</p>
<p>Budsjett for kollektivtransporten:</p>
<p>Hurtigbåtene er viktig for ferskvaretransport til og fra øyer og vegløse samfunn. Finnmark fylkesko</p>
<p>Påstigning Mårøy. (Foto: FFK)</p>
<p>satsingen. Intensjonen med pilotfylket for universell utforming er å øke innsatsen på regionalt nivå utover det ordinære for å skape bedre og tettere samhandling mellom fylket, kommuner og nasjonale instanser.</p>
<p>NTP 2010 –2019 introduserer en mer offensiv satsing på miljø og setter følgende hovedmål for miljø innen samferdsel:</p>
<p>«Transportpolitikken skal bidra til å begrense klimagassutslipp, redusere miljøskadelige virkninger av transport, samt bidra til å oppfylle nasjonale mål og Norges internasjonale forpliktelser på miljøområdet.»</p>
<p>Finnmark fylkeskommune vil oppnå miljømålet i NTP 2010 – 2019 ved å stille krav til miljøvennlig teknologi og drivstoff ved kjøp av transporttjenester.</p>
<p>Finnmark fylkeskommune har et nært samarbeid med Veolia om tiltak for å redusere utslipp fra kollektivtrafikken. Et tiltak er at Veolia kurser sine bussjåfører i kjøreteknikk for å redusere drivstofforbruk, og dermed utslippene av klimagasser. Et annet tiltak med samme effekt er å redusere hastigheten på hurtigbåtene. Det er viktig å merke seg at en ekstra gevinst av begge disse tiltakene er bedre økonomi.</p>
<p>Regjeringen satte i 2007 i gang programmet «Kollektivtransporten i distriktene» – KID i samarbeid med fylkeskommunene. Målet med prosjektet er å gjennomføre tiltak på utvalgte steder og strekninger for vesentlig styrking av kollektivtilbudet til de reisende i distriktene. Tiltakene som iverk settes skal ha overføringsverdi til andre områder. I Finnmark er bussprosjektet i Alta med i denne ordningen som et pilotprosjekt.</p>
<p>4.2 Utfordringer for fylkesvegnettet for perioden 2010–2013</p>
<p>Budsjettrammene er i utgangspunktet marginale og må gradvis økes for få en tilfredsstillende gjennomføring av vedtatt handlingsprogram. Ekstra prosjektkostnader og oppdukkende tiltak fordrer økte rammer. Erfaringer tilsier at tiltakene blir dyrere når planprosessene er ferdigstilte. Ytterligere rammer kan bli nødvendig for å nå målsettinga. Det er ikke økonomiske rammer for utvikling av nye vegtraseer i perioden.</p>
<p>Tiltakene som ikke er iverksatt har kun en stipulert økonomisk ramme. En fullstendig planlegging for alle tiltakene iverksettes i starten av perioden. Det vil sikre en tilfredsstillende helhetsover sikt over kostnadsrammer med tidsperspektiv.</p>
<p>Forfallet på fylkesvegnettet er anslått til ca. 700 millioner kr. Behovet er størst på det gamle fylkesvegnettet. Dårlig tilstand</p>
<p>Fylkesveger i Finnmark 2009/2010 riksveger fra 2010 Mill kr.</p>
<p>Drift og vedlikehold på overførte riksveger</p>
<p>Investeringer for overførte riksveger</p>
<p>Frie inntekter til fylkesvegene   Sum</p>
<p>Fylkeskommunens rammer for tidligere fylkesveger  Mill kr.</p>
<p>Drift og vedlikehold</p>
<p>Investeringer</p>
<p>Overføringer fra 2009  Sum</p>
<p>fylkesveger</p>
<p>I rammevurderingene for hele fireårsperioden er det tatt utgangspunkt i de samlede økonomiske rammene for 2010. I vurderingene er det også lagt til grunn beregninger av hvilke nivå de økonomiske rammene må ligge på for å hindre økt forfall på fylkesvegnettet. Prioriteringer mellom investeringer, drift og vedlikehold er gjort med basis i de strategiske føringene. De fokuserer på akutte forhold både når det gjelder investeringer og vedlikehold samt økonomiske bindinger som blant annet ligger i inngåtte funksjonskontrakter og øvrige vedlikeholdskontrakter. Totalt er rammen for 2010 på 244,8 millioner kr.</p>
<p>Drift og Inve Totalt</p>
<p>vedlikehold  steringer Mill. kr</p>
<p>Rammer for 2010 160,3 84,5 244,8</p>
<p>Ramme 2010–2013     559,8 1200,8</p>
<p>fylkesveger</p>
<p>Vedlikeholdsetterslep på fylkesvegene, fv. 886 Grense Jakobselv.  (Foto: FFK)</p>
<p>bruer, tunneler) som har alvorlige (kritiske) skader eller mangler som utgjør en sikkerhetsrisiko.</p>
<p>fylkesveger som er viktige for lokalt/regionalt næringsliv og næringstransport eller ligger i byområder med stor trafikk.</p>
<p>(drenering, vegetasjonsrydding) og konstruksjoner og/eller gir reduserte driftskostnader.</p>
<p>standardkrav som ligger i gjeldende kontrakter. Avvik i kontraktene gjennomgås i samarbeid med Statens vegvesen.</p>
<p>4.5 Investeringsbudsjett og strategiske føringer</p>
<p>Nye investeringer bidrar til å fornye veginfrastrukturen på vegkropp, bruer, kaier og tunneler.</p>
<p>Følgende strategiske føringer er lagt til grunn for prioriteringen av investeringene i perioden:</p>
<p type="listitem">• Gjennomføre igangsatte og vedtatte prosjekter.</p>
<p type="listitem">• Byggeprosjekter på fergekaier, bruer og punktutbedringer</p>
<p>på vegnettet som må gjennomføres i perioden.</p>
<p type="listitem">• Fokus på utbedringer av de regionale vegrutene og høy</p>
<p>trafik kerte vegene.</p>
<p type="listitem">• Tiltak rettet mot utforkjøringsulykker og økt trafikksikkerhet i</p>
<p>byer og tettsteder.</p>
<p type="listitem">• Økt fokus på trafikksikkerhetsinspeksjoner og oppfølging av</p>
<p>strakstiltak.</p>
<p>Økonomiske rammer til mindre investeringer for perioden 2010–2013:</p>
<p>Planramme investeringer Total  2010  2011  2012  2013( i millioner kr) ramme</p>
<p>Mindre investeringer    64    50    50    50Ifjordfjellet    83    83    83    83</p>
<p>Investeringer totalt  147  133  133  133</p>
<p>Aktuelle investeringsprosjekter er beskrevet i vedtatt handlingsprogram for fylkesveger 2010–2013.</p>
<p>(Tall i mill. kr) Total  2010  2011  2012  2013</p>
<p>Funksjonskontrakter  400</p>
<p>Vedlikehold     Sum     prosjekter</p>
<p>4.7 Fremtidig drift av fylkesvegferger</p>
<p>Det legges opp til å videreføre eksisterende fylkesvegfergestrekninger i perioden. Det er tildelt egen ramme ved overtagelsen av fergeforbindelsen fv. 889 Hasvik–Øksfjord. Fylkeskommunen viderefører dagens driftsnivå for fylkesvegfergeforbindelser.</p>
<p>Fylkesfergebudsjett for 2010:</p>
<p>Rammer  Millioner kr</p>
<p>nomisk kostnadsramme skal prioriteres i perioden.</p>
<p>økonomisk kostnadsramme skal vurderes i neste planperiode.</p>
<p>Rammer for overført  riksvegferge Øksfjord – Hasvik Rammer på tidligere fylkesvegferger</p>
<p>Totalramme fylkesvegfergedrift</p>
<p>4.8 Gang og sykkelveger</p>
<p>Fylkeskommunen får ansvaret for gang og sykkelveger langs de øvrige riksvegene som overtas. Intensjonen er også å overta gang og sykkelveger langs dagens fylkesveger fra kommunene, for å få et helhetlig ansvar. Dialog med aktuelle kommuner vil bli iverksatt i 2010. Dette vil også muliggjøre finansiering av prioriterte tiltak i handlingsprogrammet.</p>
<p>AktuellProsjekt  Stipulert gjennomførings  kostnad periode</p>
<p>Fv. 889 Skjarvelandet/Bakfjorden/Skipsbukta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45 mill. kr Fv. 882 Langfjordbotn–Breivikbotn. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31 mill. kr 2010–2011Fv. 102 Breivikbotn–Sørvær. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14 mill. kr Fv. 173 Honningsvåg–Nordvågen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65–75 mill. kr 2011–2012Fv. 175 Kamøyvær . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 mill. kr Fv. 894 Mehamnelv bru–Kjøllefjord. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 mill. kr Fv.   19 Store Lerresfjord . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61 mill. kr 2013–2014Fv. 883 E6–Nyvoll . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 287 mill. kr 2013–2015Fv. 890 Tana Bru–Berlevåg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 mill. kr</p>
<p>Veg nr. Navn Kommune</p>
<p>Fv. 13 Aronnesvegen  AltaFv. 27 Skajaluftvegen AltaFv. 366 Kirkenes sykehus SørVarangerFv. 367 Wesselborgen SørVarangerFv. 344 Vardø Vardø</p>
<p>Ras ved fylkesveg 19 – Lille Lerresfjord. (Foto: Statens vegvesen) så langt fra Samferdselsdepartementet tilsier at markedet er nødt å tilpasse seg kystrutas seilingsmønster, enn motsatt.</p>
<p>I perioder, spesielt i Øst–Finnmark, er det mange kanselleringer av hurtigrutas anløp i flere havner. Dette skaper usikkerhet omkring hurtigruten som transportmiddel og kan føre til at flere velger bort hurtigruta ved transport. Likeså fører kanselleringer til inntektstap for havnene. Noe som går ut over evnen til å vedlikeholde og opprettholde gode og trygge kaianlegg til bruk for blant annet hurtigrutene. Dette skaper også problemer for å opprettholde stabile ekspeditører i havnene. Det forventes at dette blir tatt opp og avklart slik at hurtigruten fortsatt kan være et trygt og pålitelig framkomstmiddel for aktiviteten langs kysten.</p>
<p>SAS og Norwegian. (Foto: nrk.no)</p>
<p>Antall 1.000 passasjerer kommet og reist</p>
<p>Alta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .          250                                             Kirkenes/Høybuktmoen  . . . . . . . . . . . . . . . . . .          201                                             Lakselv/Banak . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            40                                                       Berlevåg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .              5                                                                 Båtsfjord  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            11                                                       Hammerfest  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            91                                             Hasvik  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .              5                                                                 Honningsvåg/Valan   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            13                                                       Mehamn . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            12                                                       Sørkjosen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            10                                                           Vadsø . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .            66                                                       Vardø/Svartnes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .              8</p>
<p>Totalt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .          712</p>
<p>2006 og senere utvidet. Det er også videre planer for ytterligere investeringer i bygningsmasse på Kirkenes lufthavn. Alta lufthavn har fått nytt terminalbygg høsten 2009.</p>
<p>I utvikling av produkter rettet mot Asia kan den lange rullebanen på Lakselv komme til å spille en viktig rolle, ettersom den har kapasitet til å ta i mot svært store fly med full last. Realisering av dette betinger utvikling av reiselivsinfrastruktur i området.</p>
<p>De to flyruteanbudene i Finnmark sammenfaller ikke i tid. Det gjør at det er vanskelig å knytte Lakselv sammen med resten av Finnmark flyrutemessig. Sammenfall av anbudsperioder vil gjøre det mulig å se helheten i fylket.</p>
<p>Forbindelsen mellom øst og vest i fylket er svært viktig, og det må være mulig å reise fram og tilbake i løpet av en dag.</p>
<p>bidra i såkalte ruteutviklingsfond. Ruten mellom London og Tromsø er et vellykket eksempel på hva som kan oppnås.</p>
<p>6.3 Aktuelle mål for utviklingen av fremtidig luftfart</p>
<p>Oppsummert følger noen av de viktigste og mest relevante føringene knyttet til regjeringens nordområdestrategi:</p>
<p type="listitem">• Dersom statlig finansiering skaffes vil Avinor legge for</p>
<p>holdene til rette for flyfrakt av ferskfisk. Et tiltak i denne forbindelse er investering i snuplasser ved baneendene på Lakselv.</p>
<p type="listitem">• Olje- og gassaktiviteten på norsk sokkel kan få stor betyd</p>
<p>ning for næringsutviklingen i regionen. Særlig lufthavnene overfor Avinor. Som følge av blant annet finanskrisen og en rekke nødvendige sikkerhetsutbedringer, foretok samferdselsdepartementet i 2009 en rekke grep for å bedre økonomien i selskapet. Fra 2010 innføres det også en ny modell som reduserer utbytte med ca. 250 millioner kr i femårsperioden 2010 –2014. Dette gir Avinor bedre forutsetninger til å møte investerings og finansieringsutfordringer de neste årene.</p>
<p>Ordningen med at overskuddsflyplasser betaler for de ulønnsomme flyplassene skal videreføres. Dette må sikres med en politikk som ikke undergraver Avinors inntektsgrunnlag og mulighet til investeringer på sine 46 flyplasser når det gjelder konsesjoner og private flyplasser.</p>
<p>Det er ikke gitt signaler fra samferdselsdepartementet om at det planlegges større kjøp av flyruter i Finnmark. En slik politikk fører til at dersom man i Finnmark ønsker å styrke forbindelsene mellom de folkerike stedene, er det nødvendig å redusere tilbudet som gis til utkantene.</p>
<p>6.5 Politiske prioriteringer for årene fremover</p>
<p type="listitem">• Det er behov for å utvide dagens ruteprogram for å oppnå</p>
<p>et tilfredsstillende flyrutetilbud i Finnmark. Dette vil medføre økt tilskuddsbehov, og samferdselsdepartementet må derfor øke tilskuddsrammen til anbudsrutene i Finnmark.</p>
<p type="listitem">• Det er krav om en forbedret vest–øst-forbindelse innenfor</p>
<p>en arbeidsdag – begge veger. Dette kravet må ikke svekke dagens rutetilbud på regionalflyplassene langs kysten av Finnmark. Det er behov for å legge til rette for gode internforbindelser mot fylkets to sykehus, Kirkenes og  Hammer fest.</p>
<p type="listitem">• Flystrømmen må styres inn mot Finnmarks stamflyplasser</p>
<p type="listitem">– Lakselv, Kirkenes og Alta, for å styrke passasjergrunnlaget</p>
<p>og for å ha gode forbindelser ut av fylket.</p>
<p type="listitem">• Det må være mulig å reise tur/retur Oslo fra alle våre kort</p>
<p>bane fly plasser i løpet av en dag via våre stamflyplasser.</p>
<p type="listitem">• Anbudsperiodene for FOT-ruter i Finnmark må samkjøres for</p>
<p>å også oppnå forbindelser til Lakselv internt i Finnmark.</p>
<p type="listitem">• Det er nødvendig å redusere maksimumspris på flybilletter,</p>
<p>samt åpne for flere tilgjengelige rabatterte billetter.</p>
<p type="listitem">• Finnmark fylkeskommune skal arbeide for en økning av</p>
<p>konsesjonsperioden fra dagens tre år til fem år for å få bedre forutsigbarhet og øke konkurransen.</p>
<p type="listitem">• Det må avsettes statlige midler for å gjennomføre Avinors</p>
<p>prioriterte tiltak ved Kirkenes lufthavn innen 2011. I NTP for 2010–2019 prioriteres nytt driftsbygg og nytt tårn i Kirkenes Lufthavn, Høybuktmoen. Det er akutt behov for sprengning av Tennvatnfjellet som vil muliggjøre landing av større fly. Det – for utvikling av turisme, samt for betjening av en eventuell økt oljeaktivitet i Barentshavets østlige del.</p>
<p type="listitem">• En ny flyplass på Grøtnes ved Hammerfest må utredes</p>
<p>snarest dersom de pågående målingene er tilfredsstillende.</p>
<p>Lakselv, Kirkenes og Alta samt enkelte regionalplasser er gunstig lokalisert mot nord og øst i forhold til mulig fremtidig plassering av prosesserings og terminalanlegg for olje og gass.</p>
<p>regjeringens satsing i nord har konsekvenser for infrastruktur som ikke kan løses innenfor dagens utbyggingsplaner og økonomiske rammer. Avinor har i denne sammenheng trukket frem følgende prosjekter: 1.  Hinderfjerning og sikkerhetsområde ved Kirkenes lufthavn. 2.  Mulig fremtidig helikopterbase i ØstFinnmark for å betjene Shtokmanfeltet. 3.  Ny lufthavn i Ham</p>
<p>er at dette ikke inngår i rammedefinisjonen som er lagt til grunn for tiltakene i handlingsprogrammet.</p>
<p>7.2 Utfordringer</p>
<p>Enkelte deler av stamleden i korridoren ligger utsatt til for vær og vind og har flere områder med sterk strøm. Stamnetthavnene er viktige knutepunkt for å styrke sjøtransporten i fylket. Dersom sjøtransporten skal øke sin konkurransekraft er det nødvendig å se de ulike transportformene i sammenheng. Gode tilknytningsveger til havnene, og sikre og effektive farleder er derfor en forutsetning for å få godset inn i landet på en effektiv måte.</p>
<p>Regjeringen sier i NTP at vegtilknytningene til stamnetthavner og intermodale knutepunkt skal være riksveger. Effekten blir be grenset når utbedringer i vegtilknytningen må vektes opp mot andre vegprosjekter. Videre vil farledsprosjekter inn til stam nett</p>
<p>havnene bli prioritert der det er behov for tiltak. Ut over dette er</p>
<p>det ikke knyttet andre virkemidler til stamnetthavnene.</p>
<p>Mudring i Havøysund. (Foto: www.seccura.no)</p>
<p>handling</p>
<p>Tiltak for flere fiskerihavner og kostnader for perioden 2014–19 Det er planlagt mudring i Båtsfjord og utdyping i Berlevåg etter 2014. Tiltak i Smørfjord (Porsangerfjorden) var inne i handlingsprogrammet for 2006–2015. Tiltaket er nå utelatt i perioden.</p>
<p>7.5 Politiske prioriteringer for årene fremover</p>
<p type="listitem">• Regjeringens nordområdesatsing er et nasjonalt utviklings</p>
<p>prosjekt. Det må derfor bevilges ekstraordinære statlige midler til utredninger og infrastrukturtiltak for å utvikle konkrete områder i Finnmark til en nasjonal næringsstrategisk plattform i nord.</p>
<p type="listitem">• Det er viktig at bevilgning til cruisekai i Honningsvåg foretas</p>
<p>fra 2010. Fylkestinget forutsetter at bevilgningen gis over post 30, slik det fremgår i NTP.</p>
<p type="listitem">• Tiltak i fiskerihavnene i Båtsfjord og Berlevåg for perioden</p>
<p>2014–2019 må forseres og gjennomføres i perioden 2010– 2014. Tiltaket i Smørfjord må tas inn igjen i handlingsprogrammet for perioden 2014–2019. Det må ikke igangsettes andre utbygginger i Porsanger, som kan forsinke/utsette den årelange planen med utbygging av Smørfjord havn.</p>
<p type="listitem">• Farledstiltakene i Tana må starte opp innen 2013 for å sikre</p>
<p>at tidsplanen i handlingsprogrammet for 2006–2015 blir gjennomført.</p>
<p type="listitem">• NTP 2010–19 har i nordområdekapittelet rettet fokus mot</p>
<p>økt havnesamarbeid med Russland og utvikling av havnene i Nord–Norge. Det forventes at Kystverket følger opp dette utredningsarbeidet i samarbeid med fylkeskommunen.</p>
<p type="listitem">• Staten må bruke investeringsmidler for å utvikle infra struk</p>
<p>Fiskerihavner   Totalt(millioner kr) Tiltak 2010  2010–13</p>
<p>Havøysund (påbegynt) Mudring  Honningsvåg (nytt tiltak)   Cruisekai</p>
<p>turen i stamnetthavnene. Det forventes at forhold rundt dette utredes snarest i samarbeid med fylkeskommunen. Dette vil kunne bidra til å styrke sjøtransporten langs Finnmarkskysten.</p>
<p type="listitem">• Moloen på Store Korsnes i Alta kommune må renoveres i</p>
<p>perioden.</p>
<p type="listitem">• Det påpekes at det fortsatt er mange utfordringer på</p>
<p>havne siden i Finnmark som ikke er løst. Det er derfor be kymringsfullt at det bevilges for lite midler til prosjekter og som dermed fører til at løsninger som bedrer sjø sikkerheten utsettes i tid. Det anmodes sterkt om økte bevilgninger til de mange prosjekter som venter på sin løsning.</p>
<p>De viktigste utfordringer for riksveger er som følger: a) Opprettholde planlagt anleggsdrift på prosjektene E6 Alta   vest og E105 i SørVaranger. b) Redusere etterslepet på riksvegene. De omklassifiserte   vegene gjennom Indre Finnmark (rv. 92) og til Hammerfest   (rv. 94) vil også øke behovet og utfordringene. c)  Forsere utbedringer av rv. 94 for å ha tilfredsstillende stan  dard før nye industriutbygginger finner sted i Hammerfest.</p>
<p>8.2 Mål og strategier for riksvegnettet</p>
<p>NTP 2010 –2019 har prioritert å styrke vedlikeholdet og mindre investeringer for å nå de overordnede målene. Rammen til drift og vedlikehold økes nasjonalt med 30 % for å bedre driften av et vegnett med økende trafikk. Videre prioriteres mindre tiltak som gir god måloppnåelse for regulariteten og trafikksikkerheten prioriteres på investeringssiden.</p>
<p>Hovedprioriteringene for riksvegene i Finnmark er å utbedre eksisterende veg og redusere risikoen for ras.</p>
<p>Prioriterte Statlig Bom     Totalt Budsjett</p>
<p>perioden 2010–2013</p>
<p>riksvegprosjekt ramme penger     2010–13 ramme mill. kr       2014–19  E6 Alta vest  160*  180 + 180 +   650 +     60* 60* 40* 160*</p>
<p>E105 Storskog–Hesseng</p>
<p>Prioriterte Statlig ramme  Budsjettrammeriksvegprosjekt mill. kr 2014–2019</p>
<p>Rv. 94 Skaidi–Hammerfest  E6 Tana bru  E69 Skarvbergtunnelen</p>
<p type="listitem">• E6 Alta vest bør ferdigstilles innen 2015.</p>
<p type="listitem">• Oppstart av planlagte tiltak på rv. 94 Skaidi–Polarbase innen</p>
<p>2011.</p>
<p type="listitem">• Kirkenes må styrkes som et nasjonalt og strategisk brohode</p>
<p>mot Russland gjennom en helhetlig infrastrukturplanlegging. E105 Storskog–Elvenes bru bør ferdigstilles innen 2011. Det videre arbeidet på E105 fra Elvenes bru til Hesseng må vurderes i sammenheng med en helhetlig utredning av vegnettet i og rundt Kirkenes.</p>
<p type="listitem">• De nye riksvegene rv. 94 Skaidi–Polarbase, rv. 92 Karasjok–</p>
<p>Gievdneguoika og rv. 893 Neiden–Finskegrensen må sikres en økonomisk planramme for å få en tilfredsstillende riksvegstandard for minstebredde (7,5 meter), kurvatur og dekkelegging.</p>
<p type="listitem">• Prioriterte tiltak på E69 Olderfjord–Repvåg med ny</p>
<p>Skarvbergtunnel og rv. 93 gjennom Kløfta må starte opp i perioden 2010–2013.</p>
<p type="listitem">• Arbeidet med ny Tana bru må starte opp i perioden</p>
<p>2010–2013.</p>
<p type="listitem">• Rasutsatt område i Tanadalen på E6 ovenfor Valjok må</p>
<p>prioriteres utbedret så tidlig som mulig i perioden.</p>
<p type="listitem">• Det er viktig at kontraktene i forbindelse med de kommende</p>
<p>prosjekt. Det må derfor bevilges ekstraordinære statlige midler til utredninger og infrastrukturtiltak for å utvikle konkrete områder i Finnmark til en nasjonal nærings strategisk plattform i nord.</p>
<p>vegutbygginger tilpasses slik at lokale og regionale entreprenører/leverandører kan delta i anbudene.</p>
<p type="listitem">• Utbedring og nytt vegdekke på Nasjonal turistveg strek</p>
<p>ningen mellom Vardø og Vadsø må prioriteres og startes opp i 2010.</p>
<p>9.2 Mål og informasjon om aktuelle tiltak</p>
<p>Mål fra fylkesplanen 2006–2009 (2011) og fra trafikksikkerhetsplanen:</p>
<p><span type="quote">«Å bedre fremkommelighet og trafikksikkerhet på vegnettet hele året.»</span></p>
<p>I 2002 ble «0visjonen» innført som et overordnet grunnlag for trafikksikkerhetsarbeidet i Norge. Dette er en visjon om at ingen skal bli drept eller varig skadd i trafikken.</p>
<p>Trafikksikkerhetsarbeidet skal redusere risikoen for at ulykker oppstår.</p>
<p>Hovedstrategiene for fylkeskommunen er å videreføre fokuset på barn, ungdom og kommunalt trafikksikkerhetsarbeid. Det er relevant å prioritere tiltak rettet mot utforkjøringsulykker,</p>
<p>Veg, trafikant  kjøretøy. En trafikkulykke skyldes en svikt eller en feiloversteget verdien på det enkelte tilskuddet. Denne type tiltak vil ikke automatisk fanges opp i de tradisjonelle funksjonskontraktene som i dag benyttes ved drift og vedlikehold av vegnettet.</p>
<p>I handlingsprogrammet for fylkesveger vil trafikksikkerhetstiltak prioriteres som en del av drift, vedlikeholds og investerings budsjettet.</p>
<p>Andel av Andel av personskade drepte og ulykkene   alvorlig skadde i Finnmark i Finnmark</p>
<p>Dagens fylkesveger   8 %   9 %</p>
<p>Utvidet fylkesvegnett 21 % 18 %</p>
<p>trafikksikkerhetsmidler</p>
<p>9.4 Informasjon om ønskede nye tiltak og satsinger for årene fremover</p>
<p>Fylkestinget har i juni 2009 uttalt at man ønsker å prioritere trafikksikkerhet høyt, knyttet til tiltak innen de ulike programområder. I forhold til byer og tettsteder prioriteres videre utbygging av gang og sykkelveger.</p>
<p>Innenfor trafikksikkerhetsarbeidet er det viktig med et faglig nettverk som fungerer både i formell og uformell sammenheng. Dette blir ivaretatt av dagens TSforum.</p>
<p>Med økt fylkesvegansvar er det nødvendig å tenke trafikksikker het på en annen måte. Konkret betyr det at fylkeskommunens prioritering av fylkesvegmidler bør ha et økt fokus på trafikksikkerhet. Dette krever sterkere politisk involvering. Det anbefales derfor at Finnmark fylkeskommune oppretter</p>
<p>et Fylkestrafikksikkertsutvalg (FTU) etter samme modell som</p>
<p>brukes blant annet i Nordland og Troms, hvor politikerne er involvert i TSforums arbeid.</p>
<p>Finnmark fylkeskommune har i en årrekke hatt et tett samarbeid om trafikksikkerhet med Murmansk Oblast. Samarbeidet har hatt fokus på holdningsskapende arbeid, og barn/ unge har vært en prioritert gruppe. Det er viktig at dette samarbeidet videreutvikles. En sammenfallende forståelse av trafikkultur og sikkerhet i trafikken er av stor betydning for de tilgrensende fylkene.</p>
<p>10.2 Utvikling videre</p>
<p>Dagens ordning med kuponger vil bli erstattet av magnetkort. Dette vil gi oss langt bedre oversikt over brukernes anvendelse, og fylkeskommunen vil kunne tilpasse tilbudet bedre til brukerne.</p>
<p>Flytting av godkjenningsordningen for brukeren fra kommunene til fylkeskommunen vil også være et mulig tiltak.</p>
</body></document>